<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/><author>Debrenne Michèle</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2018-08-13</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2018-08-27T12:36:20Z</date><name>Debrenne Michèle</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head><anchor xml:id="j0squ75datpo"/>Единица хранения 219 92-1</head><div><head>[sans chapitres]</head><p>&lt;1&gt;</p><div><head>{1814-04-03+}</head><p><hi rend="bold" style="font-size:14pt">Journal d’Olga Davidoff №1</hi></p><p>&lt;2&gt;</p><p style="text-align:center;"><hi rend="bold" style="font-size:14pt">Petersbourg Chapître 1</hi><hi rend="bold superscript" style="font-size:14pt">r</hi></p><p>Je suis née à <placeName>Moscou</placeName> le 15 Avril 1814. <persName>Papa</persName> et <persName>Maman</persName> ont beaucoup voyagé dans mon enfance, et moi j’étois toujours de leurs voyages. C’est aussi avec eux que je suis allée à <placeName>Genève</placeName> à l’âge de quatre ans, et [m/с]’est <hi rend="sic-ortho">delà</hi> que mes parents ont amené ma gouvernante qui sortoit [justement/alors] de pension. En revenant en Russie, nous avons passé un été à <placeName>Petersbourg</placeName> et un hiver à <hi rend="color(00B050)">Moscou</hi>, puis nous sommes partis pour <placeName>Ivanovsky</placeName>. Les premières années à <placeName>Ivanovsky</placeName> étoient très brillantes par la quantité de </p><p>&lt;3&gt;</p><p>fêtes que <hi rend="color(0033CC)">Papa</hi> donnoit pour <hi rend="color(0033CC)">Maman</hi>. Plus tard la santé de <hi rend="color(0033CC)">Papa</hi> a commencé à devenir de plus en plus mauvaise et notre vie de plus en plus tranquille. <hi rend="color(0033CC)">Papa</hi> avoit fait bâtir tout exprès pour moi une petite ferme, pour me donner le goût des occupations domestiques. On n’en a profité que comme d’un amusement mais on ne l’a pas assez tournée vers l’utilité. En 1825 le 13 Juin nous avons eu le malheur de perdre <hi rend="color(0033CC)">Papa</hi> après [qu’il avoit été plus mal pendant/une maladie d’]un mois. J’avois onze ans et ce malheur a fait une forte impression sur moi. Ce même </p><p>&lt;4&gt;</p><p>automne, d’abord [L/l]’<hi rend="color(0033CC)">Empereur Alexandre</hi> puis l’<hi rend="color(0033CC)">Impératrice Elisabeth</hi> passèrent à <placeName>Ivanovsky</placeName> en allant à Taganrog. En 1826 mes oncles jumeaux sont venus faire un séjour de quelques mois à <placeName>Ivanovsky</placeName> et je me rappelle avec plaisir de ce temps. En 1827, <hi rend="color(0033CC)">Maman</hi>, apprenant que <hi rend="color(0033CC)">Grand Papa</hi> étoit très malade, est partie avec moi pour <placeName>Erfurt</placeName>. Ce voyage m’a beaucoup <hi rend="sic-gramm">intéressé</hi>, comme j’étois déjà en âge d’en jouir par mes propres observations. <hi rend="color(0033CC)">Grand Papa</hi> est mort pendant que nous nous trouvions à <placeName>Stedten</placeName>, mais un autre coup plus imprévu fut porté à la famille par la mort de mon </p><p>&lt;5&gt;</p><p>oncle <hi rend="color(0033CC)">Victor</hi>; il étoit à peine âgé de vingt cinq ans. En revenant en Russie nous avons passé par <placeName>Vienne</placeName>, où nous [avons fait un séjour de/nous sommes arrêtées pendant] huit jours, c’est la ville où <hi rend="color(0033CC)">Maman</hi> a passé son enfance et son jeune âge. Ce même hiver <hi rend="color(0033CC)">Maman</hi> est partie pour <placeName>Petersbourg</placeName>, après avoir été trois semaines avec nous à <placeName>Ivanovsky</placeName>. Cette fois là elle est allée toute seule et pour affaire. Vers le mois de Mars nous avons [-/été] tous les sept attaqués de la rougeole, ce qui inquiétoit beaucoup Mademoiselle <hi rend="color(0033CC)">Guinet</hi>, comme c’étoit dans l’absence de <hi rend="color(0033CC)">Maman</hi>, mais elle a été légère et très heureuse. <hi rend="color(0033CC)">Maman</hi> est revenue au mois de Mai. </p><p>&lt;6&gt;</p><p>L’hiver [/de l’année] 1829 <hi rend="color(0033CC)">Alexandre</hi> et <hi rend="color(0033CC)">Vladimir</hi> ont quitté la maison paternelle, pour continuer leur éducation à <placeName>Moscou</placeName>. <hi rend="color(0033CC)">Maman</hi> a été obligée de les y suivre bientôt après pour leur changer de gouverneur; elle a été absente un mois, et cette séparation m’a beaucoup affligée. C’est alors que j’ai eu[e/] une petite chambre à moi seule, [quelque/] chose que je désirois extrêmement et dont j’ai beaucoup joui[e/]. <hi rend="color(0033CC)">Maman</hi> a ramené de <placeName>Moscou</placeName> une jeune Anglaise de quatorze ans, que nous avons toutes beaucoup aimée —. Ce même automne au mois d’Août, <hi rend="color(0033CC)">Maman Léonille</hi> et moi [nous/] sommes allées à <placeName>Kamenka</placeName>,</p><p>&lt;7&gt;</p><p>voir mon Oncle <hi rend="color(0033CC)">Wittgenstein</hi>, dans le gouvernement de <placeName>Podolie</placeName><note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> См 219 92-3</p></note>. Nous y avons passé[s/] trois semaines ou un mois très agréablement avec mon Oncle et ma Tante tous seuls, j’aime extrêmement mon G<hi rend="superscript">d</hi> Oncle <hi rend="color(0033CC)">Wittgenstein</hi>, je ne connois pas de caractère plus Сhrétien que le sien. <hi rend="sic-ortho">Delà</hi> nous avons été voir les terres <placeName>d’Odessa</placeName> et nous nous sommes revenues à <placeName>Koursk</placeName> par <placeName>Nicolaeff</placeName>, <placeName>Poltawa</placeName> et nous voulions passer [/par] <placeName>Harkof</placeName> mais les quarantaines placées pour le Choléra nous en ont empêchées et nous ont forcées à passer par de petites villes de district, des </p><p>&lt;8&gt;</p><p>villages et <anchor xml:id="Hlk521949633"/><hi rend="sic-ortho">quelquefois</hi> à travers champs en téléga pour ne pas être arrêtées. Cet automne et le commencement de cet hiver ont été très tristes à cause du Choléra qui étendoit de plus en plus ses ravages. <hi rend="color(0033CC)">Marie</hi> en a eu une légère attaque, qui nous a beaucoup inquiétés et <hi rend="color(0033CC)">Alexandre</hi> en a été très mal à <placeName>Moscou</placeName>. Enfin vers le mois de Janvier <hi rend="color(0033CC)">Maman</hi> nous a devancées de quelques semaines [pour notre départ pour/à] <placeName>Moscou</placeName>. Ensuite toute la maison <placeName>d’</placeName><placeName>Ivanovsky</placeName> s’est levée en masse pour quitter cet endroit où elle avoit pris [pour ainsi dire/] racine pendant dix ans; j’étois inquiète</p><p>&lt;9&gt;</p><p>et triste de ce changement, je sentois vivement que j’étois sortie de mon enfance et que de nouvelles [/personnes, de nouvelles] choses devoient avoir de l’interêt pour moi. Je craignois excessivement le monde, et mes prières [fréquentes/] ardentes à Dieu de me garder [/toujours des dangers qu’on y rencontre] ont fait je crois que jamais le monde ne m’a tourné la tête. J’étois au désespoir de quitter <placeName>Ivanovsky</placeName> et en arrivant à <placeName>Moscou</placeName> la nouveauté d’une vie citad[a/]ine, ne faisoit [d’effet/] sur moi qu’un [-/effet] désagréable. Le premier hiver nous ne sortions pas du tout et nous ne voyions aussi que très peu de monde. Ma première </p><p>&lt;10&gt;</p><p>sortie dans le monde a été à un concert d’amateurs en faveur des pauvres dans la grande salle de la noblesse. L’endroit où nous voyions le plus de monde étoit le boulevard de la Tverskoy sur lequel nous demeurions. <hi rend="color(0033CC)">Maman</hi> connoissoit depuis longtemps ma tante <hi rend="color(0033CC)">Navssiltzoff</hi>, et c’est elle qui a désiré qu’<persName>Alexandrine</persName> prenne des leçons de danse avec nous. C’est aussi qu’<hi rend="sic-ortho">à</hi> commencé notre connoissance avec les <persName>Davidoff</persName>. Tout cet hiver a été sans aucun charme pour moi, le genre de [/vie] et toutes mes occupations ne me plaisoient  pas. Au printemps les <hi rend="persName-sic-ortho">Czernicheffs</hi> sont arrivées à <placeName>Moscou</placeName>. </p><p>&lt;11&gt;</p><p>[En ayant/Comme j’en avois] déjà beaucoup entendu parler par <persName>Maman</persName>, leur connoissance a été vite faite, et je me suis bientôt liée avec <persName>Nadine</persName>. — J’avois toujours eu envie d’élever une petite orpheline, et comme l’occasion vint se présenter, <persName>Maman</persName> me permit de recueillir une pauvre petite [orpheline/sans père ni mère], et soeur de trois autres enfants. Cette permission me rendit toute heureuse, [et/] je l’établis chez moi, et elle devint ma principale occupation. Nous allions assez souvent chez <persName>Alexandrine</persName> où je voyois quelquefois <persName>Vladimir</persName>, qui me plut dès le premier jour. Pendant le courant de l’été nous avons fait deux courses avec</p><p>&lt;12&gt;</p><p>toute sa famille et la nôtre, l’une [/au couvent] de <hi rend="placeName-lang-ru">Воскресенскъ</hi> et l’autre à <hi rend="placeName-lang-ru">Архангельскiй</hi> au Prince <persName>Youssoupoff</persName>. Ces deux courses me firent voir le caractère aimable de <persName>Vladimir</persName>, et me le firent aimer, mais j’eus une occasion de le connoître mieux que [bien -/la plupart] des jeunes personnes ne connoissent ordinairement [/celui qui doit devenir] le guide et le maître de toute leur vie. Nommément pendant les six semaines que nous avons <hi rend="sic-gramm">passé</hi> sous le même toît à la campagne d’ <hi rend="placeName-lang-ru">Отрада</hi>. J’aime ces six semaines, puisque ce sont elles qui ont mené au bonheur de toute ma vie. J’étois très triste en revenant à <placeName>Moscou</placeName>. </p><p>&lt;13&gt;</p><p>La cour y est arrivée, et j’ai été lancée dans le beau milieu de ce tourbillon; je sortois tous les jours, j’étois gâtée par la cour ; mais Dieu m’a sauvée de là et je n’ai pas donné dans le terrible piège du monde. <persName>Vladimir</persName> a demandé ma main [au mois de/le 23( ?)] de Novembre, et nous nous sommes promis l’un à l’autre, mais nous avons remis notre noce jusqu’à l’été. [L/S]es soeurs étoient à <placeName>Petersbourg</placeName>. <persName>Maman</persName> et moi, nous sommes parties pour cette ville avec <persName>Vladimir</persName>. Comme la cour y étoit revenue, les fêtes et les sorties ont recommencé</p><p>&lt;14&gt;</p><p>de plus belle —. Le séjour de <placeName>Pet</placeName>. tout ensemble a été malheureux pour moi. <persName>Léonille</persName> a fait une grande maladie pendant ce temps à <placeName>Moscou</placeName>. Mon oncle <persName>Alexandre</persName> est venu en <hi rend="sic-ortho">courier</hi> pour nous voir et mon oncle <persName>Théodor</persName> aussi. Nous sommes reparties pour <placeName>Moscou</placeName> sans <persName>Vladimir</persName>. J’avois oublié de dire que [/mon frère] <persName>Alexandre</persName> étoit depuis quelque temps à <placeName>Petersbourg</placeName> dans l’école des Junkers et que nous avions amené mon frère <persName>Vladimir</persName> pour le placer au corps des pages. Entre <placeName>Petersbourg</placeName> et <hi rend="placeName-lang-ru">Царское</hi> <hi rend="color(00B050)">Село</hi> nous avons fait une terrible chute en voiture, qui n’a eu [/cependant] d’autre <hi rend="sic-gramm">suites</hi> que celles de me </p><p>&lt;15&gt;</p><p>procurer le plaisir de voir <persName>Vladimir</persName> encore pendant le temps que nous avons attendu un autre équipage, le nôtre étant fracassé. <persName>Vladimir</persName> est arrivé à <hi rend="color(00B050)">Moscou</hi> quelques jours avant que nous ne le quittions pour [<placeName>Petersb</placeName>/<placeName>Ivanovsky</placeName><hi rend="color(00B050)">]</hi>; mes soeurs étoient déjà parties avec M<hi rend="superscript">elle</hi> <persName>Guinet</persName>. Nous sommes arrivées à <placeName>Ivanovsky</placeName> à la fin de Février. J’étois très heureuse de m’y retrouver, d’avoir de nouveau la même petite chambre, mais <persName>Vladimir</persName> ne devoit y venir qu’au mois de Mars. Mes occupations jusqu’à son arrivée étoient <persName>Eudoxie</persName> et l’Anglois que j’étudiois avec beaucoup de zèle pour l’arrivée de <persName>Vladimir</persName>. Il nous a donné de cruel[/les] [sujets d’/] inquiétudes en tardant d’arriver car les mauvais chemins</p><p>&lt;16&gt;</p><p>du printemps l’avoient  retenu. Je le croyois noyé et j’étois décidée si cela avoit été le cas de ne plus quitter <placeName>Ivanovsky</placeName> de ma vie. Mais Dieu merci il est arrivé à la fin du carême, je ne pourrai[s/] exprimer tout ce que j’ai senti alors, car j’étois sûre de ne plus le revoir. Nous avons fait nos dévotions ensemble la dernière semaine du carême et c’est alors que j’ai vu dans son étendue l’esprit religieux de <persName>Vladimir</persName>. Notre mariage devoit être célébré [/bientôt] après pâque, mais j’eus la scarlatine pendant laquelle j’ai été très malade, tous mes frères et mes soeurs ont <hi rend="sic-gramm">suivis</hi> mon exemple. Mon beau père est arrivé pendant ce temps, mais comme la noce devoit être remise jusqu’au</p><p>&lt;17&gt;</p><p>mois de [-/Juin], il a fait un voyage à <placeName>Voronèje</placeName> pendant ce temps. Après [avoir/que j’eus] été bien remise [après/de] cette terrible maladie, mon beau père étant revenu, notre mariage a été célébré le trois Juin.</p><p>La veille les voisins [c’/]étoient [rassemblés/arrivés] de tous côtés, le soir on a joué aux petits jeux pour passer le temps, moi je me suis retirée de bonne heure. Le lendemain matin ma toilette a commencé dès mon levé. <persName>Anatole</persName> est venu me mettre mon soulier, et a [porté/] <persName>Maman</persName> après m’avoir <hi rend="sic-ortho">béni[s/]</hi> avec une image du Sauveur l’a <hi rend="sic-gramm">donné</hi> à porter à <persName>Anatole</persName>, qui m’a <hi rend="sic-gramm">précédé</hi> ainsi dans le salon.</p><p>Tout le monde y étoit </p><p>&lt;18&gt;</p><p>rassemblé. <persName>Vladimir</persName>, son père, <persName>Victor</persName> qui portoit son image, son père et sa mère [-/d’honneur], m’avoient  <hi rend="sic-gramm">devancé</hi> à l’Eglise. Je les y ai suivis avec <persName>Maman</persName>, mon père et ma mère [-/d’honneur]. <hi rend="persName-lang-ru">Отецъ Григорiй</hi> officioit, et le service s’est fait avec le plus grand calme et [-/sans] aucune pompe; <persName>Léonille</persName> et mon cousin <persName>Davidoff</persName> tenoient  les couronnes <anchor xml:id="Hlk521956649"/>audessus de nos têtes. Après la cérémonie finie, <hi rend="persName-lang-ru">Отецъ Григорiй</hi> nous a tenu un petit discours, qui a fait fondre en <hi rend="sic-gramm">larme</hi> toute l’Eglise. <persName>Maman</persName> et mon beau père nous attendoient  déjà sur le <hi rend="sic-ortho">péron</hi> pour nous bénir <anchor xml:id="Hlk521956661"/>denouveau. Nous avons été salués à droite</p><p>&lt;19&gt;</p><p>et à gauche par les paysans qui étoient placés sur tout le chemin depuis l’Eglise jusqu’au château. A une heure tout le monde <hi rend="sic-ortho">c’</hi>est mis à table. <persName>Vladimir</persName> et moi au milieu vis-à-vis de nos parents. Mon cousin a porté les santés. A trois heures et demie après avoir distribué les cornets de bonbons à toute la société, je suis allée mettre une capote de voyage, je suis allée prendre congé des mes parents et [/puis] <persName>Vladimir</persName> et moi nous nous sommes mis en calèche du côté du [-/jardin] pour partir <hi rend="sic-gramm">inaperçu</hi> pour <placeName>Gro</placeName><placeName>un</placeName><placeName>ofka</placeName>. Dans cet endroit nous avons passé quatre heureuses semaines à nous deux dans une solitude parfaite et délicieuse. Au</p><p>&lt;20&gt;</p><p>bout de ce temps nous sommes revenus passer un mois à <placeName>Ivanovsky</placeName>. <persName>Maman</persName> a donné alors un grand bal à l’occasion de notre noce. Ce mois passé à <placeName>Ivanovsky</placeName> étoit bien triste quand on pensoit à la [première/] séparation qui devoit le finir. Enfin ce moment étant arrivé, je quittois la maison paternelle pour aller avec mon cher <persName>Vladimir</persName> dans ses terres de <placeName>Simbirsk</placeName> où j’allois le voir dans un nouveau jour, pas moins favorable pour lui. <persName>Eudoxie</persName> nous accompagnait d’après sa permission, ce qui me toucha extrêmement de sa part, car nous voyagions lui, moi, la petite et la femme de chambre dans une voiture à quatre places, ce qui n’étoit pas très agréable dans</p><p>&lt;21&gt;</p><p>un tout jeune [/et tout nouveau ménage]. Notre séjour à <placeName>Oussolie</placeName> qui a été de cinq semaines, étoit encore plus heureux que celui de <placeName>Gro</placeName><placeName>u</placeName><placeName>nofka</placeName>, <anchor xml:id="Hlk521957015"/>parcequ’il étoit plus actif et plus utile. <persName>Vladimir</persName> étoit occupé depuis le matin jusqu’au soir et souvent tard dans la nuit du bonheur de ses paysans. Moi je m’occupois beaucoup <persName>d’Eudoxie</persName>. Les promenades dans ce magnifique endroit, <hi rend="sic-gramm">prenoit</hi> aussi une grande partie de notre journée. Mon [-/vœu] le plus ardent, mais qui je crains bien ne s’accomplira pas, [-/seroit] d’habiter un jour ce paradis terrestre. En partant <placeName>d’</placeName><placeName>Oussolie</placeName> nous [-/avons] passé par <placeName>Ni</placeName><placeName>j</placeName><placeName xml:space="preserve">ni </placeName><placeName>Novogorod</placeName> pour </p><p>&lt;22&gt;</p><p>voir les terres dont <hi rend="color(0033CC)">Vladimir</hi> a hérité après sa mère et qu’il connoissoit dèjà. Nous n’y avons passé que trois jours, mais c’étoit suffisant pour voir combien les paysans lui étoient attachés et combien ils l’aimoient. Nous avons passé par <placeName>Moscou</placeName> pour aller à <placeName>Petersbourg</placeName> et nous nous y sommes arrêtés pendant une dizaine de jours pour y voir mon beau père. J’ai revu là <persName>Nadine</persName> qui a été la même pr moi après comme avant mon mariage et nous nous somes<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> vues tous les jours. Enfin nous sommes parvenus jusqu’à <placeName>Petersbourg</placeName> [/+]<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"> [tr] Сноска внизу страницы dans la grande Morskoy maison <persName>Tolstoy-Danaouroff</persName></p></note>, qui alloit devenir notre [résidence/lieu d’habitation]. C’est ici que je me suis <hi rend="sic-ortho">apper&lt;23&gt;çue</hi> que j’avois l’espoir de devenir mère, ce qui m’a <hi rend="sic-gramm">rendu</hi> extrêmement heureuse. Je sortois très peu dans le monde que je ne désirois pas du tout fréquenter. Vers le mois de Décembre, M<hi rend="superscript">me</hi> <persName>Krouglikoff</persName> est arrivée à <placeName>Peters</placeName>. avec <persName>Nadine</persName> et sa petite. Comme on devoit s’y attendre <persName>Nadine</persName> et moi nous étions toute la journée ensemble, nos lectures, nos promenades étoient en commun et bientôt <persName>Vladimir</persName> vint s’y joindre. Les <hi rend="persName-lang-ru-sic-ortho">Krouglikoffs</hi> ne devoient rester que quatre à cinq semaines, mais d’un mois à l’autre ils ont traîné jusqu’au printemps. Ils nous ont quitté [-/à la fin] d’Avril. Dans le même temps </p><p>&lt;24&gt;</p><p><persName>Vladimir</persName>, <persName>Alexandrine</persName> et moi nous sommes allés faire un charmant tour de huit jours en <placeName>Finlande</placeName> qui est un pays très pittoresque. Pendant ces huit jours on a déménagé toute notre maison [-/à] la <placeName xml:space="preserve">campagne </placeName><placeName>Narichkin</placeName> sur le chemin de <placeName>Peterhoff</placeName>. Nous y avons passé un mois avec [-/mes] belles soeurs en attendant <persName>Maman</persName>, qui devoit arriver <placeName>d’</placeName><placeName>Ivanovsky</placeName> pour mes couches. <persName>Alexandrine</persName> est partie pour <placeName>Rével</placeName> avec M<hi rend="superscript">elle</hi> <persName>Hasting</persName> pour y prendre des bains de mer[s/] pendant quelques semaines; et nous sommes restés encore quelque temps sous le même toît avec mes deux belles soeurs, que j’ai appris</p><p>&lt;25&gt;</p><p>à connoître et à aimer comme je le fais à présent. A la fin de Mai j’ai revu, Dieu merci, en bonne santé <persName>Maman</persName> et mes soeurs et frères après un an d’absence. Notre maison est devenue extraordinairement bruyante par leur arrivée, mais je n’ai pas pu jouir beaucoup de tous les amusements que l’été offroit étant trop avancée dans mon état. Enfin le deux Juillet à cinq heures du matin, Dieu m’a donné ma première née, j’ai fait tout mon possible pour nourrir la petite sans y parvenir. Je crois que c’est cela qui a causé la douloureuse maladie que j’ai faite. J’ai eu le lait répandu dans les jambes, ce qui m’a </p><p>&lt;26&gt;</p><p>fait souffrir les plus vives douleurs, et ce qui m’a ôté l’usage de mes jambes pour trois mois. Depuis ce temps il m’est resté beaucoup de foiblesse de caractère que je veux tâcher de vaincre. La petite naturellement est devenue ma plus grande occupation, ce n’est qu’en revenant en ville que je me suis remise peu à peu, mais de tout cet hiver je ne suis pas sortie ou du moins très peu, quelquefois avec <persName>Nadine</persName> qui étoit arrivée de <placeName>Moscou</placeName> pour me voir, je voyois par conséquent <persName>Maman</persName> et <persName>Léonille</persName> très peu puisqu’elles sortoient tous les jours. J’ai un souvenir très pénible de cet hiver, </p><p>&lt;27&gt;</p><p>pendant [/lequel] j’ai souffert tant moralement que physiquement. Enfin le 9 Mai nous nous sommes embarqués sur le pyroscaphe l’Alexandra pour <placeName>Lubeck</placeName>. A <placeName>Potsdam</placeName> j’ai revu ma chère<persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Grand’Maman</persName> et je lui ai présenté son arrière petite fille et son nouveau petit fils. Nous y avons passé quinze jours bien heureux, plus heureux que je n’en avois passé depuis bien longtemps. Delà nous nous sommes <hi rend="sic-gramm">rendu</hi> à <placeName>Marienbad</placeName>, d’où je vais commencer à écrire mon journal tous les jours. Le genre de vie des eaux me plairoit, si on n’étoit pas obligé d’avaler l’eau et de se promener avec tout le monde</p><p>&lt;28&gt;</p><p>au Kreutz-brunn. Mais j’aime à me lever et à me coucher de bonne heure et à faire tous les jours la même chose. </p><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:center; ">Chapître 2e.</p></div><div><head>{1834-07-16}</head><p>Lundi 16 (28) Juillet. </p><p>Je suis seule à prendre les eaux, <persName>Vladimir</persName> et <persName>Alexandrine</persName> étant parvenus à leur termes<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"> [tr] Зачеркнутое слово, нераборчиво</p></note>. Je suis la plus diligeante à me lever et [après/] je suis la première au puit. Après que j’avois fini de boire mes gobelets, nous sommes allés au <hi rend="italic underline color(00B050)">jeger hauss</hi> à pied ce qui est une forte promenade, et delà chez le peintre pour lui donner une séance d’une heure. <persName>Vladimir</persName> et <persName>Alexandrine</persName> sont retournés à la maison et j’avois prié le premier de m’envoyer un équipage </p><p>&lt;29&gt;</p><p>ne voulant pas revenir à pied par cette chaleur, mais lui ne pouvant [pas/en] trouver [d’équipage/] est venu me chercher lui même, malgré la chaleur pour m’alleger le chemin, ce dont je lui ai été vivement reconnoissante. A onze heures j’ai pris un bain. En revenant j’ai eu la visite de notre voisine M<hi rend="superscript">me</hi> de <persName>Block</persName>, qui a connu <persName>Papa</persName> et <persName>Maman</persName>. Après le dîner je suis montée chez <persName>Vladimir</persName>, qui m’a donné sa leçon d’arithmétique et de participes, qui est allée assez mal à cause de la chaleur accablante. Les <persName>Lutowitz</persName> qui demeuroient  en bas dans la même maison que nous, sont venus prendre cong[er/é] de nous.</p><p>&lt;30&gt;</p><p>Ils paroissent être d’excellents gens, ainsi que la famille <hi rend="sic-ortho">prussiene</hi> des <hi rend="persName-sic-ortho">Patons</hi> qui demeure[nt/] aussi dans la même maison que nous [/+]<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p rend="footnote text"> [tr] Сноска  (+) à l’[a/A]igle noir.</p></note>. Après les eaux du soir, <persName>Vladimir</persName> est allé au bal qu’on donnoit pour les pauvres de <placeName>Marienbad</placeName> et nous sommes allés le voir en badauds derrière les musiciens, ce qui nous a passablement <hi rend="sic-gramm">amusé</hi>. Le soir j’ai reçu une longue lettre de <persName>Léonille</persName>, qui <hi rend="background(white)" xml:space="preserve">m’a rendue bien triste, que Dieu veille sur elle et qu’il la soutienne dans le bon chemin. </hi><persName>Marie</persName><hi rend="background(white)" xml:space="preserve"> me fait de la peine en ne pas [/me] donnant le moindre signe de souvenir, ne m’écrivant pas elle m</hi>ême et ne chargeant personne du moindre mot </p><p>&lt;31&gt;</p><p>pour moi.</p></div><div><head>{1834-07-17+}</head><p>Mardi 17 (29) Juillet. Ce matin je me suis levée plus tard que les jours <hi rend="sic-ortho">précédants</hi>, <persName>Nalie</persName> a réjoui[t/-] mon coeur dès son réveil par ses caresses, <persName>Vladimir</persName> et <persName>Alexandrine</persName> sont arrivés plus tard que moi à la promenade, le premier a eu une longue conversation avec un superbe Tyrolien, qu’il a engagé à aller avec lui à la chasse, mais celui là ne pouvant pas, il en a envoyé un autre, et <persName>Vladimir</persName> accompagné de plusieurs autres M<hi rend="superscript">rs</hi> est allé à la chasse du chevreuil, dans le parc, appartenant au P<hi rend="superscript">ce</hi> <persName>Metternich</persName>. Je suis bien contente pour lui, quand il peut avoir de <hi rend="sic-ortho">ses</hi> exercices du</p><p>&lt;32&gt;</p><p>corps qui sont fait pour conserver tout l’homme [/jeune] aussi bien pr l’âme que [/pr] le corps [jeune/]. Nous avons fait passer le temps comme tous les autres jours jusqu’à 8 heures du soir, et alors <persName>Vladimir</persName> est parti avec M<hi rend="superscript">r</hi> <hi rend="persName-lang-ru">Крюковскiй</hi> pour <placeName>Prague</placeName> et <placeName>Töplitz</placeName> d’où il ne compte revenir que Dimanche. Je me suis couchée à neuf heures. Ce matin nous ne sommes allés qu’à sept heures à la source, le Prince [/<persName>Löwenstein</persName><hi rend="color(0033CC)">]</hi> m’y a présenté le Comte <persName>Dietz</persName>, qui me paroît comme il faut. J’ai donné une séance de deux heures au peintre, ce qui m’endort pour le reste de la journée. La Comtesse de la <persName>Lippe</persName> est venue me voir après que les <persName>Wittgenstein</persName> avoient  pris cong[er/é] de nous. Après le dîner </p><p>&lt;33&gt;</p><p>je me suis mise à écrire mon petit journal séparé à <persName>Vladimir</persName><note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p rend="footnote text"> Оригинал хранится в РГБ. Фонд 219, картон 92 Ed xp 6.</p></note>. Je n’ai pas pu continuer mon journal jusqu’à ce jour qui est le 20 (8) Août de <placeName>Mayence</placeName>. </p><p><persName>Vladimir</persName> est revenu de <placeName>Prague</placeName> le troisième jour, après avoir été présenté au Hratschin à <persName xml:space="preserve">Charles </persName><persName>[I/</persName><persName>X</persName><persName>]</persName> et à tous les membres de sa famille qui l’ont reçu avec beaucoup de bonté. Après avoir passé huit semaines entières à <placeName>Marienbad</placeName> nous l’avons quitté en y laissant de toutes les connoissances que nous y avions depuis le commencement, le P<hi rend="superscript">ce</hi> et la P<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Löwenstein</persName> nos grands amis et M<hi rend="superscript">me</hi> <persName>Narichkin</persName> née <persName>Potocka</persName>. Je me suis sentie si bien et si calme d’esprit pendant tout ce séjour que j’ai </p><p>&lt;34&gt;</p><p>été presque fâchée de quitter cet endroit, je crois surtout parceque la santé de <persName>Nalie</persName> s’y étoit rétablie si bien. En passant par <placeName>Carlsbad</placeName> nous y avons dîné chez les parents de la promise de mon oncle [<persName>Keller</persName>/<persName>Gustave</persName><hi rend="color(0033CC)">]</hi> et nous y avons fait nos emplettes pour la présentation chez la Grande Duchesse de <placeName>Weimar</placeName> qui étoit à <placeName>Kissingen</placeName>. Croyant que le chemin le plus court pour arriver à ce dernier endroit étoit par <placeName>Würtzbourg</placeName> nous nous dirigeâmes sur cette ville, mais une fois à <placeName>Kissingen</placeName> on nous dit que nous avions fait un détour considérable. La Grande Duchesse nous a invité le soir même de notre arrivée à venir prendre le thé chez elle et déjà au premier abord </p><p>&lt;35&gt;</p><p>sa dignité m’a frappée. Le lendemain nous l’avons revue à la promenade du matin aux eaux, M<hi rend="superscript">r</hi> de <persName>Shröder</persName> se promenoit avec elle et elle nous fit signe de l’accompagner aussi et nous invita à diner avec elle à deux heures. C’est alors que ses manières, sa bonté, son affabilité et sa grande ressemblance avec l’<persName>Empereur Nicolas</persName>, me captivèrent tout à fait. Sa conversation est <hi rend="sic-ortho">interressante</hi> toujours, et sa mémoire est é[t/]tonnante quand il s’agit de sa patrie. Elle <hi rend="sic-ortho">embarasse</hi> le plus souvent par ses questions les compatriotes tout fraîchement venus de Russie. Apr[i/è]s le dîner elle prit cong[er/é] de nous </p><p>&lt;36&gt;</p><p>en nous remerciant beaucoup d’être venu la voir. Nous sommes revenus à <hi rend="color(00B050)">Würzbourg</hi> où nous avons vu le superbe palais ancien, dont certaine[/ment] l’escalier est le plus belle partie. Les cathédrales qui ne sont pas extrêmement curieuses, la chapelle de <persName>Marie</persName> sur une haute montagne qu’on monte par un escalier orné de trois côtés par de petites niches contenant l’histoire de la passion en figures de pierres et [la/le] bel hospice de Jules (Julius hospital) où nous avons vu des fous qui faisoient  pitié par leur état d’abrutissement, mais qui n’étoient pas <hi rend="sic-ortho">interressants</hi> comme [/ils] le sont [/pour] la plupart.</p><p>Arrivés à <placeName>Francfort</placeName> nous nous y </p><p>&lt;37&gt;</p><p>[/sommes] arrêtés pendant deux jours pour affaires d’argent. Il n’y a pas grande chose à voir dans cette ville, excepté les promenades qui l’entourent et qui sont jolies. L’hôtel [/de Russie] que nous habitions est très bon, mais il est difficile [de/d’y] trouver [/soit là, soit ailleurs] des chambres vacantes, malgré que la ville de <placeName>Francfort</placeName> soit presque [/toute] composée d’auberges. Nous voilà à <placeName>Mayence</placeName> où nous sommes arrivés de <placeName>Francfort</placeName> en quatre heures. Nous avons laissé nos effets et notre voiture [/dans cette dernière ville] et nous nous sommes tous <hi rend="sic-ortho">fourés</hi> dans la calèche, jusqu’à Spice qui étoit sur nos genoux. Aujourd’hui il a plu toute la matinée, <persName>Vladimir</persName> est allé à </p><p>&lt;38&gt;</p><p><placeName>Wiesbaden</placeName> pour y voir la Duchesse de <persName>Hamilton</persName>. C’est demain matin que nous embarquons sur le <placeName>Rhin</placeName> pour aller jusqu’à <placeName>Cologne</placeName>. “L’homme propose et Dieu dispose”, nous verrons ce qui en sera de ce voyage.</p></div><div><head>{1834-08-13+}</head><p>25(13) Août. </p><p><hi rend="color(00B050)">[/</hi><placeName>Francfort</placeName><hi rend="color(00B050)">]</hi> </p><p>À dix heures du matin le lendemain [matin/] nous étions embarqués dans un petit bateau couvert de toile et entouré de petits bancs en bois. <persName>Nalie</persName> étoit séparée de nous pour les heures de son <hi rend="sic-ortho">someil</hi> par un rideau en toile. Le <placeName>Rhin</placeName> ne m'a pas plus extrêmement jusqu'à <placeName>Rudesheim</placeName><hi rend="color(00B050)">[er/]</hi>. Là nous avons débarqué pour la première fois, pour monter à dos d'âne. </p><p>&lt;39&gt;</p><p>La petite est partie en bateau jusqu'à <placeName>Ringen</placeName> où nous devions [re/]venir pour y coucher. Les points de vue qu'on a sur le chemin de <placeName>Badesheim</placeName> à <hi rend="placeName-sic-ortho">Asmanshaiser</hi> sont de toute beauté. Une fois arrivés à <hi rend="sic-ortho">cette</hi> endroit </p><p>nous avons traversé le fleuve pour nous rendre au château de <placeName>Rheinstein</placeName> appartenant au P<hi rend="superscript">ce</hi> <persName>Frédéric</persName> neveu du Roi de Prusse. À notre grand regret il faisoit déjà trop sombre pour bien voir les appartements ce qui nous donne envie de revenir le lendemain et nous [revennus/allâmes] ce soir là tout droit à <placeName>Bingen</placeName>, où nous arrivâmes harassés [fa/de fatigue] et mourant de faim.</p><p>&lt;40&gt;</p><p>Le lendemain à neuf heures nous étions denouveau à gravir le beau rocher de <placeName>Rheinstein</placeName>. Le Prince nous reçut lui-même sur la terrasse et parla d'une manière très aimable. Je trouve que le château intérieurement ne répond pas à son extérieur. Depuis là le <placeName>Rhin</placeName> devient plus beau à chaque détour les rochers du <hi rend="placeName-sic-ortho">Lurley</hi> sont de toute beauté, leurs échos sont fameux. Nous avons monté les ruines de <placeName>Gutenfelg</placeName> d'où la vue est très étendue. Les montagnes qui entourent <placeName>les deux frères</placeName>, sont à ce qui me semble les plus belles et les deux châteaux sont de l'effet</p><p>&lt;41&gt;</p><p>le plus <hi rend="sic-ortho">pitoresque</hi>, et m’<hi rend="sic-ortho">interressent</hi>, <persName>Vladimir</persName> les ayant rendus tels pour moi en composant un conte sur la légende qui les regarde. En arrivant au pied de <placeName>Maxbourg</placeName>, nous y avons dîné et nous avons envoyé le bateau jusqu'à <placeName>Niederlenstein</placeName> où nous voulions arriv[é/er] à pied pour y passer la nuit. <anchor xml:id="Hlk522119662"/>Après le dîn[é/er] fini nous avons donc monté la <placeName>Maxbourg</placeName> qui est une prison d'état, mais avant d'arriver au haut de la montagne qui est très élevée, il faisoit presque nuit et en la redescendant on ne voyoit plus [à/qu’]à quelques pas de soi. C'est dans cette obscurité que suivant notre guide sur un bon chemin plat au bord du fleuve, nous</p><p>&lt;42&gt;</p><p>arrivâmes épuisés de fatigue après deux heures de marche à <placeName>Niederlenstein</placeName>. Le lendemain matin nous ne pûmes jouir que trop peu de temps de la délicieuse vue qu'on a de l'auberge sur le <placeName>Rhin</placeName> qui a deux ruines sur chacun de ses bords. [Le matin/Nous fûmes] vers les dix heures à <placeName>Coblenz</placeName> où il fallut s'arrêter quelques instants à cause de la douane. <persName>Vladimir</persName> en profita pour aller à la nage depuis le pont de <placeName>Coblenz</placeName>, jusque un peu plus loin qu’<placeName>Ehrenbreitstein</placeName>. Pendant ce temps j'ai <hi rend="sic-gramm">parcourus</hi> une des rues principales avec la bonne et la petite. Toute cette journée a été très pluvieuse </p><p>&lt;43&gt;</p><p>et nous avons été obligés de nous arrêter pour la [/nuit] à <placeName>Linz</placeName><placeName>er</placeName><placeName>hausen</placeName>. Le lendemain il faisoit si frais que j'ai été obligée d'envoyer la petite en calèche, car je craignois pour elle l'eau. A peine avions nous été quelques temps sur le fleuve que les sept montagnes avec les ruines du <placeName>Drachenfelz</placeName> à leur[s/] tête[s/] se montrèrent à notre vue. C'est à <hi rend="color(00B050)">Königswinter</hi> aux pieds de ses montagnes que nous comptâmes passer la nuit pour attendre le bateau à vapeur qui ne devoit venir le lendemain qu'à midi. Ce même jour nous avons monté le <hi rend="color(00B050)">Drachenfelz</hi> et le</p><p>&lt;44&gt;</p><p><hi rend="color(00B050)">Petersberg</hi> à dos d'âne, la vue est très belle de la première montagne. Le soir <persName>Vladimir</persName> et moi nous avons fait une promenade au bord même du fleuve, et cette promenade quoique dans un tout autre genre, que celle du matin, n'en n'étoit pas moins belle. Le lendemain matin vers les dix heures <persName>Vladimir</persName> et moi nous sommes de nouveau sortis pour aller dans le <hi rend="sic-ortho">valon</hi> que nous avions vu la veille du haut des montagnes. Nous n'eûmes que juste le temps de manger un morceau et de nous tenir tout prêt pour le bateau, lorsqu'on aperçut déjà la fumée <hi rend="sic-ortho">noir</hi> qui l'accompa-&lt;45&gt;gne. Le petit bateau dans lequel nous l'abordâmes y parvint très heureusement et nous montâmes sur le bâtiment qui étoit plein comme un œuf. Cette société nous parut bien de trop après notre charmante solitude pour descendre le <hi rend="color(00B050)">Rhin</hi>, mais la rapidité avec laquelle on fait ce voyage <hi rend="sic-ortho">dédomage</hi> de l'ennui qu'on a d'être au milieu de tout ce monde. Cette nuit là nous avons couché à <hi rend="color(00B050)">Coblenz</hi> dans l'excellent hôtel de Belle-vue.</p><p><hi style="font-size:12pt">&lt;46</hi><hi rend="bold" style="font-size:12pt">&gt;</hi></p><p>Le lendemain à six heures et demie nous étions sur le bateau à vapeur. Toute la journée à été pluvieuse et heureusement que par le plus <hi rend="sic-gramm">grands</hi> des hasards nous nous sommes trouvés seuls pendant toute la journée dans une des cabines. Nous sommes arrivés à <placeName>Mayence</placeName> à sept heures du soir, [-/] la pluie continuoit toujours et malgré elle nous avons dû traverser une partie de la ville dans la boue pour arriver jusqu'aux trois couronnes. Nous en sommes partis le lendemain à huit heures du matin. Arrivés à <placeName>Francfort</placeName> nous n'avons pas trouvé </p><p>&lt;47<hi rend="bold">&gt;</hi></p><p>de places à l'hôtel de Russie et nous avons été obligés d'aller à celui d'Angleterre qui est aussi un [/fort] bon hôtel.</p></div><div><head>{1834-08-29+}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">10 Septembre (29 Août) </hi></p><p><placeName>Berne</placeName> </p><p>À peine avions nous fait deux postes depuis <placeName>Francfort</placeName> que la roue de notre calèche s'est détachée ce qui nous a causé un petit retard. Une station plus loin un accident plus important est arrivé à la voiture, ce qui nous a obligé de la laisser là et de partir tous en calèche pour nous rendre à <placeName>Heidelberg</placeName>. Le lendemain matin la voiture nous y rejoignit. La ruine du château de <placeName>Heidelberg</placeName> placée au haut de cette ville, est de toute beauté et nous a </p><p>&lt;48<hi rend="bold">&gt;</hi></p><p>[/pris] de deux à trois heures pour s'examiner. C'est la foudre qui l’a <hi rend="sic-gramm">mis</hi> dans l'état où elle se trouve maintenant, car autrement le temps n'auroit pas pu faire autant de ravages sur ces <hi rend="sic-ortho">mûrs</hi> épais. J'ai reconnu que nous approchions de <placeName>Carlsruhe</placeName> par la superbe allée de peupliers d'Italie dans laquelle nous nous trouvions et dont <persName>Maman</persName> m'avoit parlé. Nous avons couché dans cette dernière ville et le lendemain nous sommes arrivés à <placeName>Baden</placeName> à midi. Nous y avons trouvé la Comtesse <persName>Nesselrode</persName> et la Comtesse <persName>Peterman</persName> qui y faisoient la cure. </p><p>&lt;49<hi rend="bold">&gt;</hi></p><p>Le C<hi rend="exposant">te</hi><persName>Gourieff</persName> futur chef de <persName>Vladimir</persName> à <placeName>Rome</placeName> y étoit aussi. Le lendemain matin de bonne heure nous sommes allés voir les ruines du <hi rend="underline">vieux château</hi> sur une montagne très élevée et d'où on a une vue extrêmement étendue. Le <hi rend="underline">nouveau château</hi> que nous sommes allés voir ensuite est fort intéressant par son tribunal secret [/<hi rend="sic-ortho">Fehm</hi> Gericht] dont on montre les souterrains où se trouve une oubliette, qui m'a fait frémir comme en général tout cet horrible mystère. Nous sommes partis de <placeName>Baden</placeName> à dix d'heures du matin pour coucher à <placeName>Kissingen</placeName>. Le pays commençoit  <hi rend="sic-ortho">a</hi> devenir</p><p>&lt;50&gt;</p><p><pb/></p><p>toujours plus beau jusqu'à la vallée de l'enfer qui est superbe. Nous ne sommes arrivés que fort tard à <placeName>Shafouse</placeName> manque de chevaux, on nous a fait attendre très longtemps aux portes de la ville. Le lendemain matin nous sommes allés voir la magnifique chute du <placeName>Rhin</placeName>, qui nous a tous <hi rend="sic-gramm">rempli</hi> d'admiration<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p rend="footnote text"> [tr] С этого места небольшое изменение в почерке, ОИОД не успевает редактировать свои путевые заметки в виде предложений и просто переписывает то, что делала на ходу карандашом, используя длинный тире для разделения отдельных записей. </p></note>.</p><p>Baigné au dessous — <placeName>Wolfsberg</placeName> — Tour — <placeName>Constance</placeName> — <placeName>Cheinau</placeName> — bain — salle du comité — partis à 9 heures — dîné au <placeName>Frauenfeld</placeName> — joli chemin — beau vallon — <placeName>Zürich</placeName> — couché au cheval blanc — lac — partis à 7 heures jour de fête de <persName>Nalie</persName> — lac riant — <placeName>Zug</placeName> lac superbe — <placeName>Righi</placeName> — <placeName>Kusnach</placeName> — <placeName>lac des quatre cantons</placeName> de toute beauté — </p><p>&lt;51&gt;</p><p>bain — <persName>Vladimir</persName> revenu à 8 heures — <hi rend="placeName-sic-ortho">Lüzerne</hi> — <persName>Vladimir</persName> parti pour l'<placeName>Oberland</placeName> — jolie rivière que le <placeName>Reuss</placeName> — pays charmant — couché à <placeName>Zelt</placeName> — partis à 8 heures — pluie — dîné à <placeName>Herzogenbuchzee</placeName> — noce — pluie — entré à <placeName>Berne</placeName>.</p></div><div><head>{1834-09-10+}</head><p><hi rend="Дата1">10 Septembre</hi></p><p>M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guinet</persName> — retour de <persName>Vladimir</persName> — son guide — vue des glaciers de la terrasse — l'<placeName>Aar</placeName> — <placeName>Neufchâtel</placeName> — moi à <placeName>Anvergnier</placeName> — M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Gagnebin</persName> — le lendemain passé à <placeName>Anvergnier</placeName> — [<anchor xml:id="Hlk522175258"/>le soir à <placeName>Lausanne</placeName>/]— M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Michel</persName> — la bonne — M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guinet</persName> — pour <placeName>Genève</placeName> — nous pour <placeName>Montreux</placeName> — mauvaise auberge, maison de campagne — partis à 7 heures — arrangements avec M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Ecztelle</persName> — bateau à vapeur — arrivée à <placeName>Genève</placeName> — M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guinet</persName> — lettres — hôtel des Bergnes —</p><p>&lt;52&gt;</p><p>courses dans les magasins toute la journée —  deux jours — repartis en bateau à vapeur — <hi rend="sic-gramm">établi</hi> dans notre cottage — campagne — voisine charmante — M<hi rend="exposant">r</hi> et M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guinet</persName> — à dos d'âne sur le <placeName>Cubli</placeName> — sur la <placeName>dent de Jaman</placeName> à <placeName>Chillon</placeName> — aux <hi rend="sic-ortho">bouhes</hi> <note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p rend="footnote text"> [tr] Описка, должно быть bouche. То же самое чуть ниже - vendange</p></note>du <placeName>Rhône</placeName> — mariage de <persName>Léonille</persName> — <hi rend="sic-ortho">vendage</hi> — les <hi rend="persName-sic-ortho">Michels</hi> — course aux <placeName>Bayes</placeName> et aux salines, départ, excellents gens à l'écu de Genève — départ pr <placeName>Chamonix</placeName> à 5 heures [/du matin] — vallée du <placeName>Maglan</placeName> — <hi rend="sic-ortho">souterain</hi> — cascade — bains — pluie — feu — <hi rend="placeName-sic-ortho">Chamouniх</hi> — bonne auberge — pluie — <persName>Vladimir</persName> — Mont <hi rend="placeName-sic-ortho">Auvert</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p rend="footnote text"> [tr] должно быть Montenvers</p></note> Nous à midi sur la mer de glace — de retour à 6 heures — le lendemain matin à 6 heures sur la Flégère — vue de toute la chaîne et de 5 glaciers — partis de <hi rend="placeName-sic-ortho">Chamounix</hi> à midi — ouragan</p><p>&lt;53&gt;</p><p>cascade — couchés à <hi rend="placeName-sic-ortho">Cluse</hi> — partis à 7 heures 1/2 — arrivés à <placeName>Genève</placeName> — commissions — achats — <placeName>Ferny</placeName> — Maison de <persName>Byron</persName>. —</p></div><div><head><anchor xml:id="Hlk522178515"/>{1834-10-23+}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 23 Octobre </hi></p><p>Partis de <placeName>Genève</placeName> — pluie — arrivés à <placeName>Chambéry</placeName> à 8 heures — bonne auberge — écrit à M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guinet</persName> — mauvaise nuit — partis à 7 heures 1/2 — bon temps — point de chevaux — depuis le dîner une seule station — couché à la Grande Maison — partis à 7 heures 1/2 — neige — beau pays — froid — ancien chemin — forteresse de l’<placeName>Echillion</placeName> — lanterne — couché à <placeName>Lanselberg</placeName> — partis à 5 heures — clair de lune — neige — vue superbe — M<hi rend="superscript">t</hi> <placeName>Vanoise</placeName> — route — déjeuné sur le M<hi rend="superscript">t</hi> <placeName>Cenis</placeName> — descente superbe — diligence — <placeName>Suze</placeName> — château <hi rend="sic-ortho">royale</hi> — <placeName>Turin</placeName> — hommes qui font les </p><p>&lt;54&gt;</p><p><pb/></p><p>lits — chants. Vu la ville — opéra de <hi rend="sic-ortho">Zamba</hi><note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p rend="footnote text"> [tr] должно быть Зампа.</p></note> et ballet — partis à 8 heures — beau pays dans un nouveau genre — chaîne des <placeName>Alpes</placeName> — <hi rend="placeName-sic-ortho">Astie</hi> patrie d'<persName>Alfieri</persName> — <placeName>Ale</placeName><placeName>ss</placeName><placeName>andria</placeName> — opéra — partis à 7 heures — la calèche au couvent de <placeName>Roseo</placeName> — <persName>Michel-Ange</persName> — <hi rend="placeName-sic-ortho">Apennines</hi> — joli chemin — arrivée à <hi rend="placeName-sic-ortho">Gêne</hi> — très <hi rend="sic-ortho">belle</hi> hôtel de Londres — maison que <persName>Vladimir</persName> à habité à 4 ans — palais magnifique — quantité de tableaux — l'assomption de <persName>Guido Reni</persName> — la <hi rend="sic-ortho">Magdelaine</hi> lavant les pieds du Sauveur par Paul <persName>Veronèse</persName> et les <hi rend="persName-sic-ortho">Wandyck</hi> dans le palais Brignolli, mendiants sans nombre — belles églises — statues en bronze de <persName>Jean de Bologne</persName> très belles — surtout l'espérance. Partis à 1 heure — chemin délicieux</p><p>&lt;55&gt;</p><p>bois d'orangers — couché à <placeName>Chiaveri</placeName> — bonne auberge — partis à 6 heures ½ — voyagé toute la journée et toute la nuit — à 8 heures du matin à <placeName>Pise</placeName> — triste et <hi rend="sic-ortho">desert</hi> — <placeName>Campo Santo</placeName> — cathédrale — baptistaire — partis en voiture — louée pour <placeName>Livourne</placeName> cimetière anglois et Grec — revenus à 8 heures vu la maison où <persName>Alexandrine</persName> est née — arrivés à <placeName>Florence</placeName> à 4 heures — beaucoup de Russes — la Cathédrale superbe — l'Eglise de l'Annonciation fresques d'<persName xml:space="preserve">Andréa </persName><persName>del</persName><persName xml:space="preserve"> Sarto </persName>— casino ou ferme<unclear xml:space="preserve"> </unclear>— très belle promenade de la galerie — visité la tribune, salle de Niobée et chambre de <persName>Baroccio</persName> — sculpteur <persName>Bartolini</persName>, bel atelier — salle des cinq cents — moi je me suis trouvé mal — maux de dents — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Campani</persName> — M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Belançon</persName> — Église de la croix </p><p>&lt;56&gt;</p><p>— dans la galerie, salle des bronzes et des différentes écoles de peinture — chambre des pierres fines — Palais Pitti magnifique — 2<hi rend="superscript">de</hi> fois au palais Pitti — chapelle des Médicis — fabrique des pierres dures — derniers trois jours très tristes — partis à midi — Val <placeName>Ombro</placeName><placeName>[n/]</placeName><placeName>ze</placeName> — une vallée plus belle que l'autre — couché à une station — pays magnifique — voyagé la nuit — cris — bœufs — P<hi rend="superscript">csse</hi> <persName>Soltikoff</persName> — <placeName>Terni</placeName> — la cascade — couché à <placeName>Terni</placeName> — lendemain partis à 6 heures du matin ainsi que la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Soltikoff</persName> — <placeName>Narni</placeName> vallée superbe — dernières postes près de <placeName>Rome</placeName>, pays désert et cavernes — arrivés à <placeName>Rome</placeName>.</p></div><div><head>{1834-11-07}</head><p><hi rend="Дата1">Le 7(19) Novembre</hi></p><p>Au soir dans une maison particulière.</p></div><div><head>{1834-11-08}</head><p><hi rend="Дата1">8 (20) Jeudi</hi></p><p>Vu des maisons sans en trouver une.</p><p>&lt;57&gt;</p></div><div><head><anchor xml:id="Hlk522181388"/>{1834-11-09}</head><p><hi rend="Дата1">9 (21) Nov.</hi></p><p>Colonne Antonine — Panthéon — <anchor xml:id="Hlk522181306"/>église St <hi rend="sic-ortho">Ignas</hi> — Capitole</p></div><div><head>{1834-11-10}</head><p><hi rend="Дата1">10 (22) Samedi</hi></p><p>Vu des maisons et choisi le palais Verospi — l'escalier de la place d'Espagne — [colonne <hi rend="sic-ortho">Trajanne</hi>/] terrasse et promenade, vue magnifique de la ville et de la place du peuple — le Forum — l'arc de <hi rend="sic-ortho">Vespasiens</hi> de Titus, toute cette partie magnifique — le [palais/] <hi rend="sic-ortho">colisé</hi> — la fontaine de Trévie — l'Eglise de S<hi rend="superscript">t</hi> Jean de L[-/até]ran — extrêmement intéressante, aqueducs et vues magnifiques sur les <placeName>Appenins</placeName>.</p></div><div><head>{1834-11-11}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">11 (23) Dimanche. </hi></p><p>Château de l'ange — église de S<hi rend="superscript">t</hi> Pierre, visites sans trouver personne[s/] — villa Borguèsa.</p></div><div><head>{1834-11-12}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 12 (24) Nov.</hi></p><p>Vu des maisons — S<hi rend="superscript">t</hi> <persName>Marie</persName> Majeure —</p><p>&lt;58&gt;</p><p>chapelle de <hi rend="persName-sic-ortho">Borguèses</hi> très belle — place qu'on inonde — atelier de <persName>Torvalson</persName><note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"><p rend="footnote text"> [tr] Датская орфография Thorvaldsen, итальянская Torvalson.</p></note> — statue de <persName>Maman</persName>.</p></div><div><head>{1834-11-13}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 13 (25).</hi></p><p>Arrangements de maison — atelier de <persName>Catel</persName> et de <persName>Pinelli</persName> — Monte Cavallo, palais du Pape et son jardin.</p></div><div><head>{1834-11-14}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 14 (26).</hi></p><p>Cherché des maisons et fait la connoissance de la Comte <persName>Gourieff</persName>.</p></div><div><head>{1834-11-15}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 15(27).</hi></p><p>Choisi la maison à la Ripetta — le soir à l'opéra.</p></div><div><head>{1834-11-16}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 16 (28).</hi></p><p>Vu la chapelle Sixtine — l'église de S<hi rend="superscript">t</hi> Pierre dans les fers — passé devant le palais des Césars — les temples de Vesta et de Janus — vu travailler <persName>Pinelli</persName> à une masse d'argile quand il commençoit au groupe de <persName>Pifferari</persName> — vu l'atelier de <persName>Pinelli</persName>. </p></div><div><head>{1834-11-17}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 17 (29). </hi></p><p>Écrit des lettres — pas sortis </p><p>&lt;59&gt;</p><p>de la journée.</p></div><div><head>{1834-11-18}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Dimanche 18 (30) </hi></p><p>L'église S<hi rend="superscript">t</hi> Charles — à la promenade de la villa Borguèse — arrivée de M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Calane</persName>.</p></div><div><head>{1834-11-19}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 19 Nov. (1 Déc.).</hi></p><p>Arrangement de maison — Ponte Molle — soirée chez les <persName>Dunsenay</persName>.</p></div><div><head>{1834-11-00}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 20 (2).</hi></p><p><persName>Agricola</persName> — <persName>Dièse</persName> — déménagement.</p></div><div><head>{1834-11-21}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 21 (3).</hi></p><p>Promenade hors des murs en passent le [t/T]ibre — soirée chez la C<hi rend="exposant">esse</hi><persName>Gourieff</persName>.</p></div><div><head>{1834-11-22}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 22 (4).</hi></p><p>Visites — promenades au Forum — première soirée à la maison.</p></div><div><head>{1834-11-23}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 23 (5).</hi></p><p>L'abbé <persName>Scarpelini</persName> — promenade à aqua a[c/]cetosa — vue magnifique — revenus par le Ponte Molle — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Delicati</persName> — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Fourmann</persName> — soirée chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Ludoff</persName> amb. de <placeName>Naples</placeName> où la C<hi rend="exposant">esse</hi><persName>Gourieff</persName> m'a fait faire connoissance de plusieurs dames italiennes — M<hi rend="exposant">me</hi> de <persName>Mort</persName><persName>em</persName><persName>art</persName></p><p>&lt;60&gt; </p><p> de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Lutzoff</persName> et de la C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Esterhazy</persName>.</p></div><div><head>{1834-11-24}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 24 (6).</hi></p><p>Écrit et dessiné — visite de la famille <persName>Dunsenay</persName> et de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Hare</persName> — <persName>Agricola</persName> — <persName>Kiprinsky</persName> — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> — <persName>Catel</persName> le soir — <persName>Vladimir</persName> sorti — moi écrit des lettres.</p></div><div><head>{1834-11-25}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 25 (7).</hi></p><p>Entendu une grande messe à S<hi rend="superscript">t</hi> Pierre — fait une tournée dans la ville — général <persName>Löwenstern</persName> — mené la petite au Monte Pincio et nous sommes allés ensuite à la Porta Pia — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Dellicati</persName> a dîné — soirée chez les <persName>Borguèse</persName> — C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Ballon</persName>.</p></div><div><head>{1834-11-26}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 26 (8).</hi></p><p>Avec M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Rochmanoff</persName> à la chapelle Sixtine, nous avons vu le Pape — visites à la P<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Massimo</persName> et à ses filles les P<hi rend="superscript">esses</hi> <persName xml:space="preserve">Del </persName><persName>Drago</persName> — <persName>Lancelloti</persName> et <persName>Cervetti</persName> à M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Hare</persName> et Lady <persName>Percy</persName> — Spice perdu depuis hier — soirée chez les <persName>Lutron</persName> — C<hi rend="exposant" xml:space="preserve">esse </hi><persName>Potocka</persName> —</p><p>&lt;61&gt;</p><p>ennuyés.</p></div><div><head>{1834-11-27}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 27 (9).</hi></p><p>Jour de pluie — chanté avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Délicati</persName> — visite — C<hi rend="exposant" xml:space="preserve">te </hi><persName>Potocki</persName> — écrit — dessiné — soirée à la maison tous seuls.</p></div><div><head>{1834-11-28}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 28 (10).</hi></p><p>Dessiné — grande promenade à pied — à dîner M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Rochmanoff</persName> son fils et le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Mestchersky</persName> — après dîner <persName>Catel</persName> et le soir d'<persName xml:space="preserve">Al </persName><persName>Potzo</persName>.</p></div><div><head>{1834-11-29}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 29 (11).</hi></p><p>Écrit — dessiné promenade à pied chez <persName>Keyssels</persName> — <persName>Finelli</persName> — <persName>Wolf</persName> — soirée à la maison.</p></div><div><head>{1834-11-30}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 30 (12).</hi></p><p>Le matin écrit — visite à M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>L</persName><persName>e</persName><persName>igh</persName>, P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Borghèse</persName> et M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Mortemart</persName> — M<hi rend="exposant">r</hi> D'<persName xml:space="preserve">Al </persName><persName>Potzo</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>avec sa femme chez nous — après dîner visite du C<hi rend="exposant" xml:space="preserve">te </hi><persName>Négroni</persName> — soirée chez la C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Gourieff</persName> — fait la connoissance de la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Mestchersky</persName> — de M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Karamsin</persName> et de la C<hi rend="superscript">se</hi> <hi rend="persName-sic-ortho" xml:space="preserve">Fersen </hi>— M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Möller</persName><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Zakamensky</persName>. </p><p>&lt;62&gt;</p></div><div><head>{1834-12-1}</head><p><hi rend="data-error">Samedi 1(13) [/Janvier]</hi><note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"><p rend="footnote text"> [tr] Должно быть декабрь. Надпись «Janvier» - карандашом в середине странциы</p></note><hi rend="italic">.</hi></p><p>Écrit — visites — <persName>Agricola</persName> à dîner — visite de la famille <persName>Negroni</persName> — le soir lu de l'Italien.</p></div><div><head>{1834-12-02}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 2 (14) Déc.</hi></p><p>Les femmes de chambres à la chapelle Sixtine et moi j'ai fait la bonne, promenade à la villa Pamphilia — soirée à la maison.</p></div><div><head>{1834-12-03}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 3 (15).</hi></p><p>Au Vatican et à la villa Lante avec <persName>Agricola</persName> — depuis la villa une vue magnifique de <placeName>Rome</placeName> — soirée à la maison.</p></div><div><head>{1834-12-04}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 4 (16).</hi></p><p>Dessiné — écrit — promenade à cheval du côté de l’aqua a[-/cetosa] — le soir au Vatican pour voir les statues aux flambeaux — ensuite toute la société est venue prendre le thé chez nous. La C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Ferzen</persName>, la P<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Soltikoff</persName>, la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Mestchersky</persName> et M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>C</persName><persName>aramsin</persName>, les <persName>Viasemsky</persName>, M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Rochmanoff</persName> et son fils, C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Esterhazy</persName>.</p><p>&lt;63&gt;</p></div><div><head>{1834-12-05}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 5 (17).</hi></p><p>Fait des visites à pied — dessiné avec <persName>Agricol</persName><persName>a</persName>, à dîner lui et le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Viasemsky</persName> — soir chez la C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Fersen</persName> et au <hi rend="sic-ortho">collisée</hi> mais sans [illisible].</p></div><div><head>{1834-12-06}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 6 (18).</hi></p><p>Fête de l'Empereur — visite à <persName>Bartolomée</persName> — soirée chez la C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Gourieff</persName> très belle.</p></div><div><head>{1834-12-07}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 7 (19).</hi></p><p>Dessiné — visites — <persName>Agricola</persName> — chanté — le C<hi rend="exposant">te</hi><persName>Negroni</persName> <hi rend="sic-gramm">toute</hi> l’après dîné — <persName>Vladimir</persName> est sorti chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Ludolf</hi> — moi j'ai fait de la musique.</p></div><div><head>{1834-12-08}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 8 (20).</hi></p><p>Comptes — Nous avons vu le charmant tableau <persName>d'Agricola</persName>, représentant <persName>Raphaël</persName> peignant la <persName>Fornarina</persName> — soirée d'un ennui mortel chez la C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Gourieff</persName>.</p></div><div><head>{1834-12-09}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 9 (21).</hi></p><p>Toute la matinée en courses — visite à la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Viasemsky</persName>, avec le P<hi rend="exposant">ce</hi> visité l'atelier de <persName>Podesti</persName> et <persName>Ghogheti</persName> — puis chez <persName>Agricola</persName> dont le tableau est bien préférable — visité les</p><p>&lt;64&gt;</p><p>ateliers de sculpteurs — soirée plus posée — lecture du Dimanche — <persName>Vladimir</persName> a dîné chez le C<hi rend="exposant">te</hi><persName>Gourieff</persName> en est revenu à 10 heures et à dansé chez les <persName>Negroni</persName> jusqu'à minuit.</p></div><div><head>{1834-12-10}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 10 (22).</hi></p><p>Écrit — visites — moi au lit avec un accès de fièvre depuis 4 heures. Le reste de la journée au lit.</p></div><div><head>{1834-12-11}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 11 (23).</hi></p><p>Dessiné — leçon d'<persName>Agricola</persName> — soirée à la maison.</p></div><div><head>{1834-12-12}</head><p>Mercredi 12 (24)<hi rend="italic">.</hi></p><p>Monté au Capitole, de <hi rend="sic-ortho">la</hi> <hi rend="persName-sic-ortho">Nibi</hi> nous a raconté l'ancienne ville de Rome. Ensuite nous <hi rend="sic-gramm">avons</hi> descendu au Forum où nous avons vu le temple de la concorde, celui de Jupiter tonnant et celui de la Fortune. À côté du Forum, l'arche de Trajan et de l'autre côté de la voie sacrée les prisonniers <hi rend="underline">mamertines</hi> je crois —</p><p>&lt;65&gt;</p><p>Puis le temple de Jupiter Stator. Nous sommes revenus à la maison à 5 heures 1/2 — à 2 heures 1/2 de la nuit après avoir sommeillé sur le canapé nous sommes allés avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Catani</persName> et les <persName>Viasemsky</persName> à S<hi rend="superscript">t</hi> <persName>Marie</persName> Majeur — froid vif — Nous y sommes restés debout jusqu'à 6 heures 1/2 du matin. Revenus à la maison ns ns sommes couchés pr 2 h. à 9 nous sommes partis</p><p>pour St. Pierre où la cérémonie étoit magnifique il y a eu 10,000 personnes à l'église, et il n'avoit pas de presse. Le moment où le Pape consacre <hi rend="sic-ortho">l'ostie</hi> et où les cors jouent est sublime — nous sommes revenus de là à midi et demie. Nous avons eu à dîner les <persName>Fersen</persName> <persName>Soltikoff</persName> et les D<hi rend="superscript">elles</hi> <persName>Viasemsky</persName> — après dîner les enfants <persName>Soltikoff</persName> et <persName>Fersen</persName>. </p><p>&lt;66&gt;</p><p><persName>Negroni</persName> et <persName>Nalie</persName> ont eu un arbre de Noël et se sont amusés jusqu'à 8 heures. On a pris le thé et après qu'on étoit partis le Comte d'<persName xml:space="preserve">Al </persName><persName>Potzo</persName> fait une courte visite.</p></div><div><head>{1834-12-14}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 14 (26).</hi></p><p>Levée à 10 heures et demie — écrit sous la dictée de <persName>Vladimir</persName> — 2<hi rend="superscript">de</hi> course avec <hi rend="persName-sic-ortho">Nibi</hi> — commencé par le temple d'Antonin et Fausta — temple de Remus — basilique de Constantin — voie sacrée — temple de Venus et Rome — Arc de Titus — fontaine — arc de Constantin — Colisée — piédestal de la statue de Néron — revenus à la maison à 5 heures et demie — après dîner mis de l'ordre dans mes notes et ma correspondance — <persName>Alexandrine</persName> chez les <persName>Viasemsky</persName>.</p></div><div><head>{1834-12-15}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 15 (27).</hi></p><p>Écrit toute la matinée — menacé <persName>Nalie</persName> de la verge — dessiné, promenade en voiture — le soir</p><p>&lt;67&gt;</p><p>au théâtre.</p></div><div><head>{1834-12-16}</head><p><hi rend="data-error">Dimanche 16 (18)</hi><note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"><p rend="footnote text"> [tr] должно быть 28</p></note><hi rend="data-error">.</hi></p><p>Au Jésus à pied — cavalcade avec les <persName>Fersen</persName> au Monte Mario — <persName>Alexandrine</persName> est tombée de cheval et à échappé comme par miracle à la mort — soirée à la maison.</p></div><div><head>{1834-12-17}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 17 (29).</hi></p><p>Comptes — petite leçon d'<persName>Agricola</persName> — 3<hi rend="superscript">e</hi> course avec <hi rend="persName-sic-ortho">Nibi</hi> — palais de César — jardin Mills — <hi rend="persName-sic-ortho">Nibi</hi> à dîné chez <persName>Galitzin</persName>.</p></div><div><head>{1834-12-18}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mardi 18 (30). </hi></p><p>Écrit, visites — soirée chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Gourieffs</hi> — arbre pour les enfants.</p></div><div><head>{1834-12-19}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 19 (31).</hi></p><p>Très occupée — mené <persName>Nalie</persName> chez le sculpteur — les <persName>Mestchersky</persName> — la petite <persName>Viasemsky</persName>, M<hi rend="exposant">r</hi> <hi rend="persName-sic-ortho">Nibi</hi>, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Wolf</persName>, <persName>Catel</persName> ont dîné. Le soir les <persName>Fersen</persName> et le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Soltikoff</persName> avec ses dessins.</p></div><div><head>{1834-12-20}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 20 [Décembre/Janvier] 34 (1 Janvier 35).</hi></p><p>Le matin chez la C<hi rend="exposant">sse</hi><persName>Gourieff</persName> — à une heure cavalcade charmante à </p><p>&lt;68&gt;</p><p>Cecilia Mettela — la fontaine d'Egérie et l'église de S<hi rend="superscript">t</hi> Paul brûlée — le soir nous avons été chez les <persName>Mestchersky</persName> — très agréable.</p></div><div><head>{1834-12-21}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 21 (2).</hi></p><p>Dessiné — 4<hi rend="superscript">me</hi> course avec <hi rend="persName-sic-ortho">Nibi</hi> — les termes de Titus — bâtis sur une partie abandonnée du palais de Néron — peintures conservées — tombeau en pyramide de Caïus Sestus — cimetières des étrangers — colline des cruches cassées — Testatchio — belle vue — temple de Vesta [/temps des Emp]. — de la Fortune virile [/temps de la rep.] grand égout [/temps des Rois] et pont d'Horacius Coclès — Ponte Rotto [/papes] — maison de Rienzi [/moyen âge] — le soir visites.</p></div><div><head>{1834-12-22}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 22 (3).</hi></p><p>Réveillée par un caprice de <persName>Nalie</persName> — écrit — charmante cavalcade du côté de la Porta Salaria — soirée à la maison.</p></div><div><head>{1834-12-23}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 23 (4).</hi></p><p>Matinée <hi rend="sic-gramm">posée</hi> — promenade </p><p>&lt;69&gt;</p><p>à pied par la Porte Portèse — soirée à la maison.</p></div><div><head>{1834-12-24}</head><p>Lundi 24 (5)<hi rend="italic">.</hi></p><p>Rien fait de toute la matinée ni de toute la journée — soirée ennuyeuse chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Gourieffs</hi>.</p></div><div><head>{1834-12-25}</head><p>Mardi 25 (6)<hi rend="italic">.</hi></p><p>Écrit — visite très triste chez les <persName>Viasemsky</persName> — <persName>Paoli</persName> qui m'a pris mon tablier — grande histoire — soirée chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Hares</hi>.</p></div><div><head>{1834-12-26}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 26 (7).</hi></p><p>Chez le sculpteur avec <persName>Nalie</persName> — <persName>Tenerani</persName> — <persName>Keyssels</persName> — <persName>Wolf</persName> — ateliers de peintures — bal chez les Borghèses —</p><p>j'ai beaucoup dansé — revenus à 4 heures du matin.</p></div><div><head>{1834-12-27}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 27 (8).</hi></p><p>Cavalcade charmante par la porta Portise — lait et pain — soirée chez la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Soltikoff</persName>.</p></div><div><head>{1834-12-28}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 28 (9).</hi></p><p>Écrit — visites — promenade à pied au Monte Pincio — après dîner dessiné avec <persName>Berger</persName> — soir chanté.</p><p>&lt;70&gt;</p></div><div><head>{1834-12-29}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 29 (10). </hi></p><p>Comptes — écrit — grande cavalcade du côté de Veï — dîné anglois — les <persName>Dunseny</persName>, marquis <persName>Douglas</persName> — <persName>Mestchersky</persName>, <persName>Galitzin</persName>, <persName>Krivtzoff</persName> — soirée à la maison.</p></div><div><head>{1834-12-30}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 30 (11).</hi></p><p>Au Jésus pour la messe à l'église d'Araciélo — différentes courses — dans l'atelier de <persName>Bruloff</persName> — <persName>Bruloff</persName> a dîné et a dessiné jusqu'à 10 heures du soir.</p></div><div><head>{1834-12-31}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 31 (12).</hi></p><p>Grande promenade à pied de l'autre côté du Tibre avec <persName>Vladimir</persName> seul — grand <hi rend="sic-ortho">picnic</hi> russe chez <persName>Spielman</persName> — bal chez nous qui a duré jusqu'à 3 heures.</p></div><div><head>{1835-01-01}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 1 (13) [Janvier/</hi><hi rend="data-error">Février]</hi><hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> 1835.</hi><note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"><p rend="footnote text"> [tr] Не февраль а январь см {1834-01-20}</p></note></p><p>Levée à 11 heures — écrit — après dîner j'ai eu une leçon de <persName>Berger</persName> — soirée — grand bal chez les <persName>Gourieff</persName>s.</p></div><div><head>{1835-01-02}</head><p>Mercredi 2 (14)<hi rend="italic">.</hi></p><p>Levée à 11 heures —</p><p>&lt;71&gt;</p><p>écrit — promenade à cheval — sortis par la porte du peuple — ponte Molle — couvent de S<hi rend="superscript">t</hi> Onufre — tourné le Monte Mario et rentrés par la porta angélica — les <persName>Fersen</persName> — <persName>Vladimir</persName> le soir chez les Borguèse.</p></div><div><head>{1835-01-03}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Jeudi 3 (15). </hi></p><p>Écrit — longue visite aux <persName>Viasemsky</persName> — soirée chez les <persName>Tempel</persName><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>R</persName><persName>oodwin</persName><note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"><p rend="footnote text"> [tr] возможно Roadwin</p></note> au dessus de nous — nous avons craint que le plancher <hi rend="sic-gramm">croula</hi>.</p></div><div><head>{1835-01-04}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 4 (16).</hi></p><p>Le médecin — <persName>Caroline</persName> — 5<hi rend="superscript">e</hi> course avec <hi rend="persName-sic-ortho">Nibi</hi> — Termes de Caracalla — voie Apienne — tombeau de Scipion — Colombarum — arc de Drusus — porte S<hi rend="superscript">t</hi> <hi rend="sic-ortho">Sébastienne</hi> — temple du Dieu Ridicule — fontaine d'Egérie — temple de Bachus — cirque de Romulus — <hi rend="persName-sic-ortho">Cicilia</hi> </p><p>&lt;72&gt;</p><p>Metella — temple de Romulus — catacombes — magnifique soleil couchant — revenus à la maison à 6 heures <hi rend="sic-gramm">passé</hi> — soirée chez les <persName>Mestchersky</persName>.</p></div><div><head>{1835-01-05}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 5 (17).</hi></p><p>Comptes et lettres — cavalcade par la porte S<hi rend="superscript">t</hi> Sebastienne — aux trois fontaines — revenus par la Rippa Granda — le soir au théâtre — après le th. la C<hi rend="superscript">sse</hi> <persName>Fersen</persName> à pris le thé chez nous — conversation sur le ménage — je veux la prendre pour <hi rend="sic-ortho">example</hi>.</p><p><persName>Paoli</persName> a quitté la maison et le garçon de <persName>Matignioni</persName> l'a remplacé — j'ai été si occupée que je n'ai pas même pu écrire mes notes.</p></div><div><head>{1835-01-12}</head><p><hi rend="Дата1">Le 12 (24).</hi></p><p>Nous avons donné une soirée dansante pour <persName>Alexandrine</persName> — <persName>Bruloff</persName> à pris tout mon temps en me faisant poser — charmant homme — bal chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Lutzoff</persName> — chez les <persName>Borghèse</persName> — nous avons </p><p>&lt;73&gt;</p><p>fait poser le cheval du marquis Cavaletti à la villa Borguèse pour le tableau — charmante promenade avec <persName>Bruloff</persName> — <persName>Caroline</persName> est allée se loger ds une autre maison et nous avons pris une Italienne qui a eu une vision la première nuit qu'elle a <hi rend="sic-gramm">couchée</hi> dans notre maison — 6<hi rend="superscript">me</hi> course avec <persName>Nibby</persName> — colonne Trajanne — ancienne carrière — grand égout — temple de Cerès — jolie promenade à cheval avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Kriftzoff</persName> par la porta Angelica.</p></div><div><head>{1835-01-18}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 18(30).</hi></p><p><persName>Efimoff</persName> fait l'intérieur du cabinet de <persName>Vladimir</persName> avec le tableau de <persName>Bruloff</persName> — comptes — <persName>Alexandrine</persName> malade — visite chez les <persName>Viasemsky</persName> à pied — soirée à la maison toute seule — brouille avec <persName>Nibby</persName>. —</p></div><div><head>{1835-01-19}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 19 (31).</hi></p><p>Matinée très affairée — monté à cheval avec <persName>Vladimir</persName> par </p><p>&lt;74&gt;</p><p>la porta Angelica — les <persName>Mestchersky</persName> et M<hi rend="exposant">r</hi> <hi rend="persName-lang-ru">Хвощинскiй</hi> ont dîné — soirée à la maison.</p></div><div><head>{1835-01-20}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 20 (1) Fév.</hi></p><p>Le matin fait la bonne — après midi posé pour <persName>Bruloff</persName> — petite promenade en calèche à la villa Borghèse — <persName>Bruloff</persName> à dîner et après dîner — homme intéressant sous tous les rapports — soirée à la maison.</p></div><div><head>{1835-01-21}</head><p>Lundi 21 (2)<hi rend="italic">.</hi></p><p>Habillé pour poser à 9 heures — la bonne malade — posé jusqu'à 5 heures. <persName>Bruloff</persName> et <persName>Efimoff</persName> à dîner — le soir les <persName>Viasemsky</persName>.</p></div><div><head>{1835-01-22}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 22 (3).</hi></p><p><hi rend="sic-gramm">Posée</hi> jusqu'à 3 heures — grande promenade à pied avec <persName>Vladimir</persName> — traversé le Tibre, jusqu'à la porta Angelica et revenus par le Ponte Molle — à dîner le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Viasemsky</persName> — <persName>Bruloff</persName> et <persName>Kiprinsky</persName> — lu un peu de <hi rend="lang-ru">Новоселье</hi>. </p><p>&lt;75&gt;</p></div><div><head>{1835-01-23}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 23(4).</hi></p><p>Les D<hi rend="superscript">les</hi> <persName>Tempel</persName> ont joué et chanté chez nous pendant que je posois — promenade au bord du Tibre — dîné à quatre — lu Roméo et Juliette ensuite chanté avec <persName>Vladimir</persName> — très heureuse après dîner.</p></div><div><head>{1835-01-24}</head><p>Jeudi 24 (5)<hi rend="italic">.</hi></p><p><persName>Bruloff</persName> n'est pas venu de toute la journée — cavalcade par la porta du peuple à la vallée de l'enfer avec les <persName>Fersen</persName>, <persName>M</persName><hi rend="exposant">elle</hi><persName>r</persName>, <persName>Leigh</persName>, <persName>B[</persName><persName>i/ra]</persName><persName>mle</persName><persName>[</persName>-<persName>/</persName><persName>igh</persName><persName>]</persName> et le petit <persName>Borguèse</persName> — soirée chez la C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Gourieff</persName>.</p></div><div><head>{1835-01-25}</head><p>Vendredi 25 (6)<hi rend="italic">.</hi></p><p>Joué avec <persName>Alexandrine</persName> à 4 mains — écrit — visite chez les <persName>Viasemsky</persName> — lu avec <persName>Vladimir</persName> Roméo et Juliette — la bonne malade.</p></div><div><head>{1835-03-18}</head><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:center; "><hi style="font-size:11pt">Voyage à Naples.</hi></p><p>&lt;76&gt;</p><p>Lundi 18 (30) [/Mars]<hi rend="italic">.</hi></p><p>Écrit des lettres — dîné et soirée avec les <persName>Dunseny</persName> — visite de la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Mestchersky</persName>.</p></div><div><head>{1835-03-19}</head><p>Mardi 19 (31)<hi rend="italic">.</hi></p><p>Levé à 7 heures — partis avec les <persName>Dunseny</persName> pour <placeName>Pouzzole</placeName>, là pris une barque jusqu'aux bains de Néron — à dos d'âne à la grotte de la <hi rend="placeName-sic-ortho">Sybyle</hi> — lac d’<hi rend="placeName-sic-ortho">Averge</hi> — temple d'Apollon — déjeuné dans le temple de Vénus — grotte [/Venus] faite par Hercule sous laquelle nous avons passé en bateau jusqu'à <placeName>Pouzzoli</placeName> — de cette ville seuls à dos d'âne au temple de Sérapis — les <persName>Dunseny</persName> retournés à Naples, nous à la Solfatara et à 6 1/2 à la maison. Dîné avec les <persName>Dunseny</persName> — couché à 9 heures 1/2.</p></div><div><head>{1835-03-20}</head><p>Mercredi 20 Mars (1 Avril)<hi rend="italic">.</hi></p><p>Courses dans les magasins — à dîner les <persName>Dunseny</persName> — </p><p>&lt;77&gt;</p><p>visite de M<hi rend="superscript">le</hi> <persName>Karamsin</persName> — avec elle nous sommes allés voir[e/] une forte éruption du <placeName>Vésuve</placeName> depuis le château de l'o[/e]uf — <persName>Vladimir</persName> malade toute la nuit.</p></div><div><head>{1835-03-21}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 21 (2).</hi></p><p><persName>Vladimir</persName> bien et toute la journée en course et nous à la maison — le soir le jeune <persName>Rochmanoff</persName>.</p></div><div><head>{1835-03-22}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 22 (3). </hi></p><p>A onze h. partis de <placeName>Naples</placeName> après avoir été chez les <persName>Mestchersky</persName> — charmant pays — paysans qui reviennent des champs — beaucoup de femmes rousses mais très jolies — couché à <placeName>Molla</placeName><placeName xml:space="preserve"> de </placeName><placeName>Gaèta</placeName>.</p></div><div><head>{1835-03-23}</head><p>Samedi 23 (4). </p><p>Partis à 9h. la petite en calèche pendant toute une station entre <placeName>Fondi</placeName> et <placeName>Terracina</placeName> — rencontré les <persName>Viasemsky</persName> — voyagé une partie de la nuit — et arrivés </p><p>&lt;78&gt;</p><p>à <placeName>Albano</placeName> à 3h et demie de la nuit.</p></div><div><head>{1835-03-24}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Dimanche 24 (5). </hi></p><p>Nous nous sommes levés tard — beaucoup de monde de la société Romaine — les <persName>Bourmon</persName> — <persName>Lutzoff</persName> ££. Nous en calèche à <placeName>Fraschatti</placeName> — là à dos d'âne à l’ancien <placeName>Tusculum</placeName> et à la Grotta feratta — jolis costumes, fresques du Dominicain, revenus à <placeName>Albano</placeName> à 6h ½ — dîné — écrit — couché à 9h.</p></div><div><head>{1835-03-25}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Lundi 25 (6). </hi></p><p><persName>Alexandrine</persName> la petite et moi nous avons fait une petite promenade à la Riccia<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"><p rend="footnote text"> [tr] Должно быть Ariccia</p></note> appartenant aux <persName>Chi</persName><persName>chi</persName><note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"><p rend="footnote text"> [tr] Palazzo Chigi </p></note> — ensuite <persName>Vladimir</persName> nous a <hi rend="sic-gramm">rejoint</hi> et nous sommes allés à dos d'âne faire une promenade au <placeName xml:space="preserve">lac de </placeName><placeName>Némi</placeName> pas de mon goût — à 3h partis d'<placeName>Albano</placeName> pour <placeName>Rome</placeName> — à 6 arrivés dans cette ville — <persName>Caroline</persName> bien — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Caloni</persName> et <persName>Efimoff</persName> très contents de nous revoir.</p><p>&lt;79&gt;</p></div><div><head>{1835-03-26}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mardi 26 (7). </hi></p><p>Regardé les comptes — préparation de comunion<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"><p rend="footnote text"> Сицилиус</p></note> — visite à l'atelier de <persName>Bruloff</persName> à la C<hi rend="superscript underline">se</hi> <persName>Gourieff</persName> et à la M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Bunsen</persName> — à dîner <persName>Efimoff</persName>, <persName>Markoff</persName> et <persName>Krivtsoff</persName> — le soir <persName>Prosperi</persName>.</p></div><div><head>{1835-03-27}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 27 (8). </hi></p><p>Visite du prêtre et de la C<hi rend="superscript underline">se</hi> <persName>Gourieff</persName> — à dîner <persName>Efimoff</persName> — le soir j'ai lu à la bonne.</p></div><div><head>{1835-03-28}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Jeudi 28 (9). </hi></p><p>Ecrit — indisposée — le soir lu à la bonne.</p></div><div><head>{1835-03-29}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 29 (10). </hi></p><p>Emballé — visite de M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Bunsen</persName> — mal à la jambe — lu à la bonne — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> et <persName>Krivtsoff</persName>.</p></div><div><head>{1835-03-30}</head><p>Samedi 30 (11). </p><p>Emballé.</p></div><div><head>{1835-03-31}</head><p>Dimanche 31 (12). </p><p>Première fois à la messe dans notre chapelle.</p></div><div><head>{1835-04-01+}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">1 (13) Avril Lundi, 2 (14) Mardi, 3 (15) Mercredi </hi></p><p>à la messe et aux prières du soir. Ce dernier jour au miséréré de la </p><p>&lt;80&gt;</p><p>chapelle Sixtine avec la C<hi rend="superscript underline">se</hi> <persName>Gourieff</persName>.</p></div><div><head>{1835-04-04}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Jeudi 4 (16). </hi></p><p>A la messe de la chapelle Sixtine — sur la colonnade pour voir la bénédiction — au lavement des pieds — au dîner des pélerins — au miséréré dans la chapelle Pauline — lavement du grand autel — à nos prières.</p></div><div><head>{1835-04-05}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 5 (17). </hi></p><p>Au miséréré de la chapelle Pauline — sans rien entendre — S<hi rend="superscript">t</hi> Pierre magnifique le soir.</p></div><div><head>{1835-04-06}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 6 (18). </hi></p><p>A la messe — <hi rend="sic-ortho">comunié</hi> — messe de minuit — <hi rend="lang-ru">разгавливанье</hi> chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Gourieffs</hi>.</p></div><div><head>{1835-04-07}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Dimanche 7 (19). </hi></p><p>Fait la bonne — je suis allé avec la petite en calèche pour voir la bénédiction de la place — magnifique — revenus à pied avec le marquis de <persName>Villenneuve</persName> par la barquette — visite de M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> et </p><p>&lt;81&gt;</p><p>du baron <persName>Wolf</persName> — moi je suis tombée malade et je me suis couchée — le soir je me suis relevée pour voir l'illumination de S<hi rend="superscript">t</hi> Pierre de ma voiture — la nuit plus malade — les aphtes très <hi rend="sic-gramm">fortes</hi> — malade jusqu’au jour de naissance de <persName>Vladimir</persName>.</p></div><div><head>{1835-04-24}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 24 Avr (6 mai). </hi></p><p>Sortie pour la première fois en <hi rend="sic-ortho">landeau</hi> — réponses désagréables de Russie au sujet du voyage de <persName>Vladimir</persName>.</p></div><div><head>{1835-04-25}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Jeudi 25 (7). </hi></p><p>Ecrit mes notes — sortie par la pluie en voiture — soirée seule à la maison.</p></div><div><head>{1835-04-26}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 26 (8). </hi></p><p>Lu — visite de M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> — Apocalypse — M<hi rend="exposant">r</hi> Prosperi — inquiétudes et ennu[yes/is] à cause du voyage de <persName>Vladimir</persName> — le soir <persName>Efimoff</persName>.</p></div><div><head>{1835-04-27}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 27 (9). </hi></p><p>Jour de naissance de <persName>Léonille</persName> — écrit — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> à dîner.</p><p>&lt;82&gt;</p></div><div><head>{1835-04-28}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Dimanche 28 (10). </hi></p><p>A S<hi rend="superscript">t</hi> Pierre — parcouru l'église — à pied une partie du chemin pour aller à S<hi rend="superscript">t</hi> Pierre in Montorio à l'aqua — Paola — au chêne du <persName>Tasse</persName>. Après dîner emballé.</p></div><div><head>{1835-04-29}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Lundi 29 (11). </hi></p><p>Visites et les <hi rend="persName-sic-ortho">Bourmonts</hi> — le soir <persName>Berger</persName> — <persName>Valentini</persName> et l'aîné des <hi rend="persName-sic-ortho">Bourmonts</hi> — ensuite emballé.</p></div><div><head>{1835-04-30}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mardi 30 (12). </hi></p><p>Comptes — emballage — visite de la C<hi rend="superscript underline">se</hi> <persName>Gourieff</persName> — <persName>Catel</persName> — <hi rend="persName-lang-ru">Хвощинскiй</hi> — <hi rend="persName-lang-ru">Крюковскiй</hi> — <hi rend="persName-lang-ru">Кривцовъ</hi> — couché très tard.</p></div><div><head><anchor xml:id="Hlk522191837"/>{1835-05-01}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 1 (13) </hi></p><p>Mai. Visite de la P<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Viasemsky</persName>. Partis à 10 ½ dans la calèche de <persName>Vladimir</persName> [/avec lui] jusqu'à la première station, [/là nous nous sommes séparés] — manque de verser — manteau de <persName>Louis</persName> perdu — trois stations sur le siège à Civita Castelane — arrêté pour la nuit à 7h — comptes avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName>.</p><p>&lt;83&gt;</p></div><div><head>{1835-05-02}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Jeudi 2 (14). </hi></p><p>Levé à 4h. <persName>Louis</persName> très lambin — vallée de <placeName>Narni</placeName> — conversations intéressantes avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> sur toutes sortes de sujets — dîné à <placeName>Terni</placeName> — couché à <placeName>Foligno</placeName> — écrit à <persName>Vladimir</persName> №1.</p></div><div><head>{1835-05-03}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 3 (15). </hi></p><p>Partis à 5 h. horribles descentes, beau pays — riche — dîné à <placeName>Sigillo</placeName><placeName xml:space="preserve"> </placeName>— la montagne de <hi rend="placeName-sic-ortho">Forno</hi> pendant l'obscurité — couché à <placeName>Fossombrone</placeName>.</p></div><div><head>{1835-05-04}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 4 (16). </hi></p><p>Partis à 8h. <hi rend="sic-ortho">chaleure etouffante</hi> — <placeName>Rimini</placeName> nous y sommes arrivés à 5h ½ arc de triomphe d'Auguste — piédestal d'où César a harangué le peuple — église de la famille Malatesta — service /à salut/ — Comte <persName>Ubaldino</persName> — pris le thé — écrit mon journal.</p></div><div><head>{1835-05-05}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Dimanche 5 (17). </hi></p><p>Partis à 6h. villes et </p><p>&lt;84&gt;</p><p>villages ont une toute autre apparence — beaucoup d'Autrichiens — chemin délicieux — belles villes — <placeName>Faenza</placeName> — à <placeName>I</placeName><placeName>mola</placeName> et <placeName xml:space="preserve">St </placeName><placeName>Nicolo</placeName> les morts affichés sur leurs maisons — <placeName>Bologne</placeName> jolie mais triste ville — tours penchées — promenade publique.</p></div><div><head>{1835-05-06}</head><p>Lundi 6 (18).</p><p>Levé à 7h — écrit mon journal — pas de lettres de <persName>Vladimir</persName>. Après déjeûner à la galerie — superbe Guedo Reni — 1<hi rend="superscript">e</hi> la piétà — 2<hi rend="superscript">e</hi> Samson — 3<hi rend="superscript">e</hi> le massacre des innocents de toute beauté la S<hi rend="superscript">t</hi> Cécile de Raphael et tant d'autres. A l'université — au cimetière établi par les <hi rend="sic-ortho" xml:space="preserve">françois </hi>depuis 30 ans — après dîner dans la cathédrale à pied — l'église de S<hi rend="superscript">t</hi> Pétronins et de S<hi rend="superscript">t</hi> Dominique — le noir et blanc distinction des</p><p>&lt;85&gt;</p><p>nobles — monuments du moyen-âge élevés à l'extérieur des églises — thé — comptes — mal dormi.</p></div><div><head>{1835-05-19}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mardi 7 (19). </hi></p><p>Levée à 4h. partis à 6h ½ — beau temps — journée de bacs — accident au bac du <placeName>Po</placeName> à <placeName>Ferrara</placeName> une heure — vu l'université et les manuscripts du <persName>Tasse</persName> et l'<persName>Arioste</persName> — église de S<hi rend="superscript">t</hi> Pétronil et monuments <hi rend="sic-gramm">gothique</hi> élevés dans les places — </p><p>dormi à <placeName>Padua</placeName> — comencé<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p rend="footnote text"> [tr] Сицииус</p></note> le Dante avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName>.</p></div><div><head>{1835-05-08}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 8 (20). </hi></p><p>Poste de bateau [/<placeName>Venise</placeName><placeName>]</placeName> — impression de la ville — faux air de <placeName>Petersbourg</placeName> — à l'hôtel <hi rend="sic-ortho">Royale</hi> — après dîner lu la lettre de <persName>Vladimir</persName> — le pont des soupirs — le pont de Rialto — la place de St Marc — le palais du Doge — l'église de St Marc — elle me rappelle celle de <placeName>Kieff</placeName> — promenade sur le grand canal</p><p>&lt;86&gt;</p><p> — thé — comptes — écrit à <persName>Vladimir</persName>.</p></div><div><head>{1835-05-09}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Jeudi 9 (21). </hi></p><p>A 8h. sortis montés à la tour — palais du Doge — salle du conseil — bibliothèque et <hi rend="sic-ortho">musé</hi> — tous les tableaux de leur grandeur peint sur les murs — à la place du portrait de <hi rend="underline">Marino Falière executé à cause de ses crimes</hi> sur du marbre noir — le dernier Doge et puis des places vides; à la maison pour déjeûner — après au palais Manfrini — joli Carlo <hi rend="persName-sic-ortho">Dolce</hi> et carton de Raphaël Noé — palais Barberigo — beaux <persName>Titiens</persName> — <hi rend="persName-sic-ortho">madelaine</hi> — palais Pesaro, tableau de <persName>Paul Véronèse</persName> à l'<hi rend="sic-ortho">Academie</hi> — l'assomption du <persName>Titien</persName> — présentation au temple de la S<hi rend="superscript">te</hi> Vierge <persName>Titien</persName> — annonciation du même à 15 ans et tableau pour sa sépulture [/à 80 ans] qu'il n'a pas achevé. — A l'école et </p><p>&lt;87&gt;</p><p>à l'église de S<hi rend="superscript">t</hi> Roc — Frari — tombeau de <persName>Canova</persName> et du <persName>Titien</persName> — P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Troubetzkoy</persName> — dîner — après dîner à l'île des Arméniens — le père <persName>Pascale</persName> — chants — le soir affaires.</p></div><div><head>{1835-05-10}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 10 (22). </hi></p><p>Ecrit jusqu'à 9h. — déjeûné — S<hi rend="superscript">t</hi> Marie du Salut joli bas-reliefs — S<hi rend="superscript">t</hi> Jean et Paul — statue Equestre de <gap>........</gap> Les Jésuites — fabrique de grains — moi indisposée — écrit.</p></div><div><head>{1835-05-11}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 11 (23). </hi></p><p>Ennuyeuses affaires d'argent — partis de <placeName>Venise</placeName> à 11h. — jour de pluie — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> de mauvaise humeur — dîné à <placeName>Padoue</placeName> — arrivés à <hi rend="placeName-sic-ortho">Vienne</hi><note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"><p rend="footnote text"> [tr] Речь идет о городе Vicenze (Виченца) в окрестностьях Падуи.</p></note> à 9h. et couché.</p></div><div><head>{1835-05-12}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Dimanche 12 (24). </hi></p><p>Partis à 7h — joli chemin — <hi rend="placeName-sic-ortho">Veronne</hi> amphithéatre — jolie place du <hi rend="sic-ortho">marcher</hi> — figures ridicules — dîné à <placeName>Desenzano</placeName> — charmante vue du <placeName>lac de Garda</placeName> — couché à <placeName>Brezin</placeName></p><p>&lt;88&gt;</p><p> — jolie ville — fenaison.</p></div><div><head>{1835-05-13}</head><p><hi rend="Дата1">13 (25) Lundi.</hi></p><p>— Partis à 7h — bonnes routes — champs inondés<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус над N –  в результате орфографическая ошибка.</p></note> — arrivés à <placeName>Milan</placeName> à 3h. — [/logés] à la galerie — lettres — l'arc de triomphe pour Napoléon — très beau cirque — à la promenade — le C<hi rend="exposant">te</hi><persName>Letta</persName> — écrit.</p></div><div><head>{1835-05-14}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">14 (26) Mardi. </hi></p><p>Levés de bonne heure — monté sur la Cathédrale — comparé à S<hi rend="superscript">t</hi> Pierre et S<hi rend="superscript">t</hi> Marc — banquier — <persName>Léonardo da Vinci</persName> <hi rend="sic-ortho">abbimé</hi> — galerie de tableaux — <persName>Abraham</persName> et <persName>Agar</persName> — bibliothèque — dîné — partis à 4h ½ après midi — allé très mal — bac — mouches luisantes — arrivés à <placeName>Arona</placeName> à 1h de la nuit — les lits venoient d'être quittés.</p></div><div><head>{1835-05-15}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">15 (27) Mercredi. </hi></p><p>Levés à 6h. argent de France — <hi rend="placeName-sic-ortho">Lac Majeure</hi> — île d'<placeName>Isola Bella</placeName> — pluie — la voiture à <placeName>Baveno</placeName> — couché à <placeName>Domodossola</placeName> — arrivés à 6h. écrit. </p><p>&lt;89&gt;</p></div><div><head>{1835-05-16}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">16 (28) Jeudi. </hi></p><p>Levés à 3h. — partis à 5 h. — pluie — route gâtée — inquiétudes — à midi au village du <placeName>Simplon</placeName> — j'aime mieux la route du M<hi rend="superscript" xml:space="preserve">t </hi><placeName>Cenis</placeName> — <placeName>Brieg</placeName> à 6h. — joli village — couchés à <placeName>Tourtemagne</placeName> — contente de revoir la <placeName>Suisse</placeName>.</p></div><div><head>{1835-05-17}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 17 (29). </hi></p><p>Partis à 5h ½ . — beau temps — le pays ne me plaît plus au même point — la cascade de <placeName>Piss</placeName><placeName>e</placeName><placeName xml:space="preserve"> Vache</placeName> — S<hi rend="superscript">t</hi> <placeName>Maurice</placeName> très beau — la vue du lac belle à <placeName>Montreux</placeName> — arrêtés quelques instants au <placeName>Burry</placeName> de <placeName>Severy</placeName> — arrivés à <placeName>Lausane</placeName> à 9h.</p></div><div><head>{1835-05-18}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">18 (30) Samedi. </hi></p><p>M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> nous a <hi rend="sic-gramm">quitté</hi> — partis à 11 ½ — chemin ennuyeux — arrivés à <placeName>Genève</placeName> à 6h. enfant écrasé — arrivés devant la porte de M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guinet</persName>, nous l'avons prise en voiture et nous sommes allés </p><p>&lt;90&gt;</p><p>à l'écu de <placeName>Genève</placeName> — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Guinet</persName> — dîné — bavardé — lettre de V. <persName>d'Ancône</persName> et de <persName>Nadine</persName>.</p></div><div><head>{1835-05-19}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">19 (31) Dimanche. </hi></p><p>Fait des comptes — à 11h à l'église au <hi rend="sic-ortho">cathéshisme</hi> des enfants — cela m'a beaucoup déplu — ensuite promenade avec M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guinet</persName> — le temps gris et la ville triste — dîné à 3h. — fais nos arrangements pour le lendemain — grondé <persName>Louis</persName>.</p></div><div><head><anchor xml:id="Hlk522196062"/>{1835-05-20}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">20 Mai (1 Juin). </hi></p><p>Couru la ville — visite à M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Buteni</persName> — institution des orphelins — <persName>Bautte</persName> la montre n'est pas finie, à dîner M<hi rend="exposant">r</hi> et M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guinet</persName> — comptes.</p></div><div><head>{1835-05-21}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">21 (2) Mardi. </hi></p><p>Courses dans les magasins — achats de livres — leur vue me fait plaisir — dîné — le soir écrit à M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Guerrir</persName>. &amp;&amp;</p></div><div><head>{1835-05-22}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">22 (3) Mercredi. </hi></p><p>La petite a eu des caprices — je me suis levée de bonne heure — écrit — dîné chez M<hi rend="superscript underline">le</hi> <persName>Guinet</persName> — enfants.</p></div><div><head>{1835-05-23}</head><p><hi rend="Дата1">23 (4) Jeudi.</hi></p><p>Comptes — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Hentsch</persName> très </p><p>&lt;91&gt;</p><p>poli — envoyé une lettre à Vl. №4.</p></div><div><head>{1835-05-24}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">24 (5) Vendredi. </hi></p><p>Envoyé tous les marchands à <persName>Hentsch</persName> — parti à 11h — oublié Spice — commencé <persName>Rollin</persName> — arrivés à <placeName>Lausanne</placeName> à 6h. <persName>Emery</persName> et <persName>Pache</persName> — arrangements — comptes.</p></div><div><head>{1835-05-25}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">25 (6) Samedi. </hi></p><p>Levés à 5h. très bien — allés jusqu'à <placeName>Iverdon</placeName> où nous nous sommes arrêtés à 11h jusqu'à 1h après midi — Lu <persName>Rollin</persName> — lecture charmante — d'abord raconté celle de la veille — après dîner lu <persName>Lamartine</persName> — joli pays près de <placeName>Neuf</placeName>. à <placeName>Auvergnier</placeName>. M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>Gaguebin</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>avec nous à <placeName>Neuf</placeName>. beaucoup parlé de <persName>Nadine</persName>.</p></div><div><head>{1835-05-26}</head><p><hi rend="Дата1">26 (7) Dimanche</hi></p><p>Levés à 4h 1/2, partis à 6. — pluie — dîné à <placeName>Villery</placeName> couché à <placeName>Court</placeName>. </p></div><div><head>{1835-05-02}</head><p>27 (8) Lundi. </p><p>Partis à 6h. beau chemin dans la vallée du <placeName>Montier</placeName> — dîné à <placeName>Laufen</placeName> — dames angloises — charmant</p><p>&lt;92&gt;</p><p>endroit — Catholique — à Bâle à 5h. — bon voiturier — mauvaise auberge.</p></div><div><head>{1835-05-02}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">28 (9) Mardi. </hi></p><p>Partis à 6h. — bien allés — dîné à <placeName>Fribourg</placeName> — le pays rappelle l'Italie — les montagnes les <placeName>Appenins</placeName> — bonnes routes — dîné à <placeName>Fribourg</placeName><note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"><p rend="footnote text"> [tr] повтор</p></note> — jolie ville — superbe temps — voyage de <persName>Lamartine</persName> — [superbe temps — / arrivée] à <placeName>Offenbourg</placeName> à 9h. — chevaux et logement comandés<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note>.</p></div><div><head>{1835-05-29}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 29 (10). </hi></p><p>Levés de bonne heure — course à <placeName>Strasbourg</placeName> de 4h — Cathédrale — orgue — tombeau du maréchal de Saxe — église fermée — dîné à 2h à <placeName>Offenbourg</placeName> — arrivés à <placeName>Baden</placeName> à 6h. — petite <persName>Creptowitz</persName> — P<hi rend="superscript underline">se</hi> <persName>Volkonsky</persName> — couché à <placeName>Baden</placeName> — paquets.</p></div><div><head>{1835-05-30}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 30 (11).</hi></p><p>Partis à 7h. beau temps — dîné à <placeName>Bruchsol</placeName> — <placeName>Heidelberg</placeName> à 7h — couché à <placeName>Weinheim</placeName>.</p></div><div><head>{1835-05-31+}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 31(12) et Samedi 1 (13) Juin.</hi></p><p>Payé moi-même la poste — c'est allé bien — </p><p>&lt;93&gt;</p><p>arrivés à <placeName>Fran</placeName><placeName>c</placeName><placeName>fort</placeName> à 3h. M<hi rend="superscript underline">le</hi> <persName>Hasterly</persName> — <persName>Mestchersky</persName> — <persName>Repnin</persName>.</p></div><div><head>{1835-06-02}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Dimanche 2 (14). </hi></p><p>Comptes — M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Smitz</persName> — cimetière des revenants — écrit à <persName>Vladimir</persName> №5 jusqu'à 1h.</p></div><div><head>{1835-06-03}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Lundi 3 (15). </hi></p><p>Anniversaire de notre mariage — <hi rend="sic-ortho">embaras</hi> d'argent et de passeports — maître d'auberge très inquiet — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Markeloff</persName> — <persName>A</persName><persName>hn</persName>. et M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>H</persName><note place="foot" xml:id="ftn24" n="24"><p rend="footnote text"> [tr] Скорее всего - Hasterly</p></note>. parties avant nous — nous à 4h. — rochers — belle campagne avant <placeName>Achaffenbourg</placeName>. — ce dernier d'une très jolie situation — château — cela m'a rappellé <persName>V</persName><persName>lad</persName>. — fait deux postes jusqu'à 4h du matin — à 8h déjeûné et habillé à <placeName>Rosenbrun</placeName> à <placeName>Wurtzbourg</placeName> à midi — rendu les paquets de la P<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Volkonsky</persName> au banquier — voyagé bien — couché à <placeName>Bamberg</placeName> divisée en trois parties.</p><p>&lt;94&gt;</p></div><div><head>{1835-06-05}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 5 (17). </hi></p><p>Partis à 9h. — journée fraîche — très joli pays surtout en approchant de <hi rend="placeName-sic-ortho">Bareyth</hi> —</p><p>dans cette ville vers 7h — comptes.</p></div><div><head>{1835-06-06}</head><p>Jeudi 6 (18). </p><p>Partis à 6h. ennuyeuse journée — lu <persName>Lamartine</persName>, Lady <persName>Stanhope</persName> — pensé à <persName>V</persName><persName>l</persName>. — approché d'<placeName>Eger</placeName> — comencent<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> les coquins et les coquineries — la tristesse s'empare du coeur.</p></div><div><head>{1835-06-07}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 7 (19). </hi></p><p>Partis à 9h. journée des plus ennuyeuses — battements de coeur en approchant de <placeName>Marienbad</placeName> à 3h après midi — logé à l'étoile — très mécontente — connoissance.</p></div><div><head>{1835-06-08}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 8 (20). </hi></p><p>Sortie le matin et le soir pour reconnoître le pays et les hommes — famille <persName>Dournoff</persName> — <persName>Smirnoff</persName> — <persName>Stramiloff</persName> — C<hi rend="superscript underline">se</hi> <persName>Thun</persName> — C<hi rend="superscript underline">se</hi> <persName>Lippe</persName> — le C<hi rend="exposant" xml:space="preserve">te </hi><persName>Fersen</persName>.</p></div><div><head>{1835-06-09}</head><p>Dimanche 9 (21).<note place="foot" xml:id="ftn26" n="26"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил</p></note> </p><p>Froid terrible</p></div><div><head>{1835-06-10}</head><p>&lt;95&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Lundi 10 (22). </hi></p><p>Commencé les eaux — <hi rend="sic-ortho">embarassée</hi> de me trouver seule — le Grand Duc <persName>Michel</persName> — en surtout civil — M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Obernsdorf</persName> ma cousine que je n'avois pas <hi rend="sic-gramm">vu</hi> depuis 18 ans.</p></div><div><head>{1835-06-11+}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 11 (23) [/Mercredi 12 (24)].</hi></p><p>La P<hi rend="superscript underline">se</hi> <persName>Dolgorouky</persName> soeur de la C<hi rend="exposant">sse</hi><persName>Potocka</persName>. — <persName>Nachekin</persName> et la C<hi rend="exposant">sse</hi><persName>Thun</persName> — concert de Tyroliens — visite du Gd Duc.</p></div><div><head>{1835-06-13}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Jeudi 13 (25). </hi></p><p>Visite de la P<hi rend="superscript underline">se</hi> <persName>Dolgorouky</persName>.</p></div><div><head>{1835-06-14}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 14 (26). </hi></p><p>Les P<hi rend="superscript underline">ces</hi> de <persName>Saxe</persName>. — mauvais temps — journée triste.</p></div><div><head>{1835-06-15}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 15 (27). </hi></p><p>Visite chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Dournofs</hi> — la femme me plaît beaucoup — j'y ai vu la C<hi rend="superscript underline">se</hi> <persName>Koutaitzoff</persName>.</p></div><div><head>{1835-06-16}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Dimanche 16 (28). </hi></p><p>A l'église pendant une petite messe — chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Stramiloffs</hi> où j'ai trouvé l'aînée occupée à copier un dessin à nous — les <hi rend="persName-sic-ortho">Löwensteins</hi> — </p><p>&lt;96&gt;</p><p>la D<hi rend="superscript underline">elle</hi> <persName>d'Angoulême</persName> avec <persName>Mademoiselle</persName> — fait connoissance des C<hi rend="superscript underline">ses</hi> <persName>Reichberg</persName>.</p></div><div><head>{1835-06-17}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Lundi 17/29. </hi></p><p>M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guinet</persName> a posé pour un portrait chez les <persName>Stramiloff</persName> — promenade en calèche avec la C<hi rend="superscript underline">se</hi> <persName>Obernsdorf</persName> — concert de violoncelle.</p></div><div><head>{1835-06-18}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mardi 18 (30). </hi></p><p>Le Gd Duc est arrivé et les <persName>Schouvaloff</persName> — soirée dans la salle de réunion avec les <persName>Stramiloff</persName> — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Witztuben</persName> a chanté avec une D<hi rend="superscript underline">elle</hi> <persName>Henniger</persName> — C<hi rend="superscript underline">se</hi> <persName>Fersen</persName> bien mal — appris [de/] la mort de la femme d'<persName>Alexandre Wittgenstein</persName>.</p></div><div><head>{1835-06-19}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 19 Juin (1 Juillet). </hi></p><p>M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Dournoff</persName> et <persName>Smirnoff</persName> sont venus voir notre album — le P<hi rend="exposant">ce</hi> et la P<hi rend="superscript underline">se</hi> <persName>Vasa de Suède</persName> — visite à la P<hi rend="superscript underline">se</hi> <persName>Dolgorouky</persName> qui étoit malade.</p><p>&lt;97&gt;</p></div><div><head>{1835-06-20}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Jeudi 20 (2). </hi></p><p>Notre domestique <persName>Louis</persName> malade — M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Tolstoy</persName> née <hi rend="persName-lang-ru">Хитровъ</hi>.</p></div><div><head>{1835-06-21}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 21 (3). </hi></p><p>J'ai fait la bonne toute la journée — les <persName>Stramiloff</persName> sont venus prendre le thé.</p></div><div><head>{1835-06-22}</head><p>Samedi 22 (4). </p><p>Visite à la C<hi rend="superscript underline">se</hi> <persName>Fersen</persName> — M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Kisseleff</persName>.</p></div><div><head>{1835-06-23}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Dimanche 23 (5). </hi></p><p>Visite de la C<hi rend="superscript underline">se</hi> <persName>Obernsdorf</persName> et <persName>Rechburg</persName>.</p></div><div><head>{1835-06-24+}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Lundi 24 (6). Mardi 25 (7). </hi></p><p>La reine douairière de Bavière — pris le thé chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Dournoffs</hi>.</p></div><div><head>{1835-06-26}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 26 (8). </hi></p><p><persName>Nalie</persName> malade — M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Apraxin</persName> dame d'honneur.</p></div><div><head>{1835-06-27+}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Jeudi 27 (9). Vendredi 28 (10). </hi></p><p>Pris le thé chez les <persName>Dournoff</persName>.</p></div><div><head>{1835-06-29}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 29 (11). </hi></p><p>Deux nouvelles dents à <persName>Nalie</persName>.</p></div><div><head>{1835-06-30}</head><p>Dimanche 30 (12). </p><p>Partis pour <placeName>Carlsbad</placeName> à 10h. rencontré en chemin les <persName>Löwenstein</persName> — <persName xml:space="preserve">Fifi </persName><persName>Galitzin</persName>.</p><p>&lt;98&gt;</p></div><div><head>{1835-07-01}</head><p>Lundi 1 (13). Juillet. </p><p>Promenade à la <placeName>Wiese</placeName> où la Gde Duchesse déjeûnoit — à 8h au bal — très malheureuse — j'y ai vu le C<hi rend="exposant">te</hi><persName>Nesselrode</persName>.</p></div><div><head>{1835-07-02}</head><p>Mardi 2 (14). </p><p>Jour de naissance de <persName>Nalie</persName>. Remercié M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Stramiloff</persName> pour son domestique.</p></div></div></div></body></text></TEI>