<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/><author>Michele</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2018-08-19</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2018-08-27T12:39:14Z</date><name>Michele</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head>Единица хранения 219 19-6</head><div><head>[sans chapîtres]</head><p>&lt;2&gt;</p><div><head>{1834-07-18}</head><p><placeName>Marienbad</placeName></p><p><hi rend="Дата1">30 juillet (18) 1834</hi></p><p>Mercredi. Hier au soir après ton départ nous nous sommes mis[/es] à travailler, <persName>Alexandrine</persName> et moi, c’est après qu’elle s’étoit retirée que j’ai le plus senti ton absence, mon ami, car au salon quand nous sommes tous les trois ensemble je ne jouis pas assez de toi pour [pouvoir sentir/] m’apercevoir dans ces moments [/de ton] absence. A neuf heures je tombois de someil<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> et je suis allée me coucher après avoir dit mes prières sans toi mon ami. Ce matin je me suis tirée du lit avec la plus grande peine. Nalie n’avoit pas bien dormi et je craignois la <hi rend="sic-ortho">dissenterie</hi> pour elle ce qui m’inquiétoit. Ce n’est qu’au moment d’aller aux eaux que je me suis rappelée que tu étois parti, car j’avois dormi seule cette nuit, aussi bien que toutes les autres nuits depuis notre départ de <placeName>Petersbourg</placeName> ; et c’est à cela je crois que je puis attribuer la différence que je ressens pendant cette absence de celle d’<placeName>Oussolié</placeName>, celle-ci m’est beaucoup plus supportable. Nous ne sommes arrivés à la source qu’à sept heures, et au <hi rend="sic-ortho">puit</hi> même j’ai été saluée  par un Monsieur russe dont je n’avois pas la moindre idée, qui me dit après quelque temps : « <hi rend="lang-ru">вы меня не узнаете? Мы были на пароходе</hi>» et alors avec l’aide d’<persName>Alexandrine</persName> j’ai découvert que cela devoit être l’officier du pyroscaphe. Nous nous sommes promenées assez de temps avec le P<hi rend="superscript">ce</hi> et la P<hi rend="superscript">cesse</hi> <persName>Loew</persName><persName>enstein</persName> en plaisantant, comme il arrive de le faire à l’ordinaire avec le premier. En revenant à la maison et après avoir pris le thé j’ai donné ma séance au peintre jusqu’à onze heures. Je voulois aller alors au bain, mais les <persName>Wittgenstein</persName> </p><p>sont venus prendre conge[r/] et m’en ont empêchée. Vers midi, pendant que j’étois établie sur mon canapé avec la petite, la C<hi rend="superscript">sse</hi> de la <persName>Lippe</persName> est venue me faire une visite d’une heure, pendant laquelle elle ne m’a pas du tout rassasiée ; à une heure nous avons dîné. J’avois oublié de dire qu’en me promenant avec les <persName>Loewenstein</persName> ils m’ont présentée au C<hi rend="superscript">te</hi> <persName>Dietz</persName> qui a l’air agréable. Après le dîner <persName>Alexandrine</persName> et moi nous nous sommes occupées chacune de notre côté, je n’ai pu faire [d’/]autre [/chose] que d’écrire ce journal. A cinq heures je me suis habillée et je suis allée accompagné[r/e] de <persName>Nalie</persName> faire une visite à M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>B</persName><persName>erg</persName><persName>mann</persName>. J’y ai trouvé un M<hi rend="superscript">r</hi> de <persName>Guirzenzweig</persName>, si je ne me trompe, et bientôt après M<hi rend="superscript">me</hi> <hi rend="persName-lang-ru">Похвеньев</hi> y est arrivée, c’est avec toutes ces dames que je suis arrivée à la promenade. On parloit beaucoup d’un accident qui venoit d’arriver à une Française à <placeName>Königswarth</placeName>. La voiture ayant vers[r/é] elle s’étoit cassé le bras en deux endroits. A sept heures tous les promeneurs se sont portés sur la pelouse au-dessus de l’allée pour voir un danseur de corde qui venoit se donner en spectacle. Le P<hi rend="superscript">ce</hi> <persName>Loewenstein</persName> m’a présenté M<hi rend="superscript">r</hi> <persName>Damas</persName> et le P<hi rend="superscript">ce</hi> de <persName>Beaufort</persName>. En revenant à la maison j’ai trouvé <persName>Nalie</persName> encore éveillée et bientôt après en voyant revenir les <hi rend="persName-sic-ortho">Patows</hi> je [l’ai/] les ai prié[/s] de venir souper avec nous ce qu’ils ont accepté[s/] avec plaisir et ils sont restés jusqu’à neuf heures et demie. Je me suis bien vîte mise au lit et endormi[/e]. A deux heures je crois j’ai été réveillée par un bruit dans la rue, qui m’a fait sauter hors de mon lit et regarder par la fenêtre, mais tout cela si <hi rend="sic-ortho">vîte</hi> que je ne m’en rappelois plus ce matin. Probablement que j’ai regardé si <hi rend="sic-ortho">vîte</hi> par la fenêtre parce que je n’ai que ton retour dans ma pensée.</p><p>&lt;3&gt;</p></div><div><head>{1834-07-19}</head><p> <hi rend="Дата1">Jeudi 31\19 juillet</hi></p><p>Ce matin j’ai été à la source de meilleure heure et de nouveau je me suis mise sous la protection de la P<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Loewenstein</persName>, qui a paru très flattée, surtout quand je lui ai dit que je le faisois [-/surtout] [toi tu étois/dans ton absence]. Elle a [eu/] même [/eu] l’amabilité d’envoyer son mari m’accompagner jusqu’au puit, elle ne buvant plus. J’ai donné ma séance au peintre de neuf heures à onze heures. Pendant ce temps j’ai reçu des paquets de <placeName>Carlsbad</placeName> et la nouvelle que je n’aurois plus de chapeau. Je suis allée au bain, où j’ai rencontré la P<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Loewenstein</persName>. <persName>Caroline</persName> m’a raconté pendant ce temps comment le <hi rend="sic-ortho">marriage</hi> du roi de Prusse s’est fait avec la Princesse de <persName>Liebnitz</persName><note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> <anchor xml:id="Hlk482775777"/>Должно быть Strelitz – супруга короля Пруссии Луиза Августа Вильгельмина Амалия Мекленбургская (нем. Luise Auguste Wilhelmine Amalie zu Mecklenburg (1776-1810) — принцесса Мекленбург-Стрелицкая, супруга Фридриха Вильгельма III и королева-консорт Пруссии. Бабушка российского императора Александра II.</p></note>. En revenant à la maison je me suis occupée de <persName>Nalie</persName> jusqu’au dîner. La P<hi rend="superscript">sse</hi> <hi rend="persName-sic-ortho">Bronie</hi> est morte hier. [Ensuite/] je me suis mise à écrire ceci, et à présent je vais me mettre à l’arithmétique, c’est l’heure où je monte ordinairement chez toi, mon chérissime ami, je t’embrasse en[-/] idée. A six heures nous sommes allées à la promenade, Spice nous a malheureusement <hi rend="sic-gramm">suivi</hi> et nous avons eu toutes sortes de combats jusqu’à ce que nous l’ayons amené chez le libraire. Ce jour-là il y avoit une nouvelle figure à la promenade, c’est un anglois St Simonien, qui a trois femmes en vie, dont une est une Espagnole se promenoit avec lui. Les <persName>Loewenstein</persName> étoient encore ce soir-là nos amis constants. M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Ber</persName><persName>g</persName><persName>mann</persName> m’a <hi rend="sic-gramm">engagé</hi> encore ce soir là à venir prendre le thé chez elle, et encore une [/fois] je me suis vue obligée de le lui refuser – étant très enrhumée. En revenant à la maison j’apprends que la bonne des enfants de nos hôtes à un saignement de nez qui dure depuis midi sans discontinuer et qu’elle se trouve mal à chaque instant, malgré cela son maître ne se donne pas la peine de </p><p>donner aucun remède et ne lui permet pas de rentrer dans la maison. Cette conduite m’a tellement <hi rend="sic-gramm">révolté</hi> que je suis descendue toute tremblante dans la cour, j’y ai trouvé cette pauvre petite de seize ans pâle comme la mort, la figure, la robe et tout ce qui l’entouroit <hi rend="sic-gramm">couvert</hi> de sang et une faible lumière qui l’éclairoit. Son maître lui appliquoit dans ce moment des remèdes, mais la manière dont il le faisoit, et dont il la grondoit lui donnoit plutôt l’air[e/] de son bourreau que de tout autre chose. Le garçon de l’auberge étoit vis-à-vis d’elle aussi pâle comme la mort et priant pour elle. J’ai envoyé chercher pour elle un médecin en cachette, et la frayeur de cet homme en la voyant arriver m’a fait plaisir, car depuis ce moment il a employé tous ses moyens pour la remettre et le sang a cessé de couler. En revenant me coucher j’ai été contente d’avoir été utile à cette pauvre fille. </p></div><div><head>{1834-07-20}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 1 Aout / 20 juillet </hi></p><p>Ce matin en me réveillant j’ai senti que j’avois la poitrine très oppressée et je ne suis pas allée au Kreutz Brunn. Bientôt après mon <hi rend="sic-ortho">levé</hi> on est venu me dire que le médecin étoit revenu voir la fille malade, alors j’ai pensé qu’il falloit le payer et je lui ai envoyé l’argent par <persName>Caroline</persName>, mais il n’a pas même regardé combien c’étoit [mais/et] a dit tout de suite que cela lui feroit plaisir si j’en faisoit cadeau à la fille et qu’elle devoit retourner à la maison chez ses parents. Je</p><p>&lt;4&gt;</p><p>lui ai aussi tout de suite envoyé cette somme devant le médecin. Ma toux a excessivement augmenté dans la journée. Nous avons eu la visite de M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Soubiran</persName>, que j’aime beaucoup à entendre parler et qui parle <hi rend="sic-ortho">volontier</hi>. Après elle est venue la C<hi rend="superscript">ss</hi> <persName>Paton</persName> qui a passé toute l’après-dîner avec nous. Le soir j’ai été obligée de me coucher sur le canapé ayant de la <hi rend="sic-ortho">chaleure</hi> [et/] une forte extinction de voix et une toux très forte. Le médecin m’a fait [/mettre] du <hi rend="sic-ortho">réfort</hi> sur le dos et des <hi rend="sic-gramm">cataplasme</hi> sur la poitrine qui m’ont déjà beaucoup <hi rend="sic-gramm">soulagés</hi> pour la nuit que j’ai <hi rend="sic-gramm">passé</hi>[e/]<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"> [tr] исправление лишнее – было правильно.</p></note> bien quoique <persName>Nalie</persName> en ait passé une [/très] mauvaise [nuit/]. Plusieurs personnes ne me voyant pas à la promenade ont fait demander de mes nouvelles  et on a répandu le bruit que j’avois la rougeole.</p></div><div><head>{1834-07-21}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 2 Aout / 21 juillet </hi></p><p>Aujourd’hui je t’attends d’un moment à l’autre, j’espère mon bon ami que tu ne t’<hi rend="sic-gramm">arrêtera</hi> pas à <placeName>Carlsbad</placeName>. Ma toux est presque passée, mais je n’ai pas encore repris les eaux. J’ai donné ma séance au peintre et pendant ce temps la Comtesse <persName>Lippe</persName> est descendue et Me <hi rend="persName-lang-ru">Похвеньев</hi> est venue prendre congé de nous, partant pour Francfort. J’ai écrit un billet à la P<hi rend="superscript">esse</hi> <hi rend="persName-sic-ortho">Schenbourg</hi> pour lui demander la lettre pour sa sœur, et puis je me suis mise à écrire ceci. </p><p><persName>Vladimir</persName><note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"> [tr] чернила чуть светлее</p></note> est arrivé sain et sauf dans la nuit de samedi à dimanche entre le <hi rend="Дата1">2\21</hi> et le <hi rend="Дата1">3\22 Août</hi>. Son voyage a été très intéressant, ayant vu <persName>Charles</persName> X et sa famille qui l’ont reçu avec beaucoup de bonté. </p></div></div></div></body></text></TEI>