<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/><author>111</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2018-08-21</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2018-08-27T12:41:25Z</date><name>111</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head>Единица хранения 92-14</head><div><head>[sans chapîtres]</head><p>&lt;1&gt;</p><div><head>{1847-08-27+}</head><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:center; ">Pèlerinage au couvent de S<hi rend="exposant">t</hi> Serge</p><p>1847. Août 27.</p><p>&lt;2&gt;</p><p><hi rend="Дата1">Mercredi 27 août.</hi></p><p><persName>Vladimir</persName> ne s’oppose pas au grand désir que [/j'ai et que] j'avois de[/puis longtemps] de faire voir à mes fils, le Сouvent de <persName>S</persName><hi rend="exposant">t</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Serge</persName>, si rempli de souvenirs touchants, Saints et héroïques, il me permet de partir avec eux pour cet endroit qui doit leur apprendre à respecter et aimer leur patrie, et qui la fait voir tout entière sur ce petit point. [-/C]ar tout le vaste Empire [/a l’air d’avoir son cœur ici], depuis que [sa capitale a été établie au nord et/] que <placeName>Kieff</placeName> a été abandonné[e/].</p><p>Nous avons quitté <placeName>Otrada</placeName> le <hi rend="Дата1" xml:space="preserve">27 </hi></p><p>&lt;2v&gt;</p><p>à 10 heures du matin, <persName>Vladimir</persName> m’a <hi rend="sic-gramm">accompagné</hi> jusqu’à <hi rend="placeName-lang-ru">Щеглятево</hi> ce qui m’a fait un très grand plaisir et a été comme un heureux présage. Arrivés à <placeName>Moscou</placeName>, nous avons pris congé de <hi rend="persName-lang-ru">Николай Ильичъ</hi> nous et [et/] <hi rend="persName-lang-ru">Ваня</hi> est allé chercher sa mère qui est venue me voir dans la soirée ainsi que <hi rend="persName-lang-ru">Варвара Николаевна</hi>. — Nous avons passé toute la journée du lendemain à faire nos préparatifs de pèlerinage. <hi rend="persName-lang-ru">Сергiй Алексеевичъ</hi> m'a donné une lettre pour le professeur <persName>Goloubinsky</persName> que je désire avoir pour</p><p>&lt;3&gt;</p><p> Con[f/]fesseur au couvent.</p></div><div><head>{1847-08-29}</head><p><hi rend="Дата1">29. Vendredi.</hi></p><p>Nos paquets sont prêts, nos bâtons de pèlerins à la main, nous nous mettons en voiture à 7 heures du matin par un très beau temps un peu chaud. Arrivés à la barrière (<hi rend="placeName-lang-ru">Крестовская застава</hi>) [L/l]es garçons, <hi rend="persName-lang-ru">Глафира Ивановна</hi>, <hi rend="persName-lang-ru">Ваня</hi>, <persName>André</persName> et moi sortons de voiture et après avoir fait le signe de la croix nous mettons à marcher. La voiture nous suit à distance d’une verste avec <persName>Sophie</persName> et <persName>Masloff</persName>. <persName>Anatole</persName> se sent fatigué avant d’avoir atteint [d/l]e village d’<placeName>Ale</placeName><placeName>xe</placeName><placeName>evo</placeName>,</p><p>&lt;3v&gt;</p><p> ce qui me fait craindre qu’il ne [peux/puisse] pas continuer. Nous entendons le son de la cloche en approchant du village, et nous nous acheminons du côté de l’église. Grande église, belle, mais <hi rend="sic-lex">sourde</hi>, et le service s’y dit très mal, après y être <hi rend="sic-gramm">resté</hi> une heure, nous sommes partis sans attendre la fin de la messe. — Nous nous sommes remis en chemin, mais la chaleur étoit excessive et nous sommes arrivés à <hi rend="placeName-lang-ru"><seg rend="underline">Больш</seg><seg rend="underline">i</seg><seg rend="underline">я</seg> <seg rend="underline">Мытищи</seg></hi> <hi rend="sic-ortho">harrassés</hi> de fatigue et tous en eau. Ce village est </p><p>&lt;4&gt;</p><p>à 18 verstes de <placeName>Moscou</placeName>. Il est bien situé et [/il] étoit extrêmement <hi rend="sic-ortho">annimé</hi> à cause de la S<hi rend="exposant">t</hi> Jean. — <persName>Maslof</persName> nous avoit préparé le thé [ds une maison/à l’auberge], mais nous avons préféré le prendre comme c’est la coutume [depuis le règne de l’Impératrice Catherine/] auprès de la source d’eau vive, qui a été [/mise à <hi rend="sic-ortho">découverte</hi> par la foudre sous le règne de l’Impératrice <persName>Catherine</persName><persName xml:space="preserve"> II</persName>.</p><p>C’est un endroit charmant et une eau délicieuse. Les pèlerins entouroient </p><p>&lt;4v&gt;</p><p>le robinet de la fontaine, comme des abeilles entourent l’entrée de la ruche. Nous nous en sommes approchés à notre tour pour boire de cette eau <hi rend="underline">sainte</hi> [/<hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">Громоватая или] </hi>(<hi rend="lang-ru">святая</hi>), et pour nous en laver les yeux. Après avoir dîné à l’auberge et nous être tous étendus pour reposer nos pieds, nous nous sommes remis en route pour aller coucher à <hi rend="placeName-lang-ru">Пушкино</hi>, [/village] à 26 verstes de <placeName>Moscou</placeName>. Nous y sommes arrivés à 7 heures du soir. <persName>Anatole</persName> marchoit tout-à-fait bien, </p><p><persName>&lt;5&gt;</persName></p><p><persName>Vladimir</persName> avec de grandes douleurs aux jambes. <hi rend="persName-lang-ru">Глафира Ивановна</hi> m’a proposé de me frotter [/les pieds] avec de l’<hi rend="sic-ortho">eau de vie</hi>, et s’en est acquittée en véritable sœur de charité; c’est une chose excellente après une marche forcée. — J’admire la force et l’énergie de <hi rend="persName-lang-ru">Г.И.</hi> — sa profonde piété et [/sa] confiance en Dieu, elle me soutient et me fait rougir. <hi rend="persName-lang-ru">Ваня</hi> fait honneur aux soins que sa mère lui donne et l’on voit surtout que </p><p>&lt;5v&gt;</p><p>ses prières lui portent bonheur, c’est un charmant enfant sous tous les rapports et d’[/une] excellente influence pour mes garçons. — Je suis contente de mes garçons, ils ont aussi de l’énergie et <persName>Anatole</persName> [/malgré la marche forcée] trouve [/encore] le moyen de chercher des champignons et de sauter pardessus les fossés comme un <hi rend="sic-ortho">chevrau</hi>. <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> reste presque toujours à côté de moi et cause gravement. <hi rend="persName-lang-ru">Глафира Ивановна</hi> tricote des bas tout en marchant et <hi rend="persName-lang-ru">Ваня</hi> fait deux verstes pendant que nous en faisons une pour</p><p>&lt;6&gt;</p><p>avoir le temps de dessiner les églises qu’il rencontre sur la route.</p><p>Quelle jouissance que celle d’arriver le soir [/à la couchée] [pour le dîner/] et de se mettre à table, quel plaisir que [des/] d’étendre [/ses membres fatigués] et de dormir.</p><p>Je n’avois jamais su jusqu’à présent comment l’on gagnoit son pain et comment l’on étoit digne de se coucher pour <hi rend="sic-ortho">gouter</hi> le repos. Nous avons dormi comme des morts.</p></div><div><head>{1847-08-30}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 30</hi></p><p>On vient nous réveiller à 4 heures, nous sommes prêts avant 5 et nous nous mettons </p><p>&lt;6v&gt;</p><p>en marche avant le lever du soleil, par une fraîcheur très agréable et nous faisons facilement les premières heures de la journée. — Je désire prier pour <persName>Alexandre</persName> aujourd’hui. En approchant de <hi rend="placeName-lang-ru">Братовщина</hi>, nous entendons les cloches de l’église et nous y entrons pour faire chanter un <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">молебенъ</seg></hi>. Un jeune prêtre qui officie ressemble un peu à celui de <hi rend="placeName-lang-ru">Красное</hi> et a un air tout-à-fait comme il faut. — Après avoir pris le thé dans ce [/village] [/couvent], nous nous sommes remis en route. [-/Il a <hi rend="sic-gramm">fais</hi>] [/beau toute la] journée pour marcher un temps couvert et frais. —</p><p>&lt;7&gt;</p><p>Nous sommes arrivés à <hi rend="placeName-lang-ru"><seg rend="underline">Тальцы</seg></hi> vers 11 heures du matin et nous y avons trouvé notre dîner prêt.</p><p>Après avoir passé 4 bonnes heures à nous reposer en dormant, mangeant et lisant la belle vie de <persName>S</persName><hi rend="exposant">t</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Serge</persName>, nous sommes repartis à 3 heures et 1/2 pour aller coucher au couvent de <hi rend="placeName-lang-ru">Хотьково</hi>. —</p><p>[-/Au] sortir de <hi rend="placeName-lang-ru">Тальцы</hi> nous nous sommes arrêtés à la chapelle souterraine, creusée par un <hi rend="sic-ortho">hermite</hi> en imitation des catacombes de <placeName>Kief</placeName>. — </p><p>Puis nous sommes entrés à droite dans une petite </p><p>&lt;7v&gt;</p><p>chapelle près de laquelle se trouve la tombe de ce moine, qui a travaillé 9 ans à [ce/son] souterrain. —</p><p>Nous sommes arrivés entre 5 et 6 heures du soir au village de <hi rend="placeName-lang-ru">Рахманово</hi>, <hi rend="sic-gramm">ou</hi> l’on [-/choisit] son chemin selon son désir, ou bien l’on va droit par la chaussée à <hi rend="placeName-lang-ru">Троица</hi>, ou bien l’on prend à gauche vers le couvent de <hi rend="placeName-lang-ru">Хотьково</hi>, prier pour le repos de l’âme des parents de <persName>S</persName><hi rend="exposant">t</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Serge</persName>. — Comme c’est généralement l’usage des pèlerins, nous avons choisi cette dernière route, qui est beaucoup plus jolie </p><p>&lt;8&gt;</p><p>et qui auroit été plus agréable, si nous n'étions trop fatigués pour en jouir. Je ne savois plus comment je marchois et si j’aurois assez de forces pour aller jusqu’au bout ; le bois au milieu duquel nous marchions, nous paraissoit interminable, et il faisoit tout à fait nuit lorsque nous arrivâmes au couvent de <hi rend="placeName-lang-ru">Хотьково</hi>, qui m’a paru un charmant château d’un des petits princes <hi rend="sic-ortho">Allemands</hi>. Les punaises malheureusement ne nous ont pas laissé fermer l’œil de toute la nuit et <persName>Vladimir</persName> surtout en étoit </p><p>&lt;8v&gt;</p><p>dévoré.</p></div><div><head>{1847-08-31}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 31.</hi></p><p>On dit que nous ne sommes plus qu’à 10 verstes du but de notre voyage, [/nous sommes] tous plus ou moins clopin-clopant, surtout <persName>Vladimir</persName>, qui est obligé de mettre des souliers à <persName>Sophie</persName>. — <persName>Anatole</persName> est frais et dispos, comme s’il n’avoit pas quitté sa chambre. Nous entrons au couvent [/à 5 heures du matin] pour faire dire la prière des morts d’usage — je ne suis pas très édifiée du couvent. Nous partons ds l’espoir d’arriver </p><p>&lt;9&gt;</p><p>encore pour la dernière messe à <placeName>Troitza</placeName>. Mais les 10 verstes qui sont dans un joli bois à l’ombre heureusement, <hi rend="sic-ortho">s’alonge[/nt]</hi> à l’infini, nous commençons à nous fatiguer, les passants en <hi rend="translit">téléga</hi> nous tentent par leurs offres, les enfants refusent courageusement et veulent finir leur pèlerinage à pied.</p><p>Enfin vers 8h30 du matin, le bois <hi rend="sic-ortho">fini</hi> et nous voyons paraître le bout du clocher </p><p>&lt;9v&gt;</p><p>de <placeName>Troitza</placeName>. Nous avançons encore d’une demi verste, et tout le couvent se présente à nos yeux. Ici encore nous accomplissons un ancien usage. Nous nous mettons tous à genoux, prions <persName>S</persName><hi rend="exposant">t</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Serge</persName> de venir à notre aide. <hi rend="persName-lang-ru">Ваня</hi> récite selon le désir de son père (<hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">Нынѣ силы Небесныя съ нами невидно служатъ, се бо входить Царь Славы се жертва тайная дориносится, Вѣрою </hi></p><p><hi rend="lang-ru">&lt;10&gt;</hi></p><p><hi rend="lang-ru">и любовiю приступимъ, да причастицы жизни вечной будем. Аллилуя</hi>.)</p><p>la vue [/du couvent] est si imposante et l’acte de se mettre à genoux en plein air après [s/]être [/près d’atteindre le but pour lequel on s’est] fatigué si solennel, que j’en ai été émue jusqu’aux larmes et que de longtemps je n’ai pu proférer autre chose que de dire à mes fils « si je venois à mourir, vous n’oublierez jamais cette course que vous [-/venez] de faire avec votre mère. » Ils étoient aussi émus que moi. —</p><p>&lt;10v&gt;</p><p>Delà nous avions encore une heure et demie de marche. Ayant le couvent en vue, nos forces ne nous abandonnoient pas et nous avancions de plus en plus lorsque nous eûmes le bonheur d’entendre le premier coup de cloche pour la [/dernière] messe, qui devoit se dire aujourd’hui.</p><p>— Enfin nous voyons déjà les murs, passons les boutiques de <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">блины</seg></hi> &amp;. arrivons sur la grande place du couvent et entrons enfin [-/par] la porte Sainte ds </p><p>&lt;11&gt;</p><p>l’enceinte du couvent. Et nous nous dirigeons tout droit vers l’église de la Trinité où repose <persName>S</persName><hi rend="exposant">t</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Serge</persName> que nous allons sal[-/uer].</p><p>Ensuite nous écoutons un <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">молебенъ</seg></hi> en l’honneur de la Trinité qui se dit de deux Dimanches l’un. Le <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">Наместникъ</seg></hi> officioit [-/ainsi] que le diacre <hi rend="persName-lang-ru">Венедиктъ</hi> <hi rend="sic-gramm">ancien</hi> connoissance de ma première course à <placeName>Troitza</placeName>. Les enfants sont trop fatigués pour pouvoir assister à la messe et je les envoie au <hi rend="lang-ru">постоялый</hi></p><p><hi rend="lang-ru">&lt;11v&gt;</hi></p><p><hi rend="lang-ru">[/дворъ]</hi>, où je pensois d’abord pouvoir m’arrêter. </p><p>Après la messe <hi rend="persName-lang-ru">Глафира Ивановна</hi> et moi sommes <hi rend="sic-gramm">allés</hi><note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> [tr] В этой тетради вообще часто согласование по числу, но не по роду, как будто забывает, что есть женкое множественное во французском</p></note> les rejoindre, mais l’auberge est trop affreuse, et nous comptons déménager ds celle qui appartient au couvent, [-/] [C/c]e que nous faisons après le dîner. [/J’envoie ma lettre au prêtre <persName>Goloubinsky</persName><persName>]</persName></p></div><div><head>{1847-09-01}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 1 septembre.</hi></p><p>Je me lève à 3h30 et vais avec <hi rend="persName-lang-ru">Глафира Ивановна</hi> [-/aux] matines — temps magnifique, ciel étoilé — beau service, on comprend chaque mot et le chant est simple. — </p><p>&lt;12&gt;</p><p>Nous sommes de retour à la maison à 6 heures, je dors encore 2 heures nous allons tous ensemble à la messe, sommes bien placées et les garçons sont tout-à-fait [-/touchés] du service et surtout de l’église avec un contentement intérieur, qui leur fait <hi rend="sic-ortho">complettement</hi> oublier les fatigues passées. —</p><p>Je les laisse dans le couvent avec <hi rend="persName-lang-ru">Ваня</hi> et <hi rend="persName-lang-ru">Андрей</hi>, et je reviens me reposer </p><p>&lt;12v&gt;</p><p>à la maison. —</p><p>Le <hi rend="sic-ortho">proffesseur</hi> <persName>Goloubinsky</persName> me fait sa première visite. — [a/D]u premier abord il ne m’a pas [-/plu], mais sa conversation est entraînante et sa bonté perce bientôt. Il consent à nous confesser tous ce soir dans l’église du <hi rend="sic-ortho">réfectoir</hi> — les enfants reviennent de la <hi rend="placeName-lang-ru"><seg rend="underline">Ризница</seg></hi> et sont tout intimidés devant lui. — <hi rend="persName-lang-ru">Ваня</hi> seul est d’aplomb et répond à un petit examen de latin </p><p>&lt;13&gt;</p><p>extrêmement bien. Il part très intéressé au sujet de <hi rend="persName-lang-ru">Ваня</hi> et au sort de ses parents. Nous allons à <hi rend="placeName-lang-ru">Вифанiя</hi> après le dîner — cet endroit plaît aux enfants — je leur en fais les honneurs — ainsi qu’à un vieux pèlerin, qui me prie de lire le testament de <persName>Platon</persName> encadré sous verre dans l’église — il pleure, et lorsque je finis et que je me retourne, je me vois entourée de pèlerins qui tous me remercient. Le </p><p>&lt;13v&gt;</p><p>petit vieux ressemble à <hi rend="persName-lang-ru">Терехинъ</hi>. Je lui fais voir en même temps que nous, les appartements de <persName>Platon</persName> — et il n’a pas de parole pour me remercier, mais il me frappe sur l’épaule, en signe de reconnoissance et fait rire toute la société — nous revenons à la maison à pied, pendt que les garçons vont au <hi rend="lang-ru">скитъ</hi>. — Service </p><p>&lt;14&gt;</p><p>du soir et plus tard confession ; nous ne sortons de l’église qu’à 10 heures du soir.</p></div><div><head>{1847-09-02}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 2.</hi></p><p>Nous allons tous aux matines à 3h 1/2 [du m/]— de là dans l’endroit où l’on fait et vend les pains bénis. Trois (novices) [/<hi rend="lang-ru">послужники</hi> ou <hi rend="lang-ru">послушники]</hi> sont occupés à inscrire les noms sur les pains que chacun emporte, c’est curieux à voir. Ensuite à l’église du <hi rend="sic-ortho">réfectoir</hi> </p><p>&lt;14v&gt;</p><p>où <hi rend="persName-lang-ru">Ваня</hi> nous lit à haute voix les <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">правила</seg></hi> comme un petit <hi rend="lang-ru">дьячокъ</hi>. dès qu'il les finit le prêtre qui étoit de service ce jour-là commence la messe à laquelle nous avons le bonheur de communier tous.</p><p>Nous revenons à la maison plus ou moins fatigués et nous reposons tous. Moi je reste toute la journée à la</p><p>&lt;15&gt;</p><p>maison sans bouger dans l’espoir d’avoir encore une visite du <hi rend="sic-ortho">proffesseur</hi> <persName>Goloubinsky</persName>. En attendant le prêtre qui nous avoit communié se fait annoncer, c’est un moine tout-à-fait simple, pauvre et qui avoit l’air très enchanté de ce que je lui avois envoyé pour les peines. Il m’apportoit du pain béni et un morceau de pain noir de son dîner, en signe de reconnoissance.</p><p>&lt;15v&gt;</p><p>Enfin arrive notre confesseur, me trouve seule, [se met à/] parle[r/] longuement et éloquemment sur l’éducation des enfants. Me fait parler de mes petites écoles, s’en émeut jusqu’aux larmes, fait à plusieurs reprises le signe de la croix en rendant grâce à Dieu et finit par me questionner avec le plus vif intérêt sur <hi rend="persName-lang-ru">Глафира Ивановна</hi>, <hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Никифоровичъ</hi> et toute sa famille. Il pourra peut-être obtenir quelque avantage pour lui et je crois qu’il en parlera </p><p>&lt;16&gt;</p><p>au <persName>Métropolitain</persName>. —</p><p>Les enfants rentrent de la promenade et l’on nous donne le thé. Il se met à la table [/et] [à côté d’eux/], cause avec eux en vrai im[m/]itateur de Jésus, qui appeloit à lui les enfants et les bénissoit. — Il nous quitte nous laissant tous sous l’impression l[e/a] plus douce.</p></div><div><head>{1847-09-03}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 3.</hi></p><p>Les enfants désirent extrêmement <hi rend="sic-gramm">d’</hi>aller encore une fois aux matines et saluer <persName>S</persName><hi rend="exposant">t</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Serge</persName> avant notre départ. </p><p>&lt;16v&gt;</p><p>— Nous nous levons à 3h 1/2 allons tous aux matines, ensuite nous attendons longtemps avant de pouvoir nous approcher des reliques et de pouvoir faire [chanter/dire] un <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">молебенъ</seg></hi> à cause de la foule de pèlerins. Enfin à 6 heures nous parvenons à notre but, et repartons à pied de cet endroit qui nous paraissoit si beau, que nous avions tous du regret à quitter. <anchor xml:id="Hlk522693314"/>Nous arrivons au <placeName><seg rend="underline">puits de la croix</seg></placeName> <hi rend="placeName-lang-ru">Воздви&lt;17&gt;женскiй колодезь</hi> [/toujours] à pied<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> [tr] Слова à pied вычеркнуты, затем снова подчёркнуты пунктиром.</p></note> par le plus beau temps du monde et en nous retournant à plusieurs reprises pour voir encore le couvent d’où j[e/’] em[ra/]porte un trésor de force de confiance en mon Dieu pour mes enfants et moi.</p><p>Revenus à <placeName>Otrada</placeName> le <hi rend="Дата1">4 Septembre</hi>.</p></div></div></div></body></text></TEI>