<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/><author>111</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2018-08-21</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2018-08-27T12:41:37Z</date><name>111</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head>Единица хранения 92-15</head><div><head>[sans chapîtres]</head><p>&lt;1v&gt;</p><div><head>{1847-06-23}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 23</hi> Moscou.</p><p>Dîné chez ma tante — promenade au Kremlin —, pour la première fois l’intérieur de <hi rend="placeName-lang-ru">Василий Блаженный</hi> — extrêmement curieux — belles images. — Visite de <persName>Prajevsky</persName> et de <persName>Soltikoff</persName> — ce dernier très agréable — veut venir à <hi rend="placeName-lang-ru">Отрада</hi>.</p></div><div><head>{1847-06-24}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 24.</hi></p><p>Nous partons à 3 heures avec ma tante pour le couvent de <placeName>Troitza</placeName> — le chemin est plus insipide que je ne</p><p>m’y attendais — nous arrivons à 9 heures — bonne petite chambre à l’auberge.</p></div><div><head>{1847-06-25}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 25.</hi></p><p>Je vais avec ma tante à l’église cathédrale où reposent les reliques de <persName>S</persName><hi rend="exposant">t</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Serge</persName> — très beaux services. — Le <hi rend="lang-ru">Наместникъ</hi> officie très bien et a l’air d’une ancienne image de S<hi rend="exposant">t</hi> — je suis un peu choquée de tout le train que l’on fait pour placer ma tante — </p><p>&lt;2&gt;</p><p><hi rend="underline">je</hi> ne puis pas souffrir d’entrer ainsi à l’église. — Après la messe ma tante me mène chez le <hi rend="lang-ru">Наместникъ</hi> qui me plaît malgré toutes les histoires que l’on fait sur son compte. — Delà nous allons chez le recteur qui ne nous plaît pas du tout, mais qui est aussi un homme d’esprit. — Les deux moines dînent chez nous — je cause avec plaisir avec le <hi rend="lang-ru">Наместникъ</hi> — il me promet un bon guide pour l’après dîner. —</p><p>Nous commençons par la <hi rend="placeName-lang-ru">Ризница</hi> ensuite nous voyons les églises — puis la tour que le <hi rend="lang-ru">Наместникъ</hi> a convertie en école pour les pauvres enfants du voisinage — très intéressant. —</p><p>Le <hi rend="underline">moine-guide</hi> y prenoit une vive part lui-même — de là nous avons fait <hi rend="sic-lex">la</hi> tour des murs sur les <hi rend="sic-ortho">crénaux</hi> </p><p>— belle </p><p>&lt;2v&gt;</p><p>promenade pour les moines en tout temps — tour <hi rend="underline">du canard</hi> <hi rend="lang-ru">Утинская</hi> parceque <persName>Pierre le Grand</persName> a tué près de cette tour un canard sauvage, qu’il a fait rôtir et qu’il a mangé — souvenir de ce souverain, que je trouve d’un <hi rend="sic-ortho">gout</hi> moins <hi rend="sic-ortho"><seg rend="background(yellow)">raf</seg><seg rend="background(yellow)">iné</seg></hi> que les magnifiques souvenirs de tous ses prédécesseurs dans ce couvent — singulier sort du <hi rend="sic-ortho">tombeaux</hi> des <persName>Godounoff</persName> — nous visitons l’hospice des vieilles femmes hors du couvent, mais dirigé et entretenu par lui — j’y trouve la mère de la <hi rend="persName-lang-ru">Киселева</hi><hi rend="underline">.</hi>— Je reviens à la maison touchée et édifiée de ce que j’ai vu — le guide lui-même est charmant. — Belle idée que la grande croix en bois qui se trouve dans l’hospice </p><p>&lt;3&gt;</p><p>du couvent et toutes les inscriptions qui sont choisies par une âme ardente — je suis tout enchantée de <placeName>Troitza</placeName>.</p></div><div><head>{1847-06-26}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 26.</hi></p><p>Nous partons en voiture à quatre avec notre excellent moine pour <hi rend="placeName-lang-ru"><seg rend="underline">Вифани</seg><seg rend="underline">i</seg><seg rend="underline">я</seg></hi> — il nous raconte pendant la route toutes les anecdotes possibles sur le métropolitain <persName>Platon</persName> — ses originalités qu’il saisit si bien et qu’il raconte on ne peut mieux. —</p><p>— Nous voyons l’extérieur du nouveau <hi rend="lang-ru">Скитъ</hi>, construit par <hi rend="persName-lang-ru">Филаретъ</hi> et où il désire se retirer — joli emplacement entre <placeName>Troitza</placeName> et <hi rend="placeName-lang-ru"><seg rend="underline">Вифани</seg><seg rend="underline">i</seg><seg rend="underline">я</seg></hi>. — Eglise très curieuse dans ce dernier endroit — esprit <hi rend="sic-ortho">bizare</hi> de <persName>Platon</persName> — la vénération extraordinaire qu’on a pour lui — tellement que je croyois  quelquesfois </p><p>&lt;3v&gt;</p><p>qu’il étoit regardé comme un Saint. — Son originalité se retrouve à chaque pas que l’on fait dans ses appartements — nous revenons à la maison à une heure <hi rend="sic-gramm">enchanté</hi> de notre course. — Nous quittons <placeName>Troitza</placeName> à 5 heures de l’<hi rend="sic-ortho">après</hi> et arrivons à <placeName>Moscou</placeName> à 11. — J’espère revoir cet endroit avec mes fils — même y aller à pied.</p></div><div><head>{1847-06-27}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 27.</hi></p><p>Affaires à la maison — dîné chez ma Tante — <persName>Mouravief</persName> que j’ai du plaisir à revoir — fat comme toujours ou plus que jamais — ma tante prétend qu’il a fait un éloge de moi au <persName>Métropolitain</persName> à la suite duquel ce dernier a dit que <persName>Vladimir</persName> étoit très heureux d’avoir une femme comme </p><p>&lt;4&gt;</p><p>moi, j’espère que c’est touchant ! ! !</p></div><div><head>{1847-06-28}</head><p><hi rend="Дата1">[Dimanche 27/Samedi 28.</hi></p><p>Partis à 9 heures du matin — superbe temps est très joli chemin — arrivés à <hi rend="placeName-lang-ru"><seg rend="underline">Воскресенскъ</seg></hi> à 3 heures. J’avois été ici il y a de cela 16 ans avec <persName>Maman</persName>, mes sœurs, la famille <persName>Davidoff</persName>, je dis que <hi rend="underline">moi</hi> j'y ai été, mais au fond il n'y a plus rien de cette personne d'autrefois, ce n'est que l'usage qui me fait dire que c'est <hi rend="underline">moi</hi>. — Le peuple a bien plus de bon sens. Que répondent les femmes <hi rend="sic-gramm">mariés</hi> qui ont plusieurs enfants, quand on leur demande leur âge. — Elles disent <hi rend="underline">6</hi> ans, <hi rend="underline">10</hi> ans, <hi rend="underline">15</hi> [-/ans].</p><p>— Nous avons tout visité le même soir — l’abandon dans lequel se trouve ce couvent </p><p>&lt;4v&gt;</p><p>fait de la peine — surtout après qu’on connaît la vie du fondateur. — Après avoir assisté à la <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">Всенощная</seg></hi>, nous sommes <hi rend="sic-gramm">allés</hi> nous coucher sur du foin. — Le bruit qui se faisoit dans cette misérable auberge nous a <hi rend="sic-gramm">tenu</hi> longtemps éveillés. Pluie à verse toute la nuit.</p></div><div><head>{1847-06-29}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 29.</hi></p><p>Assisté à une messe matinale — cris d’enfants, <unclear>t</unclear><unclear>apez</unclear><note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> [tr] Оригинал плохо читается, первая буква, скорее всего, t. Переписывающий записал не задумываясь. </p></note><unclear xml:space="preserve"> </unclear>dans l’église — <hi rend="lang-ru">крикушки</hi> — [/pèlerins assis dans l’église à manger] — tout cela doit rappeler Jérusalem plus que le bâtiment. — Repartis à 9 heures du matin — j’ai pris froid. — Arrivés à Moscou à 3 heures de l’après-midi. — Je dîne chez ma tante — <persName>Mouravief</persName> aussi — <sic>je m’en moque</sic>, il a l’air d’être peiné et je m’en repens ensuite. —</p><p>En revenant à la maison, </p><p>&lt;5&gt;</p><p>je trouve la vie de <persName>Rosenstrauch</persName> chez <persName>Masha</persName>, donné par M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Biller</persName> et je me mets à la lire. Curieuse et intéressante pour moi [-/parc]eque je l’ai tant connu. Ma tante vient le soir. —</p></div><div><head>{1847-06-30}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Lundi 30. </hi></p><p>Écris à <persName>Vladimir</persName> et aux garçons — enrhumée. — </p></div><div><head>{1847-07-01}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 1.</hi></p><p>Visite du prêtre et de <hi rend="persName-lang-ru">Сокологорскiй</hi> pr <persName>Nalie</persName> — je vois peu et mal le premier avec lequel j’aime beaucoup à causer. — Je n’ai pas non plus assisté à une seule messe à l’église de Kasan. — Partis de <placeName>Moscou</placeName> à 10 heures du matin — excellente route — arrivés ici[/+]<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> [tr] Сноска – Otrada.</p></note> à 7 heures du soir — on me reçoit bien et je vois plusieurs figures qui me font un accueil particulièrement </p><p>&lt;5v&gt;</p><p>agréable.</p></div><div><head>{1847-07-02}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 2.</hi> <placeName>Otrada</placeName>.</p><p>Jour de naissance de <persName>Nalie</persName> — elle a 14 ans! — Nous allons à la messe après quoi les paysans viennent me voir avec une contenance tout-à-fait bienveillante surtout les <hi rend="lang-ru">Выборный</hi> de <hi rend="placeName-lang-ru-sic-ortho">Тинеково</hi> et de <hi rend="placeName-lang-ru-sic-ortho">Талитъ</hi> — Arrangements de maison — je me sens d’un accablement extrême, et m’en fait des reproches intérieurs. — <placeName>Otrada</placeName> me paroit d’un triste affreux, et toutes mes pensées les plus douces sont à <placeName>Oussolié</placeName>. —</p><p>Je reçois le soir une lettre de <persName>V</persName><persName>ladimir</persName> ce qui m’y transporte encore davantage — je suis contente cependant de ne pas m’y trouver, il paraît que <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> est mécontent.</p><p>&lt;6&gt;</p></div><div><head>{1847-07-03}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 3.</hi></p><p>Écris des lettres toute la matinée. — Allé ensuite à l’école de <hi rend="placeName-lang-ru-sic-ortho">Тинеково</hi> je suis émerveillée du chant qui est extrêmement harmonieux. — Les petites ont l’air un peu effarouchées, les grandes nous reçoivent bien — <hi rend="persName-lang-ru">Марфа</hi> est charmante.</p></div><div><head>{1847-07-04}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 4.</hi></p><p>Ma tante arrive à midi — je suis enchantée de la revoir. <placeName>Otrada</placeName> prend de l’attrait pour moi lorsqu’elle y est. — Mes journées se passent uniformément, je lui fais beaucoup de lectures et ma [journée/vie] pourroit [-/être] douce et tout en Dieu, si je ne sentois  une petite épine dans la présence de M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Schlein</persName> — elle est de mauvaise humeur et je ne la supporte pas beaucoup. </p><p>&lt;6v&gt;</p><p>Je prie Dieu de me venir en aide et je prends beaucoup de lui parler, mais je ne suis pas contente de mon irritabilité et de ce que je ne puis pas être maîtresse de ma langue et de ma tête — j’en suis fâchée un instant après et notre conversation finit [/ce soir] à la satisfaction de toutes les deux. —</p><p>J’espère que ce sera la dernière fois de ma vie que je me mettrai dans cet état violent.</p></div><div><head>{1847-07-08}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 8.</hi></p><p>Messe avec grand service funèbre pour le comte <persName>Orloff</persName> — le <hi rend="lang-ru">Строитель</hi> de <hi rend="placeName-lang-ru-sic-ortho">Давыдова</hi> <hi rend="placeName-lang-ru"><seg rend="underline">Пустынь</seg></hi><hi rend="underline" xml:space="preserve">, </hi>le juge de <hi rend="placeName-lang-ru">Серпуховъ</hi>, homme monstrueux de graisse, il me fait de la peine — on dit que sa femme est encore plus grasse que lui. —</p><p>&lt;7&gt;</p><p>Il pleut beaucoup — lecture sur le balcon avec ma Tante — pour la plupart [/du temps] de feuilletons du journal de Francfort, ce qui est fort ennuyeux.</p></div><div><head>{1847-07-09}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 9.</hi></p><p>Meilleure journée je me remonte un peu — douces nouvelles d’<placeName>Oussolié</placeName> — on m’y demande et m’y regrette — c’est doux d’être regretté par une personne, mais mille fois plus de l’être d’une <hi rend="underline">masse simple</hi> et vraie. Cela vous soutient. — <placeName>Oussolié</placeName> me paroît tantôt comme un dôme solide sous lequel je puis m’abriter contre l’orage et les tempêtes, tantôt comme de larges et fortes ailes qui me soutiennent et me portent. C’est un sentiment particulier </p><p>&lt;7v&gt;</p><p>que j’ai pour cet endroit [-/et c/C]e n’est pas impunément que j’y ai été pour la première fois au moment où je venois  de m’arracher par [/en contractant] des liens indissolubles à tout ce qui m’avoit paru jusque-là contenir le monde entier.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"> [tr] перечёркнуты полторы строчки</p></note></p></div><div><head>{1847-07-10}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 10.</hi> Je vais ce soir à la <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi> avec ma Еante.</p></div><div><head>{1847-07-11}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 11.</hi></p><p>On me fête avec plaisir — je suis contente de l’air de tous ceux que je vois — ma petite école naissante est très gentille et vient chanter chez moi. Ma Tante est très bonne pour moi, mais je vois qu’il lui en coûte de se trouver à une fête </p><p>&lt;8&gt;</p><p>de famille et je l’engage extrêmement à ne pas déranger ses habitudes<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"> [tr] несколько слов перечеркуты</p></note> et de partir l’année prochaine dès le 8 comme elle le fait ordinairement. — Elle me regarde avec affection et me dit «vous êtes une délicieuse créature<hi rend="footnote_reference">»</hi> et m’embrasse avec <hi rend="sic-ortho">éfusion</hi>. Les caresses de ma Tante sont d’une extrême douceur pour moi.</p></div><div><head>{1847-07-12}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 12.</hi></p><p>Ma Tante part à midi par une pluie battante.</p></div><div><head>{1847-07-13}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 13.</hi> Ouragan toute la nuit. À peine habillée qu’on me parle de l’<hi rend="sic-ortho">innondation</hi> qui a emporté le bain et le pont. — Je vais sur le balcon qui donne sur le jardin — on tâche de sauver le pont, mais en vain, il est emporté — plus </p><p>&lt;8v&gt;</p><p>tard l’affreuse nouvelle qu’une <hi rend="translit">téléga</hi> a été [emportée/entraînée] dans le village par le courant et que trois hommes sont noyés — on en sauve [-/deux] mais le troisième n’est pas trouvable — on suppose qu’il a été enseveli sous le sable que la rivière <hi rend="sic-ortho" xml:space="preserve">charioit </hi>par monceaux. —</p><p>L’eau a [monté/augmenté] depuis 7 heures du matin jusqu’à midi. — Elle a emporté toutes les digues et les moulins de la <hi rend="placeName-lang-ru">Лопасня</hi>, a couvert tout le jardin de sable, presque jusqu’au cadran solaire.</p><p>L’après dîner promenade au bois de sapin.</p></div><div><head>{1847-07-14}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 14.</hi> Comme le 15 est devenu le <hi rend="lang-ru">Царскiй день</hi>, c’est le 14 qu’aura lieu le service funèbre </p><p>&lt;9&gt;</p><p>pour le Comte <persName>Orloff</persName>. —</p><p>Messe avec le <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">Строитель</seg></hi> qui vient ensuite chez moi et cause très agréablement — le soir <hi rend="persName-lang-ru">Николай Ильичъ</hi> avec lequel j’ai une longue conversation et qui me paraît être un excellent homme.</p></div><div><head>{1847-07-15}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 15.</hi></p><p>Messe sans les <persName>Vladimir</persName> ce qui est triste — après le dîner on place le monument du Comte <persName>Orloff</persName> dans la serre à <hi rend="sic-ortho">droîte</hi> de la maison — nous sommes tous sur le balcon de ma Tante — l’opération se fait bien, jusqu’au dernier moment où la corde sur le monument s’affaisse avec fracas et un cri sourd est entendu de tous côtés. — Ma première pensée a été </p><p>&lt;9v&gt;</p><p>celle de la vanité humaine — cette statue faite à Rome, transportée à tant de frais après 12 ans d’existence qui se brise au moment où elle doit arriver au terme et au but de sa destinée, m’a frappée [/comme une leçon]. Ma seconde pensée a été l’effroi de l’architecte et de <hi rend="persName-lang-ru">Сорокинъ</hi> qui tous deux avoient l’air de s’être changés en statues. — Ensuite la peine que cela feroit à <persName>Vlad</persName>. Ce n’étoit pas non plus agréable de voir la tête vénérable du vieux Comte dans cette position renversée — d’autant plus qu’il n’y avoit qu’un instant qu’elle avoit été trouvée frappante de ressemblance par tous les vieux </p><p>&lt;10&gt;</p><p>serviteurs. — Je suis descendue avec eux sur le lieu même de la catastrophe, et j’ai donné mes ordres pour ce qu’il y avoit à faire pas moins bien que <persName xml:space="preserve">Catherine I </persName>aux<persName xml:space="preserve"> </persName><unclear>Prieth</unclear>. —</p></div><div><head>{1847-07-16}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 16 </hi></p><p>M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Schlein</persName> reçoit la nouvelle de la mort de son frère — tout a l’air de se concerter pour assombrir notre été.</p></div><div><head>{1847-07-17}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 17.</hi></p><p>Je reçois une lettre de ma tante, qui me fait de la peine, elle est si tourmentée pour ses affaires de Simbirsk qu’elle a l’air de ne plus savoir à qui se fier — le pauvre <persName>Banof</persName><note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> est très malade rien que de se trouver au milieu de toutes les intrigues qui enlacent ma Еante. —</p><p>Les enfants font une grande promenade — je reste à la maison </p><p>&lt;10v&gt;</p><p>et je jouis de ma vie intérieure —</p><p><hi rend="sic-gramm">Les</hi> soir thé sur le balcon du côté de la cour — je trouve ce côté de la maison plus riant et moins humide.</p></div><div><head>{1847-07-16}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 16.</hi><note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p rend="footnote text"> [tr] Еще одна запись за 16 июля….</p></note></p><p>Lettre de <persName>Vladimir</persName> qui paroît mécontent — <hi rend="persName-lang-ru">Быковскiй</hi> ne peut pas venir et je voudrois cependant que le monument soit re[em/e]placé avant l’arrivée de <persName>Vladimir</persName>. [Nous apprenons la mort de M<hi rend="superscript">r</hi> Shlein — cela ajoute encore du noir à notre existence/]</p><p>{1847-07-18}</p><p><hi rend="Дата1">Vendredi 18.</hi></p><p>Beau temps — superbe lecture de <persName>S</persName><hi rend="exposant">t</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Paul</persName>.</p></div><div><head>{1847-07-20}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 20.</hi></p><p><persName>Nalie</persName>, M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Schlein</persName> et <hi rend="persName-lang-ru">Николай Ильичъ</hi> vont à <hi rend="placeName-lang-ru"><seg rend="underline">Серпуховъ</seg></hi> — je reste avec <persName>Eud</persName><persName>.</persName> et les petites. — <hi rend="persName-lang-ru">Быковскiй</hi> arrive enfin et remet tout en ordre pour le monument — Messe. —</p><p>&lt;11&gt;</p></div><div><head>{1847-07-21}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 21.</hi></p><p>Je suis assise dans ma chambre lorsque j’entends sous les fenêtres une voix bien connue qui m’appelle — je cours voir si je ne me trompe pas et en effet <hi rend="sic-ortho">s</hi>’étoit <persName>Dolgorouky</persName>, qui arrivoit à pied, sa voiture étant restée dans le gué de la rivière. —</p><p>Ns allons ensemble chez ma Tante — ensuite il vient dans mon cabinet — je parle des affaires de <persName>Vladimir</persName>, d’<placeName>Oussolié</placeName>, il me trouve agitée et ne me reconnoit pas. — C’est vrai que mes dispositions sont des plus mauvaises — je suis irritable et abattue.</p></div><div><head>{1847-07-22}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 22</hi> Jour de fête de <persName>Marie</persName> — <persName>Dolgorouky</persName> repart avant dîner. —</p><p>&lt;11v&gt;</p></div><div><head>{1847-07-26}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 26.</hi></p><p>À l’église avec ma Tante — au sortir plaintes contre le jardinier <hi rend="sic-ortho">Allemand</hi>. Mon calme revient — à qui je dois-je ? — nous restons en bas devant la maison à filer ma Tante et moi et prenant le thé sur le balcon du côté de la cour.</p></div><div><head>{1847-07-27}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 27.</hi></p><p><hi rend="persName-lang-ru">Блаж [/2] Николай [/1]</hi>. Nous imaginons que c’est le jour de fête de <hi rend="persName-lang-ru">Николай Ильичъ</hi> — les enfants arrangent une partie de cuisine. — <hi rend="persName-lang-ru">Николай Ильичъ</hi> couronné d’une guirlande d’érable et suivi et précédé par les enfants. M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Guirgensohn</persName>, M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Schlein</persName>, tous munis d’un instrument de cuisine, ou de provisions — on done<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> le fagot de bois à porter à <hi rend="persName-lang-ru">Николай Ильичъ</hi>. — Ils traversent </p><p>&lt;12&gt;</p><p>la rivière à gué et vont s’établir près du ravin de <hi rend="placeName-lang-ru">Тинеково</hi> — où ils font des feux et cuisent, aidés du vieux <hi rend="persName-lang-ru">Ефимъ</hi>. — Ils s’amusent royalement.</p></div><div><head>{1847-07-28}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 28.</hi></p><p>Je n’en puis plus d’impatience de revoir <persName>Vlad</persName><persName xml:space="preserve">. </persName>et les garçons — j’ai encore une semaine à attendre et je sens que j’ai besoin de me distraire et de sortir de mon irritation avant le retour de <persName>Vlad</persName>.</p><p>J’imagine d’aller faire une visite à <placeName>Krasnoe</placeName> aux <persName>Dolgorouky</persName> — j’en parle à 3 heures de l’après[/-dîner] à ma Tante qui me donne sa bénédiction et à 9 heures du soir j’étois partie avec <persName>Nalie</persName>. — Laissant<sic xml:space="preserve"> </sic>toute la société d’<placeName>Otrada</placeName></p><p>&lt;12v&gt;</p><p>n’en croyant pas à ses yeux.</p></div><div><head>{1847-07-29}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 29.</hi></p><p>Voyagé toute la nuit — bon chemin et beau temps — <hi rend="sic-gramm">arrivé</hi> à 9 heures du soir à <hi rend="placeName-lang-ru">Мценскъ</hi> — couché sur du foin pendant quelques heures.</p></div><div><head>{1847-07-30+}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 30.</hi></p><p>Levé à une heure de la nuit — <hi rend="sic-gramm">arrivé</hi> à <placeName>Krasnoe</placeName> chez le prêtre à 10 heures du matin. — Nous mettons les habits des paysannes que nous avions <hi rend="sic-gramm">apporté</hi> avec nous et allons à pied vers la maison du Seigneur. — On nous annonce à <persName>Lis</persName><persName>inca</persName> comme des paysannes venant du gouvernement de <placeName>Nijni</placeName> de sa terre — elle nous fait attendre assez longtemps dans le jardin, ensuite chez ses femmes de chambre qui se disputent devant nous, enfin, j’entends </p><p>&lt;13&gt;</p><p>sa voix et nous nous préparons à la saluer. — Je m’approche d’elle pour lui baiser la main, elle condescend à m’embrasser, en me disant : «<hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">откуда</seg> <seg rend="underline">моя</seg> <seg rend="underline">милая</seg><seg rend="underline" xml:space="preserve">, </seg><seg rend="underline">и</seg> <seg rend="underline">что</seg> <seg rend="underline">тебе</seg> <seg rend="underline">надобно</seg></hi>» je lui parle de mon mieux et ce n’est qu’après cinq à dix minutes qu’elle se jette tout à coup dans mes bras en disant ah ! <persName>Olga</persName>, <persName>Nalie</persName> — C’étoit très amusant — <persName>Nathalie</persName>, <persName>Lela</persName>, Miss <persName>Bonne</persName> ont été <hi rend="sic-gramm">appelés</hi> et attrapées à leur tour — enfin je demande à aller chez <persName>Dolgorouky</persName>, sous le même titre de paysannes venant de <hi rend="placeName-lang-ru">Курилово</hi> — il se fâche et dit qu’il ne veut pas les voir qu’elle ne peuvent rien avoir à lui dire, puisqu’il </p><p>&lt;13v&gt;</p><p><hi rend="underline">vient</hi> d’avoir été dans cette terre et qu’il les fera punir d’être parti[s/es] sans permission — enfin après beaucoup d’insistance de la part de <persName>Lisi</persName><persName>nc</persName><persName>a</persName> il consent à ce que nous allions lui parler sous ses fenêtres au jardin. — Mais là toute la société nous ayant <hi rend="sic-gramm">suivi</hi> <hi rend="sic-ortho">et</hi> riant — il nous a tout de suite <hi rend="sic-gramm">reconnu</hi>. — Après avoir à la hâte changé de costume, nous sommes allés déjeuner tous ensemble dans la galerie vitrée. — Ma visite a fait le plus grand plaisir, et moi-même je me suis sentie heureuse et tranquille pendant les 3 jours que j’y ai <hi rend="sic-gramm">passé</hi> — pas le moindre petit nuage n’est venu troubler mon âme. — De jolies promenades </p><p>&lt;14&gt;</p><p>— [de jolies/des] lectures intéressantes — beaucoup de conversation.</p><p>Août</p><p>Le premier d’août nous sommes allés aux matines dans la petite église de bois, celle de pierre n’est pas encore achevée — messe avec les chants des écoliers et écolières ; service funèbre pour <persName>Kitty</persName> dont <hi rend="sic-gramm">s</hi>’étoit le jour de naissance. — <hi rend="lang-ru">Крестный ходъ</hi> — L’esprit [de/et] la forme de [-/cette] cérémonie [en ce lieu/] m’[ont/a] rappelé <placeName>Oussolié</placeName> — on prioit avec ferveur — tout étoit simple et touchant. — Revenus à la maison <persName>Dolgorouky</persName> me montre de superbes gravures d’un ouvrage intitulé ph[-/ysique] Sacré — La création du monde — magnifique ouvrage on est content de voir l’image des choses auxquelles </p><p>&lt;14v&gt;</p><p>on a réfléchi. — Mais c’est peut-être trop entraînant — trop humain pour [l/c]es grands sujets, qu’on n’ose regarder qu’en se couvrant d’<hi rend="sic-ortho">humillité</hi> et de pureté. — Nous allons le soir au bois — les écoliers jouent au <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">горѣ</seg><seg rend="underline">лки</seg></hi> &amp;&amp;— en attendant je fais préparer à la maison une illumination de betteraves, carottes, &amp;&amp; — les chiffres de <persName>Dolgorouky</persName> et <persName>Davidoff</persName> et au-dessus E. <hi rend="sic-ortho">Initiale</hi>  de <persName>Kitty</persName> dont c’étoit le jour de naissance — cela a touché Lisinca et je crois <persName>Dolgorouky</persName> qui ne disoit rien du tout — conversation jusqu’à minuit au petit salon — j’aurois voulu prolonger encore mon séjour [mais/] si je n’attendois  pas à <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> et les enfants. — Nous prenons </p><p>&lt;15&gt;</p><p>congé de la société, tout le monde croit nous voir encore demain matin — je pensois  en moi-même que ce seroit impossible.</p></div><div><head>{1847-08-02}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 2.</hi></p><p>Partie de <placeName>Krasnoe</placeName> à 2h1/2 du matin. — <persName>Lela</persName> nous accompagne jusqu’à leur frontière — bien <hi rend="sic-gramm">voyagés</hi>.</p></div><div><head>{1847-08-03}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 3.</hi></p><p>À <hi rend="placeName-lang-ru">Серпуховъ</hi> à 9 heures — <hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">Егоръ </hi><hi rend="persName-lang-ru">Ник[-/ифоро]вич</hi> et sa famille à l’auberge — nous leur racontons tout ce qui s’est passé — à 2 heures de l’après-midi nous sommes à <placeName>Otrada</placeName> — lettre de <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> qui est déjà à Moscou et très étonné de mon absence dont on lui parle vaguement — il n’y comprend rien — j’envoie tout de suite un exprès pour lui annoncer mon retour.</p><p>&lt;15v&gt;</p></div><div><head>{1847-08-04}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 4.</hi></p><p><persName>Vladimir</persName> doit arriver aujourd’hui — nous allons à sa rencontre en calèche — à peine avons-nous passé <hi rend="placeName-lang-ru">[Б/Г]редюкино</hi>, que le cocher nous dit <hi rend="lang-ru">едутъ</hi> — j’avois de la peine à contenir les petites et <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> de son côté a vu le moment où les garçons alloient se jeter sous les roues de la voiture. — Enfin, Dieu soit loué et <hi rend="sic-ortho">bénie</hi> nous voilà réunis et je neme <hi rend="sic-ortho">repprocherois</hi> pas d’avoir fait voyager les garçons si jeunes encore en compagnie d’hommes seulement.</p></div><div><head>{1847-08-05}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 5.</hi></p><p>Jour de naissance d’<persName>Eugénie</persName> — nous allons tous ensemble à la messe les enfants jouissent beaucoup d’être réunis<gap>… …………………</gap><note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p rend="footnote text"> [tr] многоточие в тексте, перерыв в записях с 5-го по 21-ое августа.</p></note></p><p>&lt;16&gt;</p></div><div><head>{1847-08-21}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 21.</hi></p><p>Mon été se passe uniformément — je n’ai pas de lectures — je m’occupe peu des enfants — j’ai un dégoût et une grande apathie pour ce qui m’entoure — des tentations, des combats, et pas d’ardeur. —</p><p>Nous lisons un soir avec ma Tante <hi rend="underline">le médecin de campagne</hi>, c’est si triste, si affreux de vérité et de beaux sentiments ; [l/L]’idiot dont il est question dans cette histoire me rappelle tellement <persName>E</persName><persName>lise</persName>, à laquelle il y a si longtemps que je n’ai pensé, que j’en suis toute souffrante la nuit.</p></div><div><head>{1847-08-22}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 22 </hi></p><p><persName>Vladimir</persName> me permet de faire mon pèlerinage à <placeName>Troitza</placeName> avec mes garçons, je commence mes préparatifs</p><p>&lt;16v&gt;</p><p>sans en parler encore dans la maison.</p></div><div><head>{1847-08-24}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 24.</hi></p><p>Comme <persName>Nalie</persName> désire communier pour son jour de fête, je vais ce soir avec elle à la <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi>.</p></div><div><head>{1847-08-25}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 25.</hi></p><p>Je la mène aujourd’hui à la sainte Сommunion — elle est dans de bonnes dispositions.</p></div><div><head>{1847-08-26}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mardi 26 </hi><hi rend="underline">Sainte Nathalie</hi>.</p><p>Messe, beau temps — nous montrons à <persName>Nalie</persName> la place où on lui bâtira une ferme — la petite école de <hi rend="placeName-lang-ru">Тинеково</hi> y est réunie et chante — <persName>Nalie</persName> est enchantée les enfants jouent au <hi rend="lang-ru">горелки</hi> avec les petits paysans — après dîner <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> fait habiller les domestiques de la maison en femmes — <persName>Godoff</persName> est unique</p><p>&lt;17&gt;</p><p> — <hi rend="persName-lang-ru">Борисовъ</hi>, <hi rend="persName-lang-ru">Иванъ</hi> &amp;. Le soir feu d’artifice — Toute la journée s’est bien passée et a été très gaie.</p></div><div><head>{1847-08-27}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 27</hi></p><p>Les garçons et moi, nous partons pour Moscou — <persName>Vladimir</persName> nous accompagne jusqu’à <hi rend="placeName-lang-ru">Щеглятьево</hi>.</p><p>Journal séparé pour le pèlerinage au couvent de S<hi rend="exposant">t</hi> Serge.</p><p><anchor xml:id="Hlk522648448"/>Revenus à <placeName>Otrada</placeName> — charmante visite de <persName>Victor</persName> qui me lit ses journaux et repart au bout de huit jours. Nous y sommes restés avec les <persName>Dolgorouky</persName> jusqu’au mois de novembre. — J’ai été mourante pendant quelques heures et malade depuis. — Revenus à Moscou le 2 de Novembre. — Nous y passons un mois dans la maison de ma Tante </p><p><persName>&lt;17v&gt;</persName></p><p><persName>Novossiltzoff</persName>. [/+]<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p rend="footnote text"> [tr] Сбоку : charmante visite de Victor qui me lit des journaux et repart au bout de huit jours —</p></note>— Rêve que j’y ai et que je veux mettre par écrit.</p><p>Je me réveille au milieu de la nuit avec des angoisses inexprimables, mais tellement fortes, que je suis obligée de me lever, et que je sens le besoin de tomber à genoux pour prier, ce que je fais en élevant mon âme autant que je le puis au-dessus du trouble que je sens. — Puis je me recouche plus tranquille en me disant qu’il y a peut-être une <hi rend="underline">aurore boréale</hi>, qui agit sur moi de cette manière, comme j’avois déjà cru m’en <hi rend="sic-ortho">appercevoir</hi> précédemment. —</p><p>Je m’endors et voilà le rêve que je <hi rend="sic-lex">vois</hi>. — </p><p>&lt;18&gt;</p><p>Je sortois  d’une auberge où je venois  de passer la nuit, et j’allois  me mettre en route à pied avant le lever du soleil. <persName>Maman</persName>, <persName>Vladimir</persName> mari, Mle <persName>Guinet</persName> et encore un <hi rend="underline">gros [/2]</hi> homme[/1] dont je ne me rappelle pas, sortoient de cette maison avec moi. Nous avions devant nous une longue chaussée au bout de laquelle se trouvoit à gauche une <hi rend="sic-ortho">eglise</hi>. — J’avois l’idée d’aller à <hi rend="sic-ortho">matine</hi> dans cette <hi rend="sic-ortho">eglise</hi>, lorsque j’aperçois de ce même côté une bien belle et grande aurore boréale d’une forme particulière et très rouge, à mesure que je m’avançois  en me réjouissant </p><p>&lt;18v&gt;</p><p>de voir enfin [un/ce] phénomène, qui m’occupoit depuis quelque temps, j’<hi rend="sic-ortho">apperçois</hi> au milieu de ce feu une croix lumineuse brillante, magnifique, qui absorbe tout mon être. Je la montre à ceux qui m’entourent mais [qui/ils] ne la [veulent pas y croire/la <hi rend="sic-ortho">voyent</hi> pas] qu’après bien de la peine et nous nous acheminons tous vers l’<hi rend="sic-ortho">eglise</hi>, ayant en face ce spectacle que je n’oublierai jamais. Je dis alors les paroles de Jésus en sentant une joie inexprimable s’emparer de tout mon être «<hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">Тогда</seg> <seg rend="underline">явится</seg> <seg rend="underline">знамен</seg><seg rend="underline">ie</seg> <seg rend="underline">сына</seg> <seg rend="underline">человеческаго</seg> <seg rend="underline">на</seg> <seg rend="underline">небеси</seg></hi><hi rend="underline" xml:space="preserve">», </hi>et tout en me répétant ces paroles, j’[-/arrive] près de l’<hi rend="sic-ortho">eglise</hi> dans laquelle j’entre. [et/]Je me prosterne au pied </p><p>&lt;19&gt;</p><p>de l’autel et reste très longtemps dans cette position avec le sentiment le plus [-/vif] de lа venue glorieuse de N.S. lorsqu’en me relevant je vois cette même [belle/immense] et lumineuse croix au-dessus de l’autel…</p><p>En ressortant de l’église je la retrouve au ciel, dans la même position. — Ensuite je me trouve transportée [-/par] la suite de mon voyage au-dessus d’un immense amphithéâtre, de la dimension du <hi rend="placeName-sic-ortho">Colysé</hi>, rempli de 100<hi rend="superscript">e</hi> de milliers d’hommes, attendant [le moment/] un spectacle qui devoit avoir lieu [/ds l’arène], dès que le soleil paraitroit. La même croix se trouvoit là encore au-dessus de l’amphithéâtre </p><p>&lt;19v&gt;</p><p>et le peuple ne le voyoit pas.</p><p>Je courois de <persName>Maman</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>à <persName>Vladimir</persName> de <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> à la servante de l'auberge près de laquelle [/ns étions] en disant avec un étonnement toujours croissant, comment ce peuple peut-il attendre le spectacle et pourquoi ne voient-ils pas ce signe si remarquable au ciel, il faudroit le leur faire remarquer ». — Je me sentis <hi rend="sic-ortho">tout</hi> anéantie de cette indifférence, lorsque la servante me répond c’est le G.D. <persName>Michel</persName> qui a défendu d’y faire attention.</p><p>La croix se voyoit encore toujours belle et lumineuse, mais <hi rend="sic-ortho">palissant</hi> de plus en plus à mesure que le soleil du jour commençoit à paraître — et je me réveillais en remerciant </p><p>&lt;20&gt;</p><p>Jésus mon Sauveur de m’avoir fait pressentir sa présence avec tant de douceur. —</p></div></div></div></body></text></TEI>