<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/><author>ksspd</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2018-08-18</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2018-08-27T12:38:29Z</date><name>ksspd</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head>Единица хранения 219 19-4</head><div><head>[sans chapîtres]</head><p>&lt;1&gt;</p><div><head>{1833-12-21}</head><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:center; ">Journal de mes journées pendant l’absence de mon ami </p><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">21 Décembre 1833</seg><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">. </seg></hi></p><p>&lt;2&gt;</p><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi</seg> </hi></p><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">1833</seg></hi></p><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">21 D</seg><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">écembre </seg></hi></p><p>J’étois triste mais très tranquille à ton départ, comme tu l’auras remarqué, cette même fermeté m’a accompagnée pendant tout le trajet de retour, je parlois avec M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Davisson</persName> et personne n’auroit dit en me voyant que mon cœur étoit gros. La seule personne de connoissance que j’aie vue étoit le comte <persName>Tolstoy</persName> qui m’a <hi rend="sic-gramm">passé</hi> en traîneau sans me reconnoître. En me rapprochant de la maison et surtout en y entrant mon cœur se serroit de plus en plus. Après m’être arrangée pour le dîner, avoir serré mon trésor de petit billet près de </p><p>&lt;2v&gt;</p><p>[/mon] lit pour le lire le soir, je suis allée prendre la petite pour jouer avec elle jusqu’à l’heure du dîner, [pour/afin de] ne pas me laisser abattre. Ma tante, [m/t]es trois sœurs, M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>H</persName><persName>.</persName> et sa nièce sont venues dîner. Ma tante étoit triste, j’ai même vu une larme sur sa joue après que je lui avois serré la main. Le dîner [c/s]’est passé fort heureusement, la principale conversation étoit la bienfaisance de la C<hi rend="exposant">esse</hi> <hi rend="persName-sic-ortho">Fiquelmont</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> Dolly de Ficquemont.</p></note> Après dîner ma tante est bientôt partie avec M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>H</persName><persName>.</persName> et <persName>Alexandrine</persName>, <persName>Debor</persName><persName>h</persName><persName>a</persName>, <persName>Linsica</persName> et <persName>Kitty</persName> sont restées, nous nous sommes occupées à mettre ensemble une carte d’Europe que je veux donner à[u/] <persName>Eudoxie</persName> à Noël. </p><p>&lt;3&gt;</p><p>Vers les huit heures M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Bötiger</persName> est arrivé pour accompagner tes sœurs à la <hi rend="sic-ortho">Sieng</hi> Académie<placeName><seg style="font-size:12pt">,</seg></placeName> il étoit très fâché de ton départ, d’autant plus qu’il vouloit te prier de lui prêter un ouvrage Anglois sur l’éclairage <hi rend="underline">de la gaze</hi> je lui ai promis de chercher ce qu’il désiroit parmi tes livres. A huit heures tes sœurs partoient avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>B.</persName> quand la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName> et <persName>Nadine</persName> sont entrées, tu vois que je n’ai pas été un moment seul et tout le temps avec des personnes qui me parlent de toi mon ami et qui s’intéres[/s]<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> [tr] Исправление карандашом сверху</p></note>ent à toi. La C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName> est partie bientôt après et nous avons commencé notre</p><p>&lt;3v&gt;</p><p>lecture avec un serrement de cœur mais tu étois présent; j’ai répété à <persName>Nadine</persName> tout ce que tu lui fesois dire. Nous avons eu une grande pause pendant laquelle la conversation est tombée sur ta <persName>Maman</persName>, que j’aurois voulu connoître tous les jours davantage et que je révère toujours plus. Le soir quand la C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Pahlen</persName> est venue chercher <persName>Nadine</persName>, nous avons causé un moment sur différentes choses, et le sujet de quelques vers Allemands dont <persName>Nadine</persName> m’a fait part m’[ont/a] paru bien joli. C’est une pécheresse qui comparaît au dernier jugement et qui est effrayée en voyant écrit en <hi rend="sic-gramm">lettre</hi> de sang les péchés qu’elle même </p><p>&lt;4&gt;</p><p>avoit commis, et pendant qu’elle s’en <hi rend="sic-ortho">desesperait</hi>, un ange <hi rend="sic-ortho" xml:space="preserve">apparoit </hi>et verse devant elle un vase contenant les larmes de repentance qu’elle avoit versées, et tou[te/]s les [lignes/caractères] de sang se trouvent effacé[e/]s. A onze heures ces dames sont parties, et c’est à présent que je vais lire mon billet. Il vient de me faire verser quelques <hi rend="sic-ortho">doues</hi> larmes et je le lirai tous les soirs. </p><p>Bonne nuit mon ami, <hi rend="underline">mon âme est et sera toujours avec toi</hi>. </p></div><div><head>{1833-12-22}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 22 D</seg><seg style="font-size:12pt">écembre</seg><seg style="font-size:12pt">.</seg></hi></p><p>Je<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил</p></note> me suis levée à huit heures trois quarts, après mon chocolat avalé, je suis allée prendre la petite, et en jouant avec elle, je lui ai montré ton portrait qu’elle </p><p>&lt;4v&gt;</p><p>avoit l’air de reconnoître. Plus tard je me suis mise à t’écrire ma première lettre qui m’a duré[e/] jusqu’à dix heures et demie, alors je suis partie pour aller chez <persName>Maman</persName>. Je l’ai trouvé[/e] au lit souffrant d’un rhumatisme à la tête. Mes sœurs prenoient leur leçon de chant, M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Festa</persName> a essayé ma voix et demain je prends ma première leçon de chant. A midi j’étois de retour chez moi, j’ai nourri la petite, j’ai achevé ta lettre et ensuite nous sommes parties ensemble. Je suis sortie chez ma tante et la petite est retournée à la maison. <persName>Alexandrine</persName> étoit à sa leçon d’Allemand, je suis allée tenir compagnie à ma tante, qui m’a dit une grande vérité, en disant que c’est un bien grand </p><p>&lt;5&gt;</p><p>soulagement à la séparation que le moyen de correspondre. <persName>Kitty</persName> et <persName>Lisinca</persName> sont arrivées bientôt après, j’ai déjeûné avec elles; elles m’ont fait beaucoup rire en me parlant de M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Böti</persName><persName>ger</persName>; imagine toi qu’en sortant de ce concert il <hi rend="sic-gramm">crit</hi> au domestique de tes sœurs, <hi rend="underline">подай чулки,</hi> aulieu de demander leurs souliers chauds. M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Krämer</persName> est venue pendant que j’y étois et voilà encore une de ces personnes qui ne s’en vont jamais d’une fois; mais qui ont une cinquantaine de petites conversations préparatoires avant de partir. Après son départ <persName>Kitty</persName> et moi avons <hi rend="sic-gramm">commencés</hi> notre première leçon d’Italien, il me paraît que je [/ne] pourrois apprendre [/que] peu de choses pour ton retour, cela a fait grand plaisir à <persName>Kitty</persName> de savoir que tu </p><p>&lt;5v&gt;</p><p>désirois ces leçons. <persName>Lisinca</persName> vouloit copier tes journaux d’Ecosse pour ses enfants, et vouloit que je l’aide, mais cette entreprise est trop grande et nous l’avons laissée là. En partant de chez <persName>Kitty</persName>, j’ai vu les <persName>Cr</persName><persName>é</persName><persName>ptowitz</persName> qui montoient chez les <persName>Lubomirsky</persName>. <persName>Valentine</persName> avoit été chez moi avec son oncle pendant mon absence. C'est toujours quand je rentre que je suis le plus triste, c’est froid comme un tombeau. <persName>Nadine</persName> est venue bientôt pour le dîner, nous étions à nous deux, elle m’a lu pendant le dîner des lettres de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Gagnebin</persName>. Après dîner nous avons lu Ivanhoe dont nous ne pouvions nous arracher, c’étoit justement le chapitre du jugement du grand maître, de l’ordre des Templiers. </p><p>&lt;6&gt;</p><p>Nous étions toutes deux à nous désoler de ce que ce n’étoit pas toi mon ami qui nous lisois cela. A huit heures nous sommes allées chez la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName> qui fait ses dévotions; nous y avons trouvé <hi rend="underline">M</hi><hi rend="exposant">r</hi><hi rend="underline" xml:space="preserve"> et M</hi><hi rend="exposant">me</hi> <persName><seg rend="underline">Timériase</seg></persName><persName><seg rend="underline">f</seg></persName> qui sont partis[/2] bientôt [/1]. La <anchor xml:id="OLE_LINK5"/><anchor xml:id="OLE_LINK6"/>C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName> étoit assez gai[/e] et après avoir causé de choses très peu remarquables ]et après avoir mangé un morceau de poisson, je [/me] suis mise en voiture. La seule chose remarquable [/pr nous qui ait été dite], c’est que le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>P</persName><persName>.</persName> connoît M<hi rend="exposant">r</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Смолинъ</seg></hi> avec lequel il est venu d’<placeName><seg style="font-size:12pt">Amérique</seg></placeName> à <placeName><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Liverpool </seg></placeName>sur le même vaisseau. La C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>P.</persName> me montre beaucoup d’amitié. Me voici assise près de mon lit à t’écrire, <persName>Spice</persName> est à mes pieds; je vais relire ton billet cher ami, je trouve [/tout] si froid, </p><p>&lt;6v&gt;</p><p>si vide autour de moi dans ce moment, il faut bien de la force pour être une grande âme. Adieu bonne nuit âme de mon âme.— </p></div><div><head>{1833-12-23}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Samedi 23 </seg></hi><hi rend="sic-ortho">Dec.</hi></p><p>Après avoir passé une assez mauvaise nuit, je me suis levée à huit heures moins un quart, il ne fesoit pas encore jour. <persName>Nadine</persName> étoit venue pour voir baigner la petite, après son bain elle est allée rejoindre sa sœur qui comunioit<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> ce jour-là. Après mon déjeûner c’est à dire à neuf heures, je me suis mise à faire mon thème Italien; j’ai été interrompue par <persName>Ste</persName><persName>mpel</persName> auquel j’ai donné à relier la mort de l’ange, je suis montée dans ta bibliothèque</p><p>&lt;7&gt;</p><p><hi rend="sic-ortho">deserte</hi> et je lui ai remis <hi rend="sic-lex">en main propre</hi>, en lui expliquant tout, 48 exemplaires, il n’a pas voulu faire cela ici et l’a emporté chez lui après avoir compté toutes les feuilles avec <persName>François</persName> et après avoir promis de ne le montrer à personne. De la bibliothèque je suis allée voir ce que faisoit la ménagère, et je l’ai trouvée occupée à arranger l’arbre de Noël. Je suis redescendue et <persName>François</persName> qui n’avoit plus d’argent est venu m’apporter ses livres de comptes. Après avoir fini mon thème, j’ai joué un peu du clavecin, il étoit midi, <persName>Kitty</persName> est arrivée pour sa leçon, nous avons déjeûné ensemble, et elle m’a raconté une drôle d’idée de <persName>Tashima</persName>: <persName>Re</persName><persName>gine</persName> lui dit « we must be Kind to every body,</p><p>&lt;7v&gt;</p><p>et elle répond «yes, yes but only not to the <hi rend="sic-lex">tigres</hi> because they are not my relations.» M<hi rend="exposant">me</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Багреновск</seg><seg style="font-size:12pt">i</seg><seg style="font-size:12pt">й</seg></hi> est venue pour un instant, et paroissoit très triste et reconnoissante de l’intérêt que je lui porte. <persName>Kitty</persName> a trouvé assez de fautes dans mon thème et elle m’a donné denouveau la même leçon à faire. La C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Cr</persName><persName>é</persName><persName>ptowitz</persName> est arrivée pendant qu’elle y était, et M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Festa</persName> moment après. <persName>Kitty</persName> est allée lui parler Italien pendant que moi j’expédiois la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>C</persName>. Ensuite j’ai pris ma leçon de chant jusqu’à trois heures. Alors j’ai fait répéter les leçons d’<persName>Eudoxie</persName> qui sont allées mieux que la dernière fois. À quatre heures je suis allée dîner chez ma tante <persName>Navassiltzof</persName> et je les ai <hi rend="sic-gramm">trouvé</hi></p><p>&lt;8&gt; </p><p>mangeant déjà le poisson, M<hi rend="exposant">elle</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Калагрив</seg><seg style="font-size:12pt">o</seg><seg style="font-size:12pt">й</seg></hi>, M<hi rend="exposant">r</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">По</seg><seg style="font-size:12pt">з</seg><seg style="font-size:12pt">д</seg><seg style="font-size:12pt">юнинъ</seg></hi> et le petit <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Гриша</seg></hi> étoient les personnes de plus <hi rend="sic-gramm">exceptés</hi> la maison. On a beaucoup parlé de choses surnaturelles entre autres des <hi rend="sic-ortho">revenans</hi> des écuries.</p><p>Après dîner <persName>Alexandrine</persName> a chanté et toujours assez faux; ma tante est allée aux prières et moi je suis montée voir <persName>Théophile</persName> qui est toujours au lit. <hi rend="sic-ortho">Delà</hi> je suis partie avec <persName>Alexandrine</persName>, je suis allée prendre <persName>Nadine</persName> et nous sommes allées chez <persName>Maman</persName>. Nous les avons tous trouvés dans la chambre de <persName>Léonille</persName>, très occupés de comptes. <persName>Anatole</persName> a l’air encore assez souffrant, <persName>Victor</persName> découpoit et cette découpure me rappellant toi je l’ai prié de me</p><p>&lt;8v&gt;</p><p>la donner. <persName>Vladimir</persName> est arrivé et je t’ai <hi rend="sic-ortho">rappellé</hi> à son souvenir. Le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Mathieu</persName> est aussi venu, et il a dit quelquechose qui m’a paru très singulier. Il disoit qu’il avoit sermoné sa belle-sœur sur ce qu’elle ne vouloit pas voir la femme de <persName>Grégoire</persName> <persName>Orloff</persName>, crainte de se compromettre, tandis qu’elle voit journellement ici <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Марь</seg><seg style="font-size:12pt">я</seg> <seg style="font-size:12pt">Антоновна</seg></hi>. Mais [-/ces] scrupules sont surtout singuliers quand on connoit son histoire. <persName>Maman</persName> a reçu une lettre au sujet de ma sœur <persName>Eliza</persName> qui est toujours dans un état bien triste d’<hi rend="sic-ortho">inéptie</hi>. Après avoir bu le thé chez <persName>M</persName><persName>aman</persName>, j’ai ramené <persName>Alexandrine</persName> chez <persName>Lisinca</persName> et nous sommes revenues à la maison. </p><p>&lt;9&gt;</p><p>Le général qui demeuroit vis-à-vis de nous vient de mourir, et on transportoit justement son corps à l’Eglise, l’effet des flambeaux et de toutes ces personnes en noir fesoit un lugubre [/2] effet[/1] dans l’obscurité de la nuit. Les pauvres gens qui tenoient les flambeaux couroient et sautoient pour se <hi rend="sic-ortho">réchaufer</hi> ce qui donnoit un air tout à fait infernal à cette scène. Nous avons lu Ivanhoe en nous arrêtant souvent pour parler, et toi mon cher <persName>Vladimir</persName> étois présent. A onze heures la C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Pahlen</persName> est venue emmener <persName>Nadine</persName>; et c’est alors le moment le plus pénible de la journée c’est celui où je te demandois toujours, «viendras-tu tout-de</p><p>&lt;9v&gt;</p><p>suite mon ami? Une fois que je suis déshabillée et assise à ma table à t’écrire, je m’imagine te parler. Tu viens d’arriver je vois où tu dois être près de <placeName><seg style="font-size:12pt">Moscou</seg></placeName> à cette heure-[i/]ci, que Dieu te donne du courage pour glisser par-dessus les choses [pas/dés]agréables que tu auras à rencontrer pendant ce peu de jours. Il fait plus froid ce soir, et je souffre pour toi mon bon ami, mais tu auras du cou[r/]rage en pensant à toute l’utilité de ton voyage. Adieu bonne nuit, mon ami, ma vie; cette nuit je crois que je puis te dire, <hi rend="sic-gramm">couches</hi>-toi en paix et dors bien.</p><p>&lt;10&gt; </p></div><div><head>{1833-12-24}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Dimanche 24 </seg></hi><hi rend="sic-ortho">Dec</hi><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">.</seg></hi></p><p>Je me suis levée à huit heures et demie après avoir passé une nuit très rafraîchissante. On m’a apporté la petite encore sur mon lit pour me la montrer en petites robes courtes. Il y avoit quatorze <hi rend="sic-ortho">degrès</hi> de froid et je ne faisois que te suivre dans ton voyage et te plaindre de ce froid. Après avoir déjeûné avec <persName>Eudoxie</persName> je suis allée prendre la petite et j’ai joué avec elle jusqu’à dix heures et demie, mon cousin étoit là et mes sœurs sont arrivées bientôt avec <persName>Vladimir</persName>, <persName>Nadine</persName>, Tes sœurs <persName>Kitty</persName> et <persName>Alexandrine</persName> [/sont arrivées aussi] presque en même temps pour aller à la messe. Nous y sommes allées en deux fois dans notre voiture à quatre places </p><p>&lt;10v&gt;</p><p>et <hi rend="sic-gramm">revenus</hi> de même, et tous sont restés chez nous excepté <persName>Alexandrine</persName> et <persName>Kitty</persName> qui ont été remplacées par <persName>Lisinca</persName>; <persName>Louis</persName> et <persName>Alexis</persName><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Wittgenstein</persName> sont aussi venus, je leur ai montré Rosivelle<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p rend="footnote text"> [tr] Bosivelle или Rosivelle – скорее всего животное, см. {1834-01-06}.</p></note> qu’ils sont trouvés superbe; ils sont partis presque aussitôt ainsi que mes sœurs. Ce n’est qu’alors que j’ai fait donner le déjeûner, car comme je n’avois pas <hi rend="sic-gramm">prévenue</hi> le cuisinier de tout ce monde, je craignois que cela ne devint un déjeûner [/h]oméopathique. La C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Cr</persName><persName>é</persName><persName>ptowiz</persName> est venue pendant que nous déjeûnions, je lui ai dit combien nous étions touchés de l’intérêt qu[’elle/sa mère] prenoit à toi &amp;&amp;. Elle m’a fait dire que je pouvois me dispenser d’aller demain à la cour. </p><p>&lt;11&gt;</p><p>Après que <persName>Lisinca</persName> et la C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>C</persName><persName>.</persName> sont parties, <persName>Nadine</persName> et moi nous nous sommes mises à lire un sermon de Réguis sur la paix [/de l’âme], dont il y a des passages qui sont de <hi rend="sic-ortho">toutes</hi> beauté[es/] et que je veux copier ici. A peine avions nous achevé que <persName>François</persName> m’a apporté les brochures de chez <persName>S</persName><persName>te</persName><persName>mpel</persName>; après en avoir lu un cahier, <persName>Nadine</persName> l’a choisie et [t’/elle] est extrêmement reconnoissante de [d’avoir/ce que tu as] pensé à elle. Ensuite nous avons chant[er/é] à deux voix et puis avec mon cousin «<hi rend="lang-ru">Коль славенъ Господъ во Сiонѣ</hi>». [Ensuite/Je suis] allée m’habiller et nous sommes allés chez <persName>Maman</persName>. Le Comte et la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName> y étoient déjà, <persName>Maman</persName> n’a pas dîné à table et moi j’étois à sa place, d’après la </p><p>&lt;11v&gt;</p><p>prière de <persName>Léonille</persName> le dîner a duré assez longtemps. A sept heures nous sommes partis pour aller aux prières, <persName>Victor</persName> a prié de nous accompagner ce qui m’a fait grand plaisir. Mon cousin nous a <hi rend="sic-gramm">accompagné</hi> jusqu’à l’Eglise qui étoit tellement pleine qu’on avoit pas de place pour faire un signe de croix. Il y avoit plusieurs jeunes <sic>poliçons</sic> d’officiers qui ne fesoient que parler et rire. Il y en a un d’eux qui tiroit des plumes de son plumet et les <hi rend="sic-ortho">fouroit</hi> dans le collet d’un homme qui étoit devant lui, avec un sérieux imperturbable. Tes sœurs étoient aussi aux prières; en sortant de l’Eglise le prince <persName>Grégoire</persName> <persName>Volkonsky</persName> m’a demandé de tes nouvelles et </p><p>&lt;12&gt;</p><p>m’a très poliment fait passer dans la foule. Nous sommes revenus tous à la maison, avons pris le thé et sommes montés ensuite dans la chambre de la ménagère où étoit préparé l’arbre, <persName>Eudoxie</persName> étoit très-heureuse de ses cadeaux. J’ai donné à <persName>Victor</persName> de grands <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">пряники</seg></hi> et trois volumes de <hi rend="underline">«</hi><hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">[</seg><seg rend="underline">вечер</seg><seg rend="underline">/</seg><seg rend="underline">семей</seg><seg rend="underline">]</seg><seg rend="underline">ные</seg> <seg rend="underline">вечера</seg></hi><hi rend="underline">»</hi> dont il étoit très content. La nourrice a reçu[e/] un miroir et des gravures, ce qui l[’-/a] rendue si heureuse, qu’elle s’est prosternée tout à fait devant moi et ne pouvoit cess[é/er] de me remercier pendant le reste de la soirée. M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Davisson</persName> a aussi été contente de ses cadeaux qui étoient pour ses enfants. Les femmes de chambres sont ensuite </p><p>&lt;12v&gt;</p><p>allées dépouiller l’arbre. Nous sommes redescendus, tes sœurs sont parties à neuf heures et demie et nous nous sommes mises à lire Ivanhoe <persName>Nadine</persName> et moi. À onze heures elle est partie. C’est cette heure-ci qui est sans contredit la plus heureuse et la plus tranquille de toutes mes journées, [/c. à. d. quand je suis déjà déshabillée], c’est tout-à-fait comme si je venois mettre ma tête sur ton épaule ou bien m’asseoir sur tes genoux, c’est un tel bonheur que de te faire part de tout ce qui [c/s]’est passé dans la journée. Tout ce que je vois, tout ce que j’entends doit être écrit ce soir, voilà mon idée fi[n/x]e. Comme c’est déjà long ces quatre jours qui viennent de passer, </p><p>&lt;13&gt;</p><p>je crains le moment de ton arrivée, il me paroît que je ne pourroi pas le supporter. O! mon ami, ma vie, reviens auprès de celle qui t’aime comme tu crois l’aimer. Bonne nuit, je te bénis.</p><p>D’un sermon de Réguis<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p rend="footnote text"> « La voix du Pasteur ou Discours familiers », par Réguis, Genève 1829, p : 241 et sqq :</p></note></p><p>C’est elle (la conscience) ah! c’est elle seule qui doit troubler notre repos, lorsque le péché la souille et l’embarrasse. Comme la paix du cœur est la compagne de la grâce qui nous sanctifie et nous unit à J. C. Mon Enfant, vous avez beau faire, tant que vous serez l’esclave du péché, vous n’aurez jamais l’esprit et le cœur parfaitement tranquilles. Vous pourrez bien vous dissiper, vous distraire et oublier dans certains moments</p><p>&lt;13v&gt;</p><p>le malheureux état où vous êtes. Mais vous ne viendrez point à bout d’étouffer entièrement la voix de cette conscience: elle vous parlera, au moins quelquefois. Tu te couches en bonne santé; mais si tu allois mourir cette nuit. Tu vas en campagne, mais si tu allois périr en chemin; mais si le tonnerre alloit t’écraser, mais si la rivière alloit t’emporter. Vous le connoissez, vous le sentez ce ver qui vous pique, lorsque vous vous y attendez le moins, qui vous pique tout-à-coup dans certains <hi rend="sic-ortho">momens</hi>, jusqu’à vous faire battre le cœur, jusqu’à vous faire pâlir, surtout lorsque nous montons ici pour le réveiller, pour l’exciter, afin qu’ils vous morde, vous ronge vous tourmente et vous fatigue, jusqu’à ce qu’enfin vous soyez comme </p><p>&lt;14&gt;</p><p>forcés de chercher dans la <hi rend="sic-ortho">grace</hi> de Dieu et dans votre réconciliation avec lui, le repos de votre conscience et la paix de votre âme........</p><p><hi rend="underline">Venez au secours de mon incrédulité:</hi> Ah! que cette position est cruelle! lutter sans cesse contre la vérité; souffler de toutes ses forces contre une lumière qui embarrasse, sans pouvoir venir à bout de l’éteindre tout à fait. Je me tue de le dire et je tâche de me persuader qu’il n’y a point d’enfer, que l’âme meurt avec le corps, mais s’il y avoit un enfer et si mon âme étoit immortelle. &amp;&amp;</p><p>______________</p></div><div><head>{1833-12-25}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Lundi 25 </seg></hi><hi rend="sic-ortho">Dec.</hi></p><p>Après avoir passé une assez mauvaise nuit, je me suis levée à 9 heures </p><p>passées. </p><p>&lt;14v&gt;</p><p>La <persName>Култашева</persName> est venue me <hi rend="sic-lex">féliciter avec les fêtes</hi>. Pendant que je m’habillois, j’ai aidé <persName>Eudoxie</persName> à mettre ensemble sa carte de géographie. Mon cousin est arrivé bientôt après. J’ai pris la petite et j’ai joué avec elle jusqu’à dix h. et demie. <persName>Nadine</persName> et <persName>Marie</persName> sont arrivées presquen même temps pour aller à la messe à laquelle nous n’avons pas été parce que je craignois la foule. Nous avons lu un sermon de Réguis sur Noël. <persName>Marie</persName> m’a fait plaisir en disant qu’elle aimoit à venir chez moi. Après avoir déjeûné nous sommes toutes allées chez <persName>Maman</persName>. <persName>Alexandre</persName> et <persName>Vladimir</persName> y étaient. <persName>Léonille</persName> est revenue de la cour où elle avoit été avec M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Frédérics</persName>; je ne l’ai jamais vue aussi</p><p>&lt;15&gt;</p><p>belle. J’ai ramené <persName>Nadine</persName> à la maison et je suis montée chez la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName> pour la féliciter<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p rend="footnote text"> Судя по всему, в одном доме (Санкт Петербург) живут Давыдовы, Пален и Любомирские </p></note>. Ensuite je suis revenue à la maison ; <hi rend="persName-lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Сенька</seg></hi> est venu me <hi rend="underline">Христославить</hi> et je lui [-/ai] fait cadeau de quelques petites monnaies. Ensuite j’ai lu [/3 de] tes extraits de Philosophie morale, mais je trouve cela un peu difficile. J’ai lu aussi le projet de ton voyage et de ton établissement à <placeName><seg style="font-size:12pt">Edimb</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">urg</seg></placeName><placeName xml:space="preserve"> </placeName>qui m’a beaucoup plu, comme c’est clair qu’il a été dicté par la sollicitude; tu as eu vraiment du bonheur dans ce qui regarde ton éducation, que Dieu en soit béni[t/], ce sont les souffrances de ta mère qui <hi rend="sic-gramm">ton</hi> attiré[s/] cela de Lui. Je suis allée m’habiller et mon cousin, <persName>Eudoxie</persName> et moi sommes partis</p><p>&lt;15v&gt;</p><p>pour aller dîner chez ma Tante, qui a été si reconnoissante de ce que je venois dîner chez elle un jour come<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> celui-là. Toute la famille <persName>Dolgorouky</persName> excepté le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Serge</persName> et sa femme y étoient. Le Prince <persName>Grégoire</persName> m’a donné le bras pour aller à table, et <persName>Kitty</persName> [c/s]’est assise entre nous deux. Cette bonne <persName>Kitty</persName> a bu[-/] avec moi à ta santé. Après dîner je suis allée tenir compagnie à <persName>Kitty</persName>, qui étoit allée se reposer, et là [je suis allée/j’ai] un peu soulag[er/é] mon cœur en versant quelques larmes. <persName>Alexandrine</persName> est venue avec moi, nous sommes allées prendre <persName>Nadine</persName> et sommes venues à la maison: après avoir pris le thé la conversation est devenue très sérieuse, sur les temps <hi rend="sic-ortho">d’aprésent</hi> </p><p>&lt;16&gt;</p><p>et elle est devenue très animée comme [/elle l’est] toujours [qu/quand] <persName>Alexandrine</persName> en est. A dix h. et demie <persName>Nadine</persName> est partie, <persName>Alexandrine</persName> attendoit qu’on vint la prendre, comme j’étois fatiguée, je me suis <hi rend="sic-ortho">deshabillée</hi>, et comme on [/n’]arrivoit pas, je lui ai donné un livre et [/je] me suis mise à t’écrire. À minuit elle est partie, et me voici auprès de toi. La journée d’aujourd’hui étoit mauvais[/e] pour mon intérieur, j’avois toutes sortes d’idées tristes, il me paroissoit que toi, mon plus cher ami, ne pensois plus autant à moi et ceci est plus triste que l’absence du corps…. mais [-/assez]. <persName>Kitty</persName> a rêvé cette dernière nuit que <persName>Sophie</persName> <persName>Panin</persName> étoit morte.</p><p>&lt;16v&gt;</p><p>Reviens mon ami, je végète sans toi. Bonne nuit, que Dieu soit avec toi. Peut-être toi, étois-tu triste aujourd’hui? —</p><p>J’avois tout à fait oublié de te dire qu’en sortant de chez ma tante j’ai rencontré l’Amiral <persName>Greg</persName>, qui a fait un hearty shakehands avec moi, je lui ai dit que tu étois parti et que tu m’avois <hi rend="sic-gramm">chargé</hi></p><p>d’un portrait de ton Grand père pour lui, ce qui a paru lui faire grand plaisir.</p></div><div><head>{1833-12-26}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Mardi 26 </seg></hi><hi rend="sic-ortho">Dec.</hi></p><p>Je me suis levée <hi rend="sic-ortho">a</hi> huit heures et demie, après avoir déjeûné, j’ai appris ma leçon d’Italien, pendant laquelle j’ai été <hi rend="sic-ortho">intérrompue</hi> par la visite de M<hi rend="exposant">r</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Смолинъ</seg></hi>, qui est venu me <hi rend="sic-lex">féliciter avec la nouvelle année</hi>; je ne le </p><p>&lt;17&gt;</p><p>comprenois pas trop bien, mais il m’a expliqué que comme c’étoit depuis J.-C. que nous commençons à compter, c’est bien le jour de sa naissance qui est le premier de l’année, ce qui m’a beaucoup fait rire. E[-/x]cepté ce cal[me/cul] il n’en [/a] point fait d’autres, au contraire il étoit très aimable, faisoit des vœux très sincères pour l’heureux voyage de «<hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">нашъ </hi><hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Владим</seg><seg style="font-size:12pt">i</seg><seg style="font-size:12pt">ръ</seg> <seg style="font-size:12pt">Петровичъ</seg></hi>» et [/il] a tout-à-fait fait ma conquête. A onze heures j’ai exercé mon chant et mon clavecin. A une heure et demie mon beau-père est arrivé, nous avons déjeûné ensemble, puis je suis allée faire une visite à la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Nesselrod</persName>. J’avois oublié de te dire qu’hier sa fille m’avoit <hi rend="sic-gramm">invité</hi> de la part de sa mère à venir passer la soirée chez </p><p>&lt;17v&gt;</p><p>elle, mais ne me sentant pas assez bien, je <hi rend="sic-gramm">l’</hi>ai refusé. Elle ne m’a pas reçue ce matin et je lui ai laissé une carte. Delà je suis allée chez Maman ou j’ai trouvé <hi rend="sic-gramm">toutes</hi> la famille, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> et le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Tolstoy</persName> réunis dans la chambre de <persName>Lé</persName><persName>onille</persName>. Le dernier faisoit justement ses saluts pour sortir, ce qu’il a fait après m’avoir [/dit] quelques fadaises dans son genre. Il me paroît qu’il avoit monté la société, car je ne l[es/’]ai jamais vu en si bonne humeur de dire et de rire de <hi rend="sic-ortho">poliçoneries</hi>. C’étoit au pauvre <persName>Victor</persName> qu’on les <hi rend="sic-gramm" xml:space="preserve">faisoient </hi>dire, [ce qui me faisoit de la peine/c’étoit pénible à voir]. Je faisois une assez triste figure parmi tout ce cercle rayonnant et</p><p>&lt;18&gt;</p><p>j’ai jugé à propos de me retirer aussitôt que possible. Je suis allée chez ma Tante <persName>Navassiltzof</persName><persName>f</persName> où j’ai trouvé <hi rend="persName-lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Васил</seg><seg rend="underline" style="font-size:12pt">i</seg><seg rend="underline" style="font-size:12pt">й</seg> <seg rend="underline" style="font-size:12pt">И</seg><seg rend="underline" style="font-size:12pt">в</seg><seg rend="underline" style="font-size:12pt">анович</seg><seg rend="underline" style="font-size:12pt">ъ</seg></hi>. Je suis allée prendre <persName>Kitty</persName> et j’ai invité M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Hasterl</persName><persName>y</persName> à venir dîner Jeudi chez nous. Nous sommes revenues à la maison, et j’ai <hi rend="sic-ortho">recité</hi> ma leçon à <persName>Kitty</persName> qui en a été contente ainsi que du Thème. <persName>Nadine</persName> est arrivée, j’ai envoyé notre voiture chercher M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Б</persName><persName>.</persName> et sa sœur, que j’avois engagées à dîner avec moi aujourd’hui. Nous avons dîné dans la salle, mon cousin étoit le seul de son genre. Après dîner <persName>Kitty</persName> et <persName>Nadine</persName> se sont occupées de musique et moi d’entretenir ces dames ce qui n’est pas difficile, car elles sont très causantes.</p><p>&lt;18v&gt;</p><p>A sept heures je les ai fait ramener et <persName>Nadine</persName>, mon cousin, et moi avons chanté la prière de «<hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Бартнянск</seg><seg style="font-size:12pt">i</seg><seg style="font-size:12pt">й</seg></hi>». А huit heures <hi rend="sic-ortho">M<seg rend="superscript">d</seg><seg rend="superscript">e</seg></hi> <persName>Festa</persName> est venue, j’ai prié ces dames de passer dans l’autre chambre et j’ai commencé ma leçon. <persName>Lisinca</persName> est venue bientôt après prendre <persName>Kitty</persName>. Vers les<sic xml:space="preserve"> </sic><hi rend="sic-ortho">neufs</hi> heures, j’ai fini ma leçon de chant, <hi rend="sic-ortho">M<seg rend="superscript">d</seg><seg rend="superscript">e</seg></hi> <persName>Festa</persName> est partie, nous avons pris le thé et après nous avons commencé Ivanhoe. </p><p>La C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName> est arrivée mais nous avons continué à lire. A onze heures le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Pahlen</persName> est venu pour un instant et ils sont tous parti[/s]. Et me voici à t’écrire, mon ami. Une note dans Ivanhoe </p><p>m’a fait rire, elle est assez importante [dans/pour] le roman. </p><p>&lt;19&gt;</p><p>C’est au sujet de la <hi rend="sic-ortho">résurection</hi> d’Athelstane, mais je vais te la copier. «The resuscitation of Athelstane has been [en/] much criticised, as too violent a breach of probability, even for a work of such fantastic character. It was a <hi rend="underline">tour de force,</hi> to which the author, was compelled to have recourse, by the vehement entreaties of his friend and printer, who was inconsolable on the Saxon being conveyed to the tomb.» — On m’a apporté [cette/une] lettre de M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Edgeworth</persName> [/pour toi], qui m’a causé une bien vive joie, [en/parce que je] croy[ant/ois] que <hi rend="sic-ortho">s</hi>’en étoit une de toi. Le bonheur que j’éprouverois en recevant ta première lettre, ne peut être exprimé. Adieu mon ami, ma vie, ce ne sont [/pas] les derniers moments de ma journée</p><p>&lt;19v&gt;</p><p>qui sont <hi rend="sic-gramm">consacrées</hi> à toi, mais toutes les heures du jour et toutes les heures de ma vie. C’est un but si doux mon cher, mon bon ami. Mon Dieu que le temps passe lentement!</p><p>Mon cousin s’est mis en devoir d’éparpiller dans les rues [/et] sur les traîneaux d’<hi rend="translit">Isvochtchik</hi>, les brochures que tu lui as <hi rend="sic-gramm">confié</hi>, de «<hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">Пользы</seg> <seg rend="underline">от</seg><seg rend="underline">ъ</seg> <seg rend="underline">пьянства</seg></hi><hi rend="underline">»</hi></p></div><div><head>{1833-12-27}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">M</seg><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">ercredi 27 </seg></hi><hi rend="sic-ortho">Dec.</hi></p><p>Je<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p rend="footnote text"> Смена чернил</p></note> me suis levée à huit heures et demie, pendant que je <hi rend="sic-ortho" xml:space="preserve">déjeûnois </hi>entre <hi rend="persName-lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Степка</seg></hi>, avec un pain et me <hi rend="sic-lex">félicite avec la fête</hi>; je le remercie beaucoup pour le pain et j’ai le <hi rend="sic-ortho">courrage</hi> de lui dire, que ni toi ni moi n’aimons ce[s/t] </p><p>&lt;20&gt;</p><p>usage, parceque cela a trop l’air de mendier, je ne lui ai rien donné et le pauvre garçon est parti tout triste. Ensuite j’ai fait mon <hi rend="sic-ortho">theme</hi> italien, puis j’ai commencé une lettre pour toi mon ami. A deux heures et demie je suis allée chercher <persName>Kitty</persName>, et je suis allée avec elle et <persName>Alexandrine</persName> chez les <persName>Tisenhausen</persName>, où le principal sujet de conversation étoit <placeName><seg style="font-size:12pt">Carlsbad</seg></placeName>. <hi rend="sic-ortho">Delà</hi> nous sommes allées chez <persName>Lisinca</persName> que nous avons trouvée à sa toilette. <persName>Kitty</persName> m’a donné une partie de ma leçon d’Italien avant dîner. <persName>Nadine</persName>, la petite <persName>Danilevsky</persName> avec sa gouvernante, un petit chef de mon beau frère et toute la famille <persName>Dolgorouky</persName>, excepté le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Grégoire</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>qui étoit remplacé par le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Serge</persName> sans sa femme composoient la </p><p>&lt;20v&gt;</p><p>société: le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Alexis</persName> m’a donné le bras et j’étois assise entre lui et <persName>Nadine</persName>. Après dîner je suis allée finir ma leçon d’Italien qui alloit très bien. <persName>Kitty</persName> et moi avons parlé de toi ce que je ne puis jamais faire sans verser quelques larmes. Je lui disois que ce qu’il y avoit de plus triste, c’étoit que lorsque quelquechose me réussit je ne puis pas <hi rend="sic-ortho">courrir</hi> t’en faire part, cela met tant de froid dans la vie, mais j’ai la consolation de t’écrire et de penser que tu le sauras une fois; mais si Dieu reprenoit ce qui m’a donné! je ne survivrois pas longtemps, je crois [/à cela] et c’est ce qui pourroit m’arriver de plus heureux. Lorsque je suis revenue au salon les dames étoient occupées à regarder des gravures, </p><p>&lt;21&gt;</p><p><persName>Tashima</persName> ré[s/c]itoit des petits vers. A huit heures <persName>Alexandrine</persName>, <persName>Nadine</persName> et moi sommes allées prendre le thé chez la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName>, le C<hi rend="exposant">te</hi> étoit de très bonne humeur et nous racontoit de très-drôles d’anecdotes sur M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Laval</persName> et d’autres. À neuf heures et demie je suis revenue à la maison avec le petit cousin qui étoit resté chez <persName>Lisinca</persName>. Comme c’est ordinairement à onze heures que je t’écri[t/s], j’ai préféré attendre cette heure-là et j’ai fait mon thème Italien. À onze heures et demie j’ai commencé le journal, vers minuit la petite s’est mise à crier et je suis allée la voir, elle s’est réveillée tout-à-fait et ne faisoit que <hi rend="sic-ortho">sourir</hi> en me regardant et ne prenoit pas le sein qu’on lui donnoit. </p><p>&lt;21v&gt;</p><p>J’attends demain ou après [/demain] ta lettre de <placeName><seg style="font-size:12pt">Moscou</seg></placeName>, mon cher ami, je crains qu’elle ne m’ébranle; jusqu’à présent je remonte mon cour[r/]age tous les jours, comme [/on remonte une] montre, mais cette lettre pourroit faire l’effet d’une chute et alors ce ne seroit qu’un seul horloger qui pourroit la répar[é/er], ce ne seroit qu’à ton retour. Je tâcherai d’être heureuse alors pour toi; pour [-/t]e rendre ce bas monde un paradis, ah! que je serois heureuse si je pouvois accomplir ce <hi rend="sic-ortho">vœux</hi>, le seul qui m’occupe. Bonne nuit, mon cher <persName>Vladimir</persName>. </p></div><div><head>{1833-12-28}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Jeudi 28 </seg></hi><hi rend="sic-ortho">Dec.</hi></p><p>Je me suis levée à huit heures, je suis allée </p><p>jouer avec la petite pendant une demi heure, après quoi je suis </p><p>&lt;22&gt;</p><p>venue m’habiller, <persName>Spice</persName> étoit de très bonne humeur et jouoit comme un vrai fou. Après avoir déjeûné je me suis mise à jouer du clavecin, pendant que j’y étois on m’<hi rend="sic-ortho">anonce</hi> les prêtres qui ont dit une courte [/prière] à l’occasion des fêtes, et auxquels j’ai donné cinq roubles. Je me suis remise au clavecin pour chanter, et <hi rend="persName-lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Яхонтовъ</seg></hi> entre pour me dire de la part de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Bagrenof</persName><persName>sky</persName> qu’elle venoit d’accoucher ce matin d’un fils et qu’elle étoit bien, c’étoit un vrai moment de bonheur pour moi. Après avoir déjeûné, je suis allée nourrir la petite, et après [/cela] tout en jouant avec elle je mets mon doigt dans sa bouche et je découvre une dent, tu ne saurois croire comme j’en étois heureuse, cependant je ne veux</p><p>&lt;22v&gt;</p><p>pas <hi rend="sic-gramm">t’en</hi> écrire pour que tu [/en] aies <hi rend="sic-gramm">le</hi> surprise. A une heure je suis allée <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">въ</seg> <seg rend="underline">свой</seg> <seg rend="underline">дом</seg><seg rend="underline">ъ</seg><seg rend="underline">,</seg></hi> comme les cochers l’ont nommé voir M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Bag.</persName> Je [les/l’]<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p rend="footnote text"> [tr] Исправление карандашом</p></note>ai trouvée un peu foible mais bien cependant, elle avoit l’air contente de me voir. J’ai été frappée de la propreté de la chambre et de [se/sa] personne. Après y avoir passé un quart d’heure, je suis revenue à la maison. La C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Creptovitz</persName> mère et tes sœurs K. et A. sont arrivées bientôt après. La C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Cr</persName><persName>é</persName><persName>p</persName><persName>.</persName> m’a fort <hi rend="sic-gramm">embarrassé</hi> en me demandant à peu près de lui prêter un des Gr<unclear>xxx</unclear> pour le faire copier par sa fille, je ne lui ai rien répondu, mais je crois cependant que je lui enverrai. Tes soeurs étoient venues me prendre pour aller faire des visites. Nous sommes </p><p>&lt;23&gt;</p><p>allées chez la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName xml:space="preserve">Olga </persName><persName>Orloff</persName>, qui ne nous a pas reçues. Chez la P<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Youssoupoff</persName> qui nous a reçues, elle a beaucoup parlé de la famine, et m’a <hi rend="sic-gramm">dégoûté</hi> par sa saleté plus que jamais. Ensuite chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Zahar</persName><persName>j</persName><persName>evsky</persName> qui étoit très aimable. Puis à la maison. <persName>Kitty</persName> <hi rend="sic-ortho">à</hi> corrigé[e/] mon thème Italien, et ma Tante <persName>Navassiltz</persName><persName>of</persName><persName>f</persName>, <persName>Alexandrine</persName>, M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>H</persName> et sa mère sont arrivées pour le dîner. <persName>Kitty</persName> s’est mise à ta place à dîner. Après le dîner nous nous sommes établies près de la cheminée dans le salon jaune. [Après/Plus tard après] dîner <persName>Nadine</persName> est arrivée et nous avons chanté pour ma tante «<anchor xml:id="Hlk495643828"/><hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">Коль</seg> <seg rend="underline">славленъ</seg> <seg rend="underline">Господъ</seg> <seg rend="underline">во</seg> <seg rend="underline">С</seg><seg rend="underline">i</seg><seg rend="underline">онѣ</seg></hi>». Après cela toute la société est partie et nous avons achevé Ivanhoe que nous avons bien admiré, c’est superbe. </p><p>&lt;23v&gt;</p><p>A dix heures et demie <persName>Nadine</persName> est partie, et je suis venue [/t]écrire une partie de ta lettre jusqu’à minuit, puis j’ai commencé le récit de ma journée. Je suis très fatiguée et <hi rend="sic-ortho">inquiéte</hi> pour la pauvre <persName>Marie</persName> qui n’est pas bien toujours. Adieu, bonne nuit, que sera la première nuit que nous dormirons dans les bras l’un de l’autre, que Dieu nous donne la grâce de la voir et de pouvoir vivre l’un pour l’autre, pour sa gloire, jusqu’à une vieillesse profonde.</p></div><div><head>{1833-12-29}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Vendredi 29 </seg></hi><hi rend="sic-ortho">Dec.</hi></p><p>Je<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил</p></note> me suis levée à huit heures et demie, je me sentois disposée à rien faire parceque j’attendois une lettre </p><p>&lt;24&gt;</p><p>de toi. <persName>Nadine</persName> est venue pour m’apporter son écharpe qu’elle avoit finie. À onze heures après avoir joué avec la petite je suis allée chez <persName>Maman</persName>. M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Festa</persName> donnoit leçon à mes sœurs. <persName>Maman</persName> m’a reçue assez mal parceque je n’étois pas venue de deux jours, je lui ai dit que je n’étois pas venue parce qu’il me parroissoit qu’une figure triste n[-/e lui] faisoit pas plaisir et que ne pouvant en avoir une autre, j’aimois mieux me montrer aussi peu que possible, et puisque c’étoit avec un serrement de cœur que j’allois là, où une personne aussi proche, ne me parloit jamais de toi et presque jamais de la petite, les deux objets les plus chers que j’aie au monde. Cela a fini mal, mais je ne veux pas confier au papier toutes mes souffrances. </p><p>&lt;24v&gt;</p><p>De chez Maman je suis allée chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Bagrenof</persName><persName>sky</persName> qui a été très contente de me voir, plus que de me voir hier, parceque c’étoit moins attendu. Je suis revenue à la maison et après m’être habillée je suis allée prendre ma leçon d’Italien chez <persName>Kitty</persName>. La petite est sortie avec moi je l’[eai/ai] renvoyée à la maison, en disant à M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Davisson</persName> que s’il y avoit une lettre pour moi on devoit me l’envoyer chez <persName>Kitty</persName> avec la voiture qui devoit venir me prendre. J’avois un pressentiment de la recevoir là, car à peine avions-nous fini notre Italien, qu’on apporte ta lettre. <persName>Kitty</persName> étoit heureuse de son petit billet. J’ai eu un mauvais mouvement, un de ces </p><p>&lt;25&gt;</p><p>vilains mouvements dont je voudrois être débarrassée. J’ai trouvé que tout ce qu’<sic>il y</sic><note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"><p rend="footnote text"> [tr] пропущено слово avait.</p></note> de plus senti étoit pour <persName>Nadine</persName>, pas pour moi, et il me paroissoit, comme l’imagination grandit tout, que tu n’étois occupé que d’elle à <placeName><seg style="font-size:12pt">Moscou</seg></placeName> ou bien plus d’elle que de moi mais je relirai encore une fois ta lettre o! mon ami, et je ne le trouverai plus. En revenant à la maison toute émue de la matinée, je trouve <persName>Nadine</persName> et la petite <persName>Cr</persName><persName>é</persName><persName>p</persName><persName>.</persName> qui m’attendoit pour le dîner. J’ai été extrêmement <hi rend="sic-gramm">contrarié</hi> de trouver la seconde, car je ne m’y attendois pas, elle n’a ne m’avoit dit que vaguement qu’elle viendroit. C’est elle heureusement qui faisoit les frais de la conversation. Après dîner la petite l’a occupée presque tout le temps. A huit </p><p>&lt;25v&gt;</p><p>heures elle nous a laissées à nous deux, je suis tout-de-suite allée chercher ta lettre et j’ai lu le passage pour elle à <persName>Nadine</persName> en omettant le seul [/mot] de <hi rend="underline">par toi</hi>. Ensuite nous avons pris le thé et marché <hi rend="sic-ortho">parle</hi> chambres en parlant de ma famille, plus tard nous avons lu un fragment du <hi rend="sic-ortho">chapître</hi> [/de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName><seg rend="underline">Necker</seg></persName>] sur le bonheur [de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName><seg rend="underline">Necker</seg></persName><persName><seg rend="underline">/]</seg></persName>. Nous nous proposons de lire cet[te/] ouvrage. Je ne puis te cacher que je me sens malheureuse et qu’une seule idée me retient à cette vie, c’est celle que si je mourrois, tu saurois combien tu aurois pu jouir de moi et de mon amour pour toi; tu aurois vu toute la réalité de bonheur que tu aurois pu avoir sans penser toujours à des romans pour te faire [le/un] bonheur </p><p>&lt;26&gt;</p><p>factice. Bonne nuit, mon plus cher but, que Dieu te ramène auprès de moi, tu verras que toutes ces idées m’auront <hi rend="sic-gramm">quitté[/es]</hi>. </p></div><div><head>{1833-12-30}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Samedi 30 </seg></hi><hi rend="sic-ortho">Dec</hi><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">.</seg></hi></p><p>Je<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил</p></note> me suis levée à huit heures et demie. Après le déjeûner j’ai écrit un billet à <persName>Louis</persName> <persName>Wittgenstein</persName> au sujet des mérinos ou plutôt des bergers; [puis/] <persName>Nadine</persName> est arrivée pour un moment pour me lire les lettres de ses sœurs où il n’est question que de toi. Après qu’elle est partie j’ai fait mon thème Italien. J’ai beaucoup pleuré toute la matinée, ce qui m’est arrivé pour la première fois depuis ton départ. <persName>Kitty</persName> m’a encore trouvée toute en larmes et m’a grondée. Elle m’a donné à lire ta lettre à elle, où tu parrois bien triste. </p><p>&lt;26v&gt;</p><p>J’ai pris ma leçon d’Italien avec elle. J’ai nourri la petite et nous sommes allées déjeûner avec mon cousin et <persName>Eudoxie</persName>. M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Festa</persName> est arrivée pendant ce temps et j’ai pris d’elle une leçon qui m’a fort amusée. Je suis allée m’habiller à trois heures et demie et je suis partie avec mon cousin dans la voiture à deux places attelée de nos chevaux. Je l’ai amené chez ma Tante, <persName>Alexandrine</persName> est venue le remplacer et nous sommes allées dîner chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Pahlens</hi>. M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Krouglikoff</persName>, les <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">домашн</seg><seg rend="underline">хы</seg><seg rend="underline">/</seg><seg rend="underline">i</seg><seg rend="underline">]</seg><seg rend="underline">e</seg></hi> et nous deux compos[-/ions] toute la société. Le dîner étoit assez silencieux et sérieux. Après dîner, je suis allée voir <persName>Anatole</persName> et <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">S</seg><seg style="font-size:12pt">houch</seg><seg style="font-size:12pt">o</seg><seg style="font-size:12pt">n</seg></hi> au bain. Le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Pahlen</persName> a joué toute</p><p>&lt;27&gt;</p><p>[de/] sorte de <hi rend="sic-ortho">fraguements</hi> d’opéra d’oreille, très-agréablement, ensuite il a joué avec pouf<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"><p rend="footnote text"> Возможно кличка домашнего питомца. </p></note> comme un enfant. A sept heures moins un quart je suis partie avec <persName>Alexandrine</persName> pour aller chez <persName>Maman</persName>, [là/où] j’ai trouvé <persName>Marie</persName> très-souffrante, je suis très-<hi rend="sic-ortho">inquiéte</hi> pour elle. Le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Mathieu</persName> est arrivé bientôt après, ce dont j’étois très contente, premièrement parceque je lui ai tout de suite fait ta commission au sujet des chevaux; secondement parceque j’étois plus à mon aise. La conversation étoit presque tout le temps <sic>du</sic> bal d’<persName>Anitchkoff</persName> où <persName>Léonille</persName> n’a pas été. Après avoir pris le thé, j’ai ramené <persName>Alexandrine</persName> chez <persName>Lisinca</persName> et je suis allée prendre <persName>Nadine</persName>. </p><p>&lt;27v&gt;</p><p>[En/] [r/R]even[ant/ues] à la maison, elle a pri[t/s]<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"><p rend="footnote text"> [tr] Исправление карандашом между строк, затем исправление черниласми поверх текста. </p></note> le thé et j’ai joué du clavecin. A onze heures elle est partie, mais je ne pouvois pas encore me retirer et j’ai continué à jouer jusqu’à minuit, ce qui m’a mis beaucoup de calme dans l’âme et ce n’est qu’à minuit passé que j’ai commencé à te faire le rapport de la journée. Dors bien, mon ami, pense à moi, Dieu [/sait] où tu te trouves à cette heure-ci, arrêté à <hi rend="sic-gramm">quelques stations</hi>, ne trouvant pas de chevaux, tu ne te fais pas d’idée, comme je me représente toi dans des positions <hi rend="sic-lex">impatientantes</hi>, gelant et affamé. Mon ami que tu seras heureux de revenir dans tes foyers !</p><p>&lt;28&gt; </p><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">183</seg><seg style="font-size:12pt">4</seg></hi></p></div><div><head>{1833-12-31}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Dimanche 31 </seg></hi><hi rend="sic-ortho">Dec.</hi><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> 1 J.</seg></hi></p><p>Je ne me suis levée qu’à dix heures, pendant que j’étois encore au lit on m’a apporté la petite qui a montré beaucoup de preuve d’intelligence en voulant [remettre le/reboucher] [d’/]un flacon. A dix heures et demie <persName>Nadine</persName> est arrivée et bientôt, <persName>Léonille</persName>, <persName>Anatole</persName> et <persName>Victor</persName>. Nous sommes tous allés à l’Eglise de la poste, où toute la messe n’a pas <hi rend="sic-gramm">durée</hi> plus d’une <sic>demi</sic><sic>e</sic> heure. Après avoir <hi rend="sic-lex">jeté</hi> tout le monde chez nous, je suis allée chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Bagrenof</persName><persName>sky</persName>, qui m’a parlé des révoltes qui étoient causées par [s/l]a famine et qui m’<hi rend="sic-ortho">inquiettent</hi> beaucoup pour toi, mon bon ami. En revenant à la maison, j’ai trouvé <persName>Lisinca</persName><persName> ;</persName> </p><p>&lt;28v&gt;</p><p>qui m’a beaucoup <hi rend="sic-gramm">engagé</hi> à faire venir <unclear>xxx</unclear>. Après son départ et celui de <persName>Léonille</persName> et de mes frères, nous avons lu avec <persName>Nadine</persName> un sermon de <hi rend="persName-sic-ortho">Regnis</hi> sur le peu d’effet des paroles de l’écriture. Ensuite nous avons arrangé mon <hi rend="translit">cacochnik</hi> avec les diamants; je suis allée m’habiller à trois heures et demie; j’ai ramené <persName>Nadine</persName> chez elle, et je suis allée chez <persName>Maman</persName>. J’y ai trouvé le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Vias</persName><persName>emsky</persName> et le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Mathieu</persName>, <persName>Nadine</persName>, la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName> et le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Tolsto</persName><persName>y</persName> sont arrivés plus tard; <persName>Marie</persName> étoit couchée mais mieux qu’hier cependant. <persName>Maman</persName> étoit très inquiète de ce qu’il y avoit treize personnes à table. Le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Mathieu</persName> m’a donné le bras et j’étois entre lui et M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName>. Le dîner m’a </p><p>&lt;29&gt;</p><p>paru particulièrement vide et triste. Tout de suite après dîner <persName>Nadine</persName> et moi sommes allées à l’Eglise de [/l’ancien] palais Michel où nous avons trouvé <persName>Lisinca</persName> et <persName>Alexandrine</persName>. La vue qu’on a en montant l’escalier extérieur de ce palais nous a extrêmement plu. A sept heures nous sommes allées chez <persName>Kitty</persName>, ma Tante n’étoit pas à la maison. A huit heures nous voulions aller avec la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName> à un concert [/chez les <persName>Wielhorsky</persName><persName>]</persName>, mais cette dernière ne se sentoit pas bien, nous sommes restées pour le thé chez elle. Son mari étoit touchant par ses soins pour elle et faisoit de la peine à voir par son inquiétude. A dix heures nous sommes allées chez <persName>Maman</persName> où nous les avons trouvés </p><p>&lt;29v&gt;</p><p>autour du lit de <persName>Marie</persName> à préparer les <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">повойники</seg></hi><hi rend="underline">.</hi> J’ai fait ta commission au sujet des chevaux de selle à <persName>Alexandre</persName>. J’étois d’une tristesse si profonde et si forte que le moindre petit mot auroit pu me faire éclater en sanglots. A onze [/h/] on s’est mis à un souper dans la chambre de <persName>Léonille</persName>, je craignois comme tout le moment de minuit; toute la société a bu à ta santé, ce qui m’a fait grand plaisir. A minuit et demie, après avoir bu du <hi rend="sic-ortho">ponche</hi>, nous sommes parties. J’ai ramené <persName>Nadine</persName>, et suis revenue à la maison. A une heure j’ai commencé à t’écrire, il est deux heures moins un quart, je tombe de <hi rend="sic-ortho">someil</hi> et je veux encore lire ton billet. </p><p>&lt;30&gt;</p><p>J’ai fait bien des <hi rend="sic-ortho">reflexions</hi> sur cette nouvelle année. Dieu donne que ce soit notre dernière séparation jusqu’à la mort. Mon bon, cher ami. <hi rend="lang-ru">Когда обниму я тебя, когда задушу поцелуями моего милейшего и единственного друга. Прощай, моя душа, моя жизнь.</hi> </p></div><div><head>{1834-01-01}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 1er janvier</seg></hi></p><p>Сe matin à neuf heures, on m’a apporté la petite au lit, bientôt [/après] <persName>Nadine</persName> est arrivée et s’est mise à coudre les diamants sur mon <hi rend="translit">cacochniс</hi>; j’ai déjeûné au lit, et dès que je me suis levée, j’ai commencé ma toilette. A onze heures j’étois prête et nous trouvions toutes les deux que le costume m’alloit bien. Je suis partie avec <persName>Nadine</persName>, M<hi rend="exposant">r</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">По</seg><seg style="font-size:12pt">з</seg><seg style="font-size:12pt">д</seg><seg style="font-size:12pt">юнин</seg><seg style="font-size:12pt">ъ</seg></hi> et tous les domestiques</p><p>&lt;30v&gt;</p><p>m’attendoient au passage pour me féliciter. Quand je suis arrivée chez <persName>M</persName><persName>aman</persName>, <persName>Léonille</persName> et <persName>Alexandre</persName> étoient déjà en voiture à m’attendre, je devois les suivre, mais comme je voulois monter pour me montrer à <persName>Maman</persName>, ils sont partis au pas. Je les ai rattrapé[/s] au palais mais ils sont allés à un autre <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">подъездъ</seg></hi> de sorte que je me suis trouvée toute seule pour traverser toutes ces énormes salles. Mais heureusement que bientôt après M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Baras</persName><persName>d</persName><persName>in</persName> et <persName>Léonille</persName> sont arrivées. On venoit de commencer la messe et comme j’avois envi[/e] d’entendre les chantres, je suis entrée dans la chapelle et je me suis tenue tout <hi rend="sic-ortho">prêt</hi> de la porte pour pouvoir sortir sans bruit. Les premières personnes que j’y ai <hi rend="sic-gramm">vus</hi> étoient mon beau-frère et le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Mathieu</persName>. </p><p>&lt;31&gt;</p><p>Le chant d’Eglise me transportoit si loin <hi rend="sic-ortho">delà</hi>, et me faisoit prier pour toi, mon chérissime ami, je devois me tenir à quatre pour ne pas pleurer. Après la messe pour traverser toutes ces salles, j’ai donné le bras à la P<hi rend="exposant">esse</hi> <persName xml:space="preserve">Serge </persName><persName>Dolgorouky</persName>. La vieille C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Bobrinsky</persName> m’a fait rire en voulant absolument me faire aller au baisemain avec les D<hi rend="exposant">elles</hi> d’<hi rend="sic-lex">honeur</hi>, me prenant pour <persName>Léonille</persName>. M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Dournoff</persName> la mère, s’extasoit beaucoup sur mon costume et ma personne. Le Grand Duc <persName>Michel</persName>, par extraordinaire m’a saluée et m’a demandé des nouvelles de la santé. L’<persName>Impératrice</persName> paroissoit contente de me voir et l’<persName>Empereur</persName> m’a fait de petites mines de derrière la porte, j’avois bien envie de savoir alors s’il y avoit quelquechose </p><p>&lt;31v&gt;</p><p>pour toi. Après le <hi rend="sic-ortho">baise main</hi> de l’<persName>Impératrice</persName> on est allé dans une autre salle du même palais se présenter à la <persName>Grand’</persName><persName>Duchesse</persName>. M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Vassilchikoff</persName> m’y a <hi rend="sic-gramm">amené</hi>. Là, le C<hi rend="exposant">te</hi><persName xml:space="preserve"> Mathieu</persName> a pris mon bras et ne m’a plus quitté[/e] pour me trouver au moment de partir. Le P<hi rend="exposant">ce</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Ouroussoff</persName> est venu me dire quelques mots sur les costumes et les personnes. La <persName>Grand’ Duchesse</persName> ne m’a dit que peu de mots sur ma santé. Après cela je suis venue rejoindre <persName>Léonille</persName> et le C<hi rend="exposant">te</hi><persName xml:space="preserve"> Mathieu</persName> qui ne nous a quitté[/s], que <sic xml:space="preserve">lorsque </sic><sic>il</sic> nous a <hi rend="sic-gramm">vu</hi> au bas de l’escalier enveloppés dans nos manteaux, il a été extrêmement aimable. Là nous avons attendu nos voitures assez longtemps, et le P<hi rend="exposant">ce</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Vias</persName><persName>emsky</persName></p><p><persName>&lt;32&gt;</persName></p><p> nous a mis chacune en voiture; il faisoit un froid de 20 <hi rend="sic-ortho">degrès</hi> sur les quais. Je suis allée me montrer à ma Tante qui m’a fait déjeûner et a été très contente de me voir parée. Je ne suis revenue à la maison qu’à trois heures, épuisée de fatigue. Je me suis couchée pendant un moment, puis je suis allée dîner chez ma Tante avec mon cousin et <persName>Eudoxie</persName>. Il n’y avoit personne d’étranger. Après dîner les<persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Lubomirsky</persName> sont descendus. A sept heures passées je suis allée chercher <persName>Nadine</persName> avec <persName>Valentine</persName>, <persName>Alexandrine</persName>, mon cousin [/et] <persName>Eudoxie</persName> et tout ce monde est venu chez nous; nous avons pris le thé, et nous avons joué du clavecin tout à tour. C’étoit une</p><p>&lt;32v&gt;</p><p>[/soirée] très triste. A dix heures un quart elles sont parties et je suis bien vite venu t’écrire car j’avois déjà [/fait] un petit somme sur le canapé et [que/] c’étoit un effort que de commencer à t’écrire [/ceci]. A présent je finis, car je veux relire ta lettre et ton billet, ami chéri. Je suis d’une tristesse profonde, Dieu, mon Dieu que le temps passe lentement. J’ai appris la nouvelle de la mort de <persName xml:space="preserve">Sophie </persName><persName>Panin</persName> et j’ai arrangé mes bonnets de deuil. Bonne nuit, mon appui dans ce monde, je me réjouis à l’idée du plaisir que t’<hi rend="sic-gramm">auras</hi> fait mon cadeau, malgré sa laideur.</p></div><div><head>{1834-01-02}</head><p>Mardi 2 Janvier.</p><p>Je<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил</p></note> me suis levée à neuf heures, après déjeûner j’ai commencé mon </p><p>&lt;33&gt;</p><p><hi rend="sic-ortho">theme</hi> Italien. J’ai reçu de retour ma lettre [/à toi] adressée [/à toi], à <placeName><seg style="font-size:12pt">Moscou</seg></placeName>, tu ne saurois croire comme cela m’a <hi rend="sic-gramm">contrarié</hi>. M<hi rend="exposant">me</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Уткинъ</seg></hi> est venue me souhaiter les bonnes fêtes et elle a trouvé la petite charmante. Après avoir fini mon Italien, je me suis mise à lire tes lettres à ton <persName>Grand’père</persName>. Celles de M<hi rend="exposant">r</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Colyar</persName> sont charmantes et m’ont touchée[/s] par leurs sentiments, j’aurois bien envie de les relire avec toi; combien il t’est attaché et combien tu lui dois de reconnoissance, s’il pouvoit être à présent ce qu’il étoit autrefois! Je suis allée nourrir la petite. M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Festa</persName> qui devoit venir le soir est venue aulieu de cela à une heure et j’ai pris une leçon d’une heure et demie; tu ne peux te faire une idée combien le chant m’occupe et me distrait. </p><p>&lt;33v&gt;</p><p>Le Suisse a renvoyé les<persName xml:space="preserve"> Wittgenstein</persName> qui sont venus pendant ma leçon. <persName>George</persName> est arrivé. À trois heures <hi rend="sic-gramm">j’ai</hi> passé à la <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">Гороховая</seg></hi> pour demander des nouvelles de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Bag.</persName>, mais je n’ai pas eu le <hi rend="sic-ortho">courrage</hi> de sortir de voiture à cause du froid. C’est comme exprès pour ton voyage qu’il se <hi rend="sic-lex">soutient</hi> plus que jamais. Chez <persName>Lisinca</persName> j’ai trouvé <persName>Kitty</persName> et M<hi rend="exposant">me</hi> <persName><seg rend="underline">Helfr</seg></persName><persName><seg rend="underline">e</seg></persName><persName><seg rend="underline">ich</seg></persName> jou-&lt;|118&gt;ant à quatre mains. <persName>Kitty</persName> est venue me donner sa leçon qui n’est pas allée aussi bien aujourd’hui. En revenant au salon j’y ai trouvé ma tante, <persName>Alexandrine</persName>, M<hi rend="exposant">elle</hi><persName xml:space="preserve"> H</persName><persName>.</persName> et sa nièce, <persName>Nadine</persName>, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Woodburn</persName> et le P<hi rend="exposant">ce</hi><persName xml:space="preserve"> Grégoire</persName>. C’est lui qui nous a donné le bras, à <persName xml:space="preserve">Nadine </persName>et à moi. Après dîner il y a eu des <hi rend="sic-ortho">marionettes</hi>, que j[’ai/voyois pour la </p><p>&lt;34&gt;</p><p>première fois. À sept heures j’ai ramené <persName>Nadine</persName> chez elle d’où elle devoit aller chez les<persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Timeraseff</persName> et je suis allée chez <persName>Maman</persName>. Je les ai tous <hi rend="sic-gramm">trouvé</hi> dans la chambre de <persName>Léonille</persName>, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Krouglikoff</persName> y est venu et il n’a été question que de l’horrible histoire des <persName>Besobraseff</persName>. Après avoir pris le thé je suis allée chez la C<hi rend="exposant">se</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Pahlen</persName> [/qui étoit malade] et qui étoit seule avec le C<hi rend="exposant">te</hi><persName xml:space="preserve"> Mathieu</persName>. Il a fait le thé, et la conversation a encore [/roulé] sur les malheureux <persName>Besobraseff</persName>. Le C<hi rend="exposant">te</hi><persName xml:space="preserve"> M</persName><persName>.</persName> est parti et nous sommes restées seules à parler de notre pauvre <hi rend="underline">sexe</hi>, qui a tous les fardeaux de cette vie à supporter. A dix heures et demie <persName>Nadine</persName> et le C<hi rend="exposant">te</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Pahlen</persName> sont revenus et moi je suis retournée à la maison. J’ai si besoin d’être embrassée,</p><p>&lt;34v&gt;</p><p><hi rend="sic-ortho">carressée</hi> [/par toi]; ce sera comme un nouveau bonheur pour [/moi]. Quand [/est ce que] moi aussi je pourrai t’étouffer de baisers. Ce qu’il y a de terrible dans cette séparation, c’est l’absence de nouvelles, je suis sûre que tu en souffres beaucoup et que tu me <hi rend="sic-ortho">croyes</hi> moins forte et moins résignée que je ne le suis; O mon ami, ce n’est qu’en pensant à toi que je me soutiens et que je <hi rend="sic-ortho">vie</hi>. Bonne [/nuit], âme de mon âme, que Dieu veille sur nous deux, nous réunisse de nouveau et nous donne une longue vie pour accomplir ses volonté[e/]s.</p></div><div><head>{1834-01-03}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 3 J</seg><seg style="font-size:12pt">anvier.</seg></hi></p><p>Aujourd’hui je me suis levée à huit heures, en entendant verser l’eau pour le bain de la petite, et je suis restée </p><p>&lt;35&gt;</p><p>une <hi rend="sic-ortho">demie</hi> heure avec elle. Pendant que je m’habillois, j’ai reçu une lettre de la sœur de M<hi rend="exposant">me</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Bagrenofsky</persName> qui me prie d’être marraine ou bien toi parrain. Après le déjeûner j’ai fait mon thème Italien. <persName>François</persName> est venu ce matin se plaindre contre l’insolence du cocher <persName>Alexis</persName>, après avoir longtemps pensé et combattu avec moi, j’ai enfin signé le papier par lequel[le/] il doit rester une semaine dans la maison de correction; cet acte de fermeté ne m’a pas tant coûté que je l’aurois pensé, parce que je le trouvois juste. Pendant que j’écrivois à M<hi rend="exposant">elle</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Guin</persName><persName>et</persName>, <persName>Nadine</persName> est venue me voir pour un instant. J’ai nourri la petite que j’aime tous les moments davantage. M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Wright</persName> que j’avois prié M<hi rend="exposant">r</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Colyar</persName> de m’envoyer pour faire le portrait</p><p>&lt;35v&gt;</p><p>[m’envoyer/de la petite, est venu ce matin], je lui ai montré la petite [/et] dans quelle <hi rend="sic-ortho">pause</hi> j’aurois voulu qu’elle [se/] f[i/u]t dessinée, mais je crois que cela en restera là car je trouve que cela ne vaut pas 500 rbl [/prix qu’il demande]. M<hi rend="exposant">me</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Ludger</persName> est venue <hi rend="sic-lex">me féliciter avec les fêtes</hi>. A deux heures je suis allée chez M<hi rend="exposant">me</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Bagrenofsky</persName> et il est décidé que le baptême aura lieu Dimanche et que mon cousin te remplacera. J’ai trouvé M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>B.</persName> assez foible et je lui ai envoyé du vin <hi rend="sic-gramm">de</hi> <placeName><seg style="font-size:12pt">Rhin</seg></placeName>. De chez elle je suis allée chez la petite<persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Cr</persName><persName>é</persName><persName>ptowitz</persName> que j’ai trouvée malade, sa belle mère et sa belle sœur y étaient. De chez elle je suis allée chez ma Tante<persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Dolgorouky</persName>, qui ne m’a pas reçu[/e] et <hi rend="sic-lex">delà</hi> chez <persName>Maman</persName>. Je les ai trouvé[e/]s très</p><p>&lt;36&gt;</p><p>occupées de leur[/s] toilette[/s] pour le bal de ce soir chez les<persName xml:space="preserve"> Troubetzkoy</persName>. En revenant à la maison je n’ai eu le temps que de m’habiller, quand <persName>Nadine</persName>, <persName>Lisinca</persName> et son mari [étaient déjà/sont] arrivés pour le dîner. Après dîner j’ai joué une partie de billard avec mon beau frère. Ensuite [nous/] nous sommes tous allés auprès de la cheminée dans la chambre jaune, et c’est la petite qui faisoit les frais de la société. J’ai un peu chanté pour <persName>Lisinca</persName>, et après leur départ nous sommes restées au clavecin jusqu’à sept heures et demie alors nous sommes allées chez ma Tante où moi j’ai pris ma leçon d’Italien. A neuf heures <persName>Kitty</persName> et moi nous sommes venues au salon, </p><p>&lt;36v&gt;</p><p>où il y a eu une très-drôle de dispute au sujet de M<hi rend="exposant">r</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Wa</persName><persName>[</persName><persName>/l]t</persName><persName>er</persName> entre <persName>Kitty</persName> et M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>H.</persName> A dix heures <persName>Lisinca</persName> est arrivée et nous sommes parties. <persName>Nadine</persName> paroissoit être contente de sa soirée et ma tante lui plaît beaucoup. Je l’ai <hi rend="sic-gramm">ramené</hi> à la maison et je suis montée un instant pour voir la C<hi rend="exposant">esse</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Pahlen</persName> qui est toujours souffrante. J’y ai rencontré M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Shröder</persName> qui m’a demandé de tes nouvelles. A dix heures et demie je suis revenue à la maison, j’ai pris un bain et me voici à t’écrire. Mon plus grand bonheur maintenant est quand je reviens le soir seule en voiture, d’ouvrir la fenêtre s’il fait assez doux pour cela; le mouvement </p><p>&lt;37&gt;</p><p>de la voiture, l’air frais, la neige me transportent tellement auprès de toi dans ta «<hi rend="translit">Kibitka</hi>» qu’il n’y a plus que le son de ta voix qui me manque. Mon bon ami, mon cher, cher ami, reviens auprès de ta femme, auprès de ta plus chère amie. Tu dois être à <placeName>Oussolié</placeName> aujourd’hui ou demain et dans trois ou quatre jours [/tu en partiras] et alors chaque pas que tu feras te <hi rend="sic-ortho">rapprocheras</hi> de ton amie. <hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">Прощай, мой милый </hi><hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Владим</seg><seg style="font-size:12pt">i</seg><seg style="font-size:12pt">ръ</seg></hi><hi rend="lang-ru">, да благословитъ тебя Богъ.</hi></p></div><div><head>{1834-01-04}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 4 Janvier</seg></hi></p><p>Je ne me suis décidée à me lever qu’à neuf heures et je me suis tout de suite mise à l’italien. <persName>François</persName> et <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Яхонтовъ</seg></hi> m’ont apporté </p><p>&lt;37v&gt;</p><p>leurs comptes. A onze heures M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Gabler</persName> est venue me donner sa leçon. Après son départ j’ai fini l’Italien et j’ai lu tes lettres à ton grand-père. L’histoire de la cellule de S<hi rend="exposant">t</hi> Macar m’a beaucoup intéressée. <persName>Kitty</persName> est venue à trois heures me donner sa leçon. A quatre le prince<persName xml:space="preserve"> Grégoire</persName> est arrivé et bientôt après ma Tante et <persName>Alexandrine</persName>. [Ap/P]rès de cinq heures <persName>Maman</persName>, <persName>Lé</persName><persName>onille</persName> et mes petits frères et M<hi rend="exposant">r</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Colyar</persName> [/sont arrivés]. Nous nous sommes mis à table, <persName>Maman</persName> donnoit le bras à ma Tante et moi à mon beau frère. [/Mes deux frères aînés sont arrivés quand nous étions déjà à table] <persName>Maman</persName> a trouvé que c’étoit dommage que tu n’étois pas là pour m’admirer, car j’étois à mon avantage. Après dîner <persName>Na</persName><persName>li</persName><persName>e</persName> a entretenu <persName>Maman</persName> et </p><p>&lt;38&gt;</p><p>ma Tante. [Après dîner/Plus tard] j’ai ramené <persName>Kitty</persName> et <persName>Alexandrine</persName> chez <persName>Lisinca</persName> et je suis allée voir la C<hi rend="exposant">sse</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Pahlen</persName> qui est plus mal et qui m’inquiète. Je suis partie <hi rend="sic-ortho">delà</hi> avec <persName>Nadine</persName> qui m’a raconté qu’un pauvre postillon avoit gelé sur son cheval ce jour qu’il faisoit si froid, pendant le théâtre, que doivent sentir les maîtres de ce pauvre homme. Je suis montée un moment chez <persName>Lisinca</persName> qui ne se portoit pas très bien. En revenant à la maison nous avons pris le thé et après nous avons regardé le catalogue. A onze heures <persName>Nadine</persName> est partie, j’ai écrit ta lettre jusqu’à minuit, maintenant il est minuit et demie, je te dis bonne nuit mon cher, cher ami. </p><p>&lt;38v&gt;</p></div><div><head>{1834-01-05}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Ve</seg><seg style="font-size:12pt">ndredi 5 J</seg><seg style="font-size:12pt">anvier.</seg> </hi></p><p>Je<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил</p></note> n’ai pu me tirer hors de mon lit qu’à neuf heures. La première chose que j’ai <hi rend="sic-gramm">fait</hi> a été de t’expédier ta lettre, ensuite je me suis occupée de l’Italien qui a traîné jusqu’à deux heures, parceque j’ai été interrompue <hi rend="sic-gramm">a</hi> plusieurs reprises par des marchands, et par ma toilette du bal de Dimanche qui a été [interro/] contremandé. A deux heures et demie j’allois sortir, quand M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Volkoff</persName> est arrivée, mais elle n’est restée qu’un moment parcequ’elle ne vouloit pas me retenir, car j’allois chez la petite<persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Créptov</persName><persName>itz</persName>, je l’ai trouvée encore souffrante. La P<hi rend="exposant">ce</hi><persName xml:space="preserve"> Gagarine </persName><persName>Bobrinsky</persName> qui y était. Le médecin des <persName>Créptow</persName><persName>itz</persName> y est venu et a donné la nouvelle de la mort de </p><p>&lt;39&gt;</p><p>M<hi rend="exposant">me</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>S</persName><persName>t</persName><persName>ol</persName><persName>i</persName><persName>pin</persName>, il n’y avoit que moi qui la connoissois dans la [fa/société], et tu ne saurois croire comme cette mort m’a frappée, et comme cela m’a été pénible d’en entendre parler si froidement. La C<hi rend="exposant">esse</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Nesselrod</persName> est venue voir sa fille pendant que j’y étois. Elle n’a fait que parler des malheureux <persName>Besobraseff</persName> et en général des horreurs qui se <hi rend="sic-ortho">comettoient</hi> à <placeName><seg style="font-size:12pt">Pétersbourg</seg></placeName>, à l’appui de quoi elle a raconté une <hi rend="sic-ortho">horible</hi> histoire d’un mari qui s’est trop hâté d’enterrer sa femme. Quand je suis partie elle m’a serré la main bien tendrement et m’a chargé de te dire bien des choses de sa part. En revenant à la maison j’ai trouvé <persName>Nadine</persName>, et nous nous sommes mises à dîner. Toutes ces </p><p>&lt;39v&gt;</p><p>affreuses histoires nous occupaient, et je trouve qu’il faut tâcher de ne pas y penser et d’en parler le moins possible, pour ne pas s’habituer et devenir indifférents à des choses aussi fortes. Après dîner <persName>Nalie</persName> nous a beaucoup amusé[/es] en soufflant pour nous imiter. [Le bal de la cour a été contremandé] A six heures et demie nous sommes allées à l’Eglise du palais Michel, où nous avons trouvé <persName>Lisinca</persName> et [-/<persName>Alexan</persName><persName>]</persName><persName>drine</persName>. <persName>Nadine</persName> m’a fait faire là la connoissance de M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Mouravieff</persName>. Nous sommes allées prendre le thé chez ma tante<persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Navassiltzoff</persName> où j’ai pris ma leçon d’Italien. J’ai ramené <persName>Nadine</persName> chez elle et je suis montée pour voir la C<hi rend="exposant">sse</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Pahlen</persName> qui étoit mieux </p><p>&lt;40&gt;</p><p>mais toujours alitée. A dix heures je suis allée chez Maman, qui étoit à la cour. J’ai trouvé mes sœurs, M<hi rend="exposant">elle</hi><persName xml:space="preserve"> Parc</persName> et <persName>Vladimir</persName> établis au salon, ils s’amusoient à faire dire à M<hi rend="exposant">elle</hi><persName xml:space="preserve"> Parc</persName> des <hi rend="sic-ortho">poliçoneries</hi> en <hi rend="sic-ortho">Russe</hi>. A onze heures je suis revenue à la maison. Spice m’attendoit dans la salle, et s’est extrêmement réjoui[t/] de me voir, il n’étoit pas embarrassé de partager ses <hi rend="sic-ortho">carresses</hi>, car j’étois seule, mon ami, je n’avois pas mon plus cher ami avec moi. Comme je passe[s/] ordinairement par la petite chambre rayée quand je rentre, j’ai toujours envi[/e] de demander, viendras-tu <hi rend="sic-lex">tout suite,</hi> mon ami; O! J’espère que ce temps reviendra et comme j’en jouirai. </p><p>&lt;40v&gt;</p></div><div><head>{1834-01-06}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Samedi 6 </seg></hi><hi rend="data-error"><seg style="font-size:12pt">[</seg><seg style="font-size:12pt">Decemb</seg><seg style="font-size:12pt">]</seg></hi></p><p>Aujourd’hui je me suis levée à huit heures et demie, après avoir passé une très-bonne nuit. Je me suis mise à faire mon thème Italien sur les pronoms qui m’a coûté beaucoup de peine. A midi, après avoir nourri la petite, je me suis mise à jouer du clavecin. A une heure un quart M<hi rend="exposant">me</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Festa</persName> est venue et m’a donné sa leçon jusqu’à deux heures et demie. Après la leçon je suis allée jouer avec la petite, que je vois très peu, à cause des dîners hors de la maison. <persName>Rosivelle</persName> est venu nous amuser par sa gaieté, il sautoit dans la chambre jusqu’à renverser les meubles, et tâchoit d’atteindre le lustre d’albâtre. A trois heures je suis allée m’habiller. </p><p>&lt;41&gt;</p><p><persName>Maman</persName>, <persName>Léonille</persName> et <persName>Vladimir</persName> sont arrivés pendant ce temps à pied. Je leur ai proposé pour les voir plus longtemps de les ramener chez eux et cela a paru faire plaisir à <persName>M</persName><persName>aman</persName>, ce qui est un [/de mes] grands désirs. <hi rend="sic-ortho">Delà</hi> je suis allée chercher <persName>Nadine</persName> et nous sommes allées dîner chez ma tante. M<hi rend="exposant">r</hi><hi rend="persName-lang-ru"> <seg style="font-size:12pt">По</seg><seg style="font-size:12pt">з</seg><seg style="font-size:12pt">д</seg><seg style="font-size:12pt">юнинъ</seg></hi> étoit le seul étranger, <persName>Lisinca</persName> n’y étoit même pas. Après dîner <persName>Valentine</persName> est descendue avec ses petites sœurs, leur maman est malade. A six heures et demie nous sommes allées chez la C<hi rend="exposant">se</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Pahlen</persName>, qui étoit denouveau moins bien; après y avoir pris le thé à huit heures et demie, nous sommes revenues à la maison. Tu ne pourrois croire comme ces dernières soirées où </p><p>&lt;41v&gt;</p><p>j’épanche mon cœur sur la plus grande partie de ce que je sens dans celui de <persName>Nadine</persName>, sont pénibles. Car<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"><p rend="footnote text"> [tr] Вертикальная линия слева для выделения этих слов, до il faut que cela soit. </p></note> après l’épreuve terrible que mon amitié a supporté et vaincue elle est devenue si forte de mon côté et je crois aussi du sien que c’est pour la vie. Mon cœur se déchire en la quittant, mais il faut que cela soit [peut-être/]. À onze heures elle est partie. Reviens auprès de ton <persName>Olga</persName>, [/elle a besoin de toi]. Bonne nuit, mon ami.</p></div><div><head>{1834-01-07}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 7 janvier</seg></hi></p><p>Après avoir rêvé toute la nuit à l’<persName>Empereur</persName> et à sa bienveillance extraordinaire envers nous deux je me suis levée à neuf heures. A dix heures et demie <persName>Nadine</persName> est arrivée pour aller à la messe qui a été dite en une</p><p>&lt;42&gt;</p><p> <hi rend="sic-ortho">demie heure</hi>. En revenant j’ai nourri la petite, qui nous a beaucoup <hi rend="sic-gramm">amusée</hi> en soufflant sur son mang[é/er]. Après avoir déjeûné nous avons lu un sermon sur le ma[r/]riage qui est parfait. À une heure je suis allée au baptême avec mon cousin. Nous avons trouvé M<hi rend="exposant">r</hi> M<hi rend="exposant">me</hi> et deux petits <persName>Narichkin</persName>, M<hi rend="exposant">r</hi> et M<hi rend="exposant">me</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Подзюнинъ</seg></hi> et le petit <hi rend="persName-lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Гриша</seg></hi>. Après le baptême mon cousin a donné vingt-cinq roubles au prêtre, cinquante à la <hi rend="sic-ortho">sage femme</hi>, et quand cette dernière a présenté le champagne, nous lui avons donné encore chacun dix roubles. Je suis restée pour un déjeûner qui étoit assez embarrassant et d’une longueur terrible. C’étoit la sœur de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Bagrenofsky</persName> qui faisoit les </p><p>&lt;42v&gt;</p><p>honneurs. À trois heures et demie j’ai un peu lu dans M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Necker</persName> et puis je suis allée chercher <persName>Alexandrine</persName> pour aller chez <persName>Maman</persName>. Tes sœurs avoient été prendre congé du <hi rend="sic-ortho">corp</hi> de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>S</persName><persName>t</persName><persName>olipin</persName>, et si tu avois été ici, je crois que j’aurois aimé <sic>à</sic> aller aussi, mais je craignois, que le soir étant seule les <hi rend="sic-ortho">impréssions</hi> que je ne n’aurois pu communiquer à personne ne m[’/e] [auroient fait/fassent] du mal. Mais je crois en général que cela donne à penser et que cela <hi rend="sic-ortho">habitu</hi> à [-/la] mort, qui [n’/ne ns] est jamais assez présente. Les trois <persName>Wittgenstein</persName>, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Krouglikoff</persName>, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Woodburn</persName> et M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>du Pan</persName> étoient les étrangers. <persName>George</persName> m’a extrêmement frappé par sa manière d’être, et <persName>Léonille</persName> et lui n’ont pas du tout l’air [-/d’]être <hi rend="sic-gramm">indifférent</hi> l’un à l’autre.</p><p>&lt;43&gt;</p><p><persName>Louis W.</persName> m’a donné le bras et s’est assis à côté de moi, j’étois d’une humeur causante. Après<hi rend="sic-ortho" xml:space="preserve"> dîner</hi> j’ai marché avec <persName>Alexandre</persName> et sa conversation m’a fait pitié. Il prétend que toutes les dames lui font des confidences sur leur intérieur et entre <hi rend="sic-ortho">autre</hi> la P<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Dolgorouky</persName><persName>-</persName><persName>Apraxin</persName> et que le mari étoit très-fâché de la mener dans le monde à cause de lui et de <persName xml:space="preserve">Serge </persName><persName>Galitzin</persName> qui l’enivre aux soupers et desquels elle est folle. Après dîner <persName>Maman</persName> est allée se coucher, parcequ’elle alloit avec <persName>Léonille</persName> à un petit bal de cour. Le Comte <persName>Mathieu</persName> est arrivé. À sept heures et demie <persName>Marie</persName> est partie avec moi et nous sommes allées chez les <persName>Pahlen</persName>, la C<hi rend="exposant">esse</hi> est encore très foible ; après [/y] avoir pris le thé, nous sommes revenues avec </p><p>&lt;43v&gt;</p><p><persName>Nadine</persName> à la maison. <persName>Marie</persName> a l’air heureuse et contente quand elle trouve un moment pour parler sérieusement, elle est remplie de bon germes, qui, si elle se marie heureusement, pousseront et feront d’elle une personne [qu/comme] on en rencontre peu.</p><p>A dix heures et demie M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Parc</persName> est venue chercher <persName>Marie</persName> et [nous/elles] so[mmes]nt toutes parties. J’ai quelquefois de <hi rend="sic-gramm">tels</hi> rages de te voir, que je n’ose pas penser à toi. Mon Dieu, mon Dieu donne[s/]-moi de la force ! <persName>Victor</persName> a fait cette découpure après dîner, et je me rep[p/r]ésentois toi à <placeName><seg style="font-size:12pt">Oussolié</seg></placeName> naviguant avec <persName>S</persName><persName>te</persName><persName>phan</persName> sur ces beaux lacs, tuant les <hi rend="translit">baclans</hi> et les canards à cinq heures du matin, est-ce que cet heureux, bienheureux temps reviendra une fois, je suis </p><p>&lt;44&gt;</p><p>heureuse rien qu’en y pensant.</p><p><anchor xml:id="Hlk496024324"/><hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">Мой милый, мой голубчик, мой </hi><hi rend="lang-ru-sic-ortho">душинька</hi><hi rend="lang-ru">, вспоминалъ ли ты наши прогулки? я воображаю, что это будет самое счастливое время моей жизни. Ты сегодня находишься на возвратном пути и я скоро обниму тебя; достанетъ ли у меня силъ обнимать тебя? Прощай, душа моя, я не должна более писать — мне такъ тяжело, такъ грустно!</hi></p></div><div><head>{1834-01-08}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 8 Janvier.</seg></hi></p><p>Je me suis levée à huit heures et demie et je suis allée voir la petite où je suis restée une demi-heure. <persName>Eudoxie</persName> est retournée aujourd’hui à la pension, desorte que je n’ai pas partagé mon déjeûn[é/er], elle me manque beaucoup. </p><p>&lt;44v&gt;</p><p>J’ai fait mes comptes seule et avec la <hi rend="sic-ortho">menagère</hi> qui étoit fort ennuyeuse, elle devoit <hi rend="sic-gramm">monté</hi> chaque [/fois] que je trouvois une faute, pour pouvoir recompter à son aise. À onze heures j’ai pris ma leçon avec M<hi rend="superscript">elle</hi> <persName>Gabler</persName>. Après avoir déjeûné j’ai appris ma leçon <sic>Italienne</sic>. Puis je me suis mise à lire tes lettres qui m’ont beaucoup fait pleurer, [-/] l’amour que tu portois à ton <persName>Grand’père</persName> [/m’a touché]. À trois heures je suis allée chez <persName>Kitty</persName> où j’ai pris ma leçon d’Italien, dont elle étoit contente. J’ai donné une terrible alarme à ma tante et surtout à M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Ernst</persName> en disant que <persName>Maman</persName> et toute sa maison qui n’étoit pas du tout attendues, viendroient dîner. Excepté mes deux frères aînés tout ce monde est venu, il y avoit en </p><p>&lt;45&gt;</p><p>[/outre] M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Prajevsky</persName>. <persName>Maman</persName> a raconté pendant le dîner que l’<persName>Impératrice</persName> lui avoit dit que <persName>Léonille</persName> avoit les mêmes admirateurs que moi dans le monde. Le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Ouroussoff</persName> et <persName xml:space="preserve">Dimitri </persName><persName>Volkonsky</persName> (nous ne doutions pas de ce dernier).</p><p>C’est bien une preuve que c’est la famille qu’ils admirent, car comment puis-je plaire à ces personnes à qui <persName>Léonille</persName> plaît ? Après dîner je suis allée chez la Comtesse <persName>Pahlen</persName>, qui étoit plus souffrante, j’y ai trouvé la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Tisenhausen</persName>, le comte <persName xml:space="preserve">Pierre </persName><persName>Pahlen</persName> y est venu plus tard, je lui trouve l’air très triste et très timide. Après avoir pris le thé, nous sommes revenus à la maison. Je crois que <persName>Nadine</persName> restera encore quelque jours à cause de la maladie de sa sœur. </p><p>&lt;45v&gt;</p><p>À onze heures elle est partie. Je me sens triste et abattue, et tu ne saurois croire comme tu me manques pour remonter mon <hi rend="sic-ortho">courrage</hi>. Je ne sais si je suis disposée à la tristesse et que c’est à cause de cela que je trouve tant de sujets de tristesse, ou bien est-ce véritablement, car il me paroît qu’on ne parle que de maladie et de morts. Tu auras dû voir beaucoup de misère pendant ce voyage et quelquefois des scènes déchirantes, il faut voir cela de près pour s’en faire une idée. Bonne nuit, mon ange, il est minuit, je lis encore ton billet, puis quelques prières de <persName>Taylor</persName> et je suis déjà exténuée de fatigue. C’est un tel bonheur que de t’écrire tous les soirs !</p><p>&lt;46&gt;</p></div><div><head>{1834-01-09}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 9 janvier</seg></hi></p><p>Je me suis levée à huit heures et demie et je suis allée jouer avec la petite, comme il y avoit de la fumée dans sa chambre, je l’ai apportée dans la chambre à coucher et je l’ai assise sur mon lit pendant que je faisois [/ma toilette], elle étoit extrêmement gaie. Après avoir pris mon chocolat j’ai fait mes comptes. Après cela j’aurois dû peut-être m’occuper de <hi rend="sic-ortho">quelquechose</hi> de plus sec que de tes lettres, mais j’avois besoin d’entendre parler de toi et de t’entendre parler. [/Ce] qui [/fait que] jusqu’à midi je n’ai pas pu m’arracher de cette lecture, j’ai trouvé la description de ton dîner <hi rend="sic-ortho">Ecossais</hi>, la manière modeste dont tu </p><p>&lt;46v&gt;</p><p>le décris et la joie, le bonheur de M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName><persName> </persName>; je pleurois à chaudes larmes et je me <hi rend="sic-ortho">désesperois</hi> de ce que tu n’avois pas une femme qui auroit été plus à ta portée et surtout qui auroit pu exprimer avec plus de feu, faire sortir les sentiments qui la suffoquaient, et par là te faire passer encore des moments heureux en souvenirs. À une heure M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Festa</persName> est venue me <hi rend="sic-gramm">donner leçon</hi>, je prends beaucoup de goût au chant et cela m’occupe pour le reste de la journée. À trois heures je suis allée chez <persName>Lisinca</persName> et j’ai pris ma leçon d’Italien. Ma tante, M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>H.</persName>, sa nièce et [ta sœur/<persName>Alexandrine</persName><persName>]</persName> sont venues pour le dîner. Mon <hi rend="sic-ortho">beau frère</hi> étoit très en train de parler et de faire des farces. </p><p>&lt;47&gt;</p><p>Après le dîner tes sœurs m’ont raconté les niches et les folies qu’elles et toi <hi rend="sic-ortho">fesiez</hi> à vos maîtres et même à ton <persName>Grand’père</persName> pendant les leçons de Géométrie. À sept heures je suis allée chez la Comtesse <persName>Pahlen</persName> que je n’ai pas vue parceque son mari dormait, elle est un peu mieux. <persName>Nadine</persName> reste encore huit jours et peut-être davantage et elle partira avec les <persName>Salavoy</persName>. Je suis allée avec elle chez <persName>Maman</persName>, qui dormoit, nous avons pris le thé sans elle. M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> à qui j’avois donné la commission pour la <hi rend="sic-ortho">savonette</hi> de <persName>Bregu</persName><persName>et</persName> m’a dit que <persName>Venham</persName><persName xml:space="preserve"> Hughes</persName> n’en avoit que d’un beaucoup plus grand prix et c’est à cause de cela que je n’en prends pas. </p><p>&lt;47v&gt;</p><p>A huit heures et demie nous sommes revenues à la maison et après [/avoir] lu un peu dans M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Necker</persName> nous avons commencé Don Quichotte. À onze heures <persName>Nadine</persName> est partie. Je suis très triste ce soir et je ne dois pas penser au vide qui m’entoure, car je ne suis pas assez forte pour le supporter patiemment. Mon Dieu, comme quelquefois on voudroit être une autre personne que <hi rend="sic-ortho">sois même</hi>. <hi rend="lang-ru">Прощай, милейший, душа моей души.</hi></p></div><div><head>{1834-01-10}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 10 Janvier</seg></hi></p><p>С’est<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил</p></note> avec la plus grande difficulté qu’à neuf heures j’ai pu me tirer hors de mon lit. J’ai fait mon thème Italien, j’ai eu des marchands qui sont venus m’interrompre. </p><p>&lt;48&gt;</p><p>A onze heures j’ai joué du clavecin et j’ai chanté. A midi et <hi rend="sic-ortho">demi[e/]</hi> j’ai nou[r/]ri la petite et je suis allée chez <persName>Maman</persName> avec elle. La maison n’étoit pas celle où elle est habituée à se voir et cela la dérangeoit au point qu’elle s’est mise à pleurer. Le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Tolstoy</persName> y est venu pendant que nous y étions et <persName>Maman</persName> étoit très occupée à lui parler du bal qu’elle va donner pour le jour de fête de <persName>Léonille</persName>. Revenue à la maison, je me suis habillée, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName>, <persName>Anatole</persName> et <persName>Victor</persName> sont venus pour un moment, j’ai montré au premier mon thème Italien, qu’il a trouvé bon, aujourd’hui j’ai pris de ta <hi rend="sic-ortho">bibliotèque</hi> <hi rend="persName-sic-ortho">Metastase</hi> pour le lire avec <persName>Kitty</persName>. <persName>Alexandrine</persName> est venue à trois</p><p>&lt;48v&gt;</p><p>heures et demie dîner pour avec moi. Pendant le dîner elle m’a beaucoup parlé de <persName>Léonille</persName> et m’a dit des choses à son sujet qui m’ont fait beaucoup de peine. Après [/le dîner] j’ai un peu chanté, je ne me sentois pas tout-à-fait bien et je n’aimerois pas à attraper une de ces fièvres qui sont dans l’air. Nous avons attendu <persName>Nadine</persName> jusqu’à neuf heures, j’ai commencé à m’inquiéter au sujet de la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName>, j’ai ramené <persName>Alexandrine</persName> et je suis allée voir ce qui en était. M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Krouglikoff</persName> qui avoit remis son départ jusqu’au soir, étoit au moment de partir, et c’est ce qui avoit retenu <persName>Nadine</persName>. La C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName> va beaucoup mieux, et la C<hi rend="exposant" xml:space="preserve">t </hi>a l’air tout heureux. J’y suis </p><p>&lt;49&gt;</p><p>restée jusqu’à dix heures et demie. </p><p>Le C<hi rend="exposant">te</hi> a raconté qu’on avoit fait, [/il y a trois ans], des fouilles très intéressantes en <placeName><seg style="font-size:12pt">Crimée</seg></placeName> et dont les objets très curieux se trouvoient maintenant ici. J’aimerois à voir cela et en général tous les objets [/de] curiosité qu’il y a à voir ici avant mon départ. Je crois que cela seroit facile à exécuter par un peu chaque jour du grand carême à l’heure de la promenade ; si nous y <hi rend="sic-ortho">metions</hi> de la régularité nous verrions beaucoup. En revenant à la maison j’ai trouvé les rues particulièrement tristes et désertes. Bonne [/nuit], mon ami, aussi tendrement chéri que tu mérites de l’être ; je ne puis compter autrement que tu seras ici longtemps </p><p>&lt;49v&gt;</p><p>avant le premier Février, je vois aussi [/comme toi], que le malheur est plus facile à supporter qu’un trop grand bonheur et je crains ton retour.</p></div><div><head>{1834-01-11}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 11 janvier</seg></hi></p><p>Je me suis levée à neuf heures et j’ai fait apporter la petite, pendant que je faisois ma toilette selon mon ordinaire. J’ai fait un thème italien de plus que ma leçon, ce qui a fait plaisir [/à <persName>Kitty</persName><persName>]</persName>. A onze heures M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Gabler</persName> est venue me <hi rend="sic-gramm">donner leçon</hi>, j’ai pleuré tout doucement en la prenant, car le poids de ton absence et en général toute l’illusion de ce monde est finie pour [/moi], mais il y a un fond d’inépuisable [/de bonheur], que je pourrois trouver, si je me pénétrois plus fortement que cette </p><p>&lt;50&gt;</p><p>vie n’est qu’un passage, mais un passage important, qui décide de l’éternité. À deux heures la petite en faisant sa promenade m’a amenée chez la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName>, que j’ai trouvé mieux, mais d’une humeur très impatiente. </p><p>(<persName>Nadine</persName> reste encore un temps illimité, probablement que tu <hi rend="sic-gramm" xml:space="preserve">l’a </hi>trouveras encore, que la volonté de Dieu soit faite, il veut encore m’éprouver, je le prie de me donner la grâce que cela tourne à mon bien éternel, et que toi, mon ami, sois aussi avec moi dans le ciel, dans le séjour [/des] bienheureux)<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"><p rend="footnote text"> [tr] Вертикальные черты с обеих стророн этого параграфа.</p></note> </p><p>En revenant à la maison, j’ai trouvé <persName>Kitty</persName>, <persName>Alexandrine</persName>, et <persName>Deborha</persName>, la première à m’a donné sa leçon. M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName>, <persName>Anatole</persName>, <persName>Victor</persName>, ma tante, <persName>Lisinca</persName> et son mari, </p><p>&lt;50v&gt;</p><p><persName>Maman</persName>, mes sœurs et M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Parc</persName> sont arrivés pour le dîner. <persName>Maman</persName> m’a pris à part encore avant dîner et m’a dit que la P<hi rend="exposant">esse</hi> <persName xml:space="preserve">Troubetzkoy </persName>étoit venue demander <persName>Léonille</persName> en mar[r/]iage pour son fils aîné et qu’elle avoit refusé [tout à fait/nette], ce qui avoit beaucoup déplu à <persName>Léonille</persName>, qui tout en disant qu’elle ne l’aime pas extrêmement, n’auroit pas voulu qu’on le <hi rend="sic-gramm">refusa</hi> d’une manière si positive. Pendant le dîner, (qui étoit bon), M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> et M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Hasterly</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>ont ri de très bon cœur, excepté cela il n’y avoit rien d’intéressant. Après dîner <persName>Léonille</persName> m’a <hi rend="sic-gramm">emmené</hi> dans la salle et m’a fait ses <hi rend="sic-ortho">confidances</hi> sur le jeune <persName>Troubetzkoy</persName>. Ce même matin le comte <persName>Tolstoy</persName> étoit venu faire des propositions à <persName>Léonille</persName> </p><p>&lt;51&gt;</p><p>pendant sa promenade en traîneau au nom du C<hi rend="exposant">te</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Кутузовъ</seg></hi>, que Maman préfère. M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Festa</persName>, que j’avois fait chercher, nous a <hi rend="sic-gramm">interrompu</hi>. <persName>Marie</persName>, elle et moi, nous avons chanté tour à tour, ce qui a fait plaisir à ma tante. <persName>Maman</persName>, <persName>Léoni</persName><persName>ll</persName><persName>e</persName> et M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> sont allés au théâtre, ma tante est partie bientôt après. Tes sœurs vers neuf heures quand <persName>Nadine</persName> est venue. Le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Alexandre</persName> <persName>Lub</persName><persName>omirsky</persName> s’est fait <hi rend="sic-gramm">annoncé</hi> quand toutes les voitures étoient encore à la poste, desorte que j’ai été obligée de le recevoir, il ne savoit pas que tu étois absent et il nous a bientôt débarrassé, pauvre homme de sa figure peu amusante. Nous avons pris le thé après lequel <persName>Marie</persName>, M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>Parc</persName> et mes petits frères</p><p>&lt;51v&gt;</p><p>sont partis et nous sommes restées à nous deux. Nous avons causé, lu un article dans la revue <hi rend="sic-ortho">Britanique</hi> et à onze heures <persName>Nadine</persName> est partie. Je ne lis rien du tout seule, et je n’essaye pas même de le faire, car je ne comprendrois pas un mot de ce que je lirois, j’en suis sûre ; la lecture est quelquefois une occupation qui dépend tout-à-fait de la disposition, pour en jouir. Bonne nuit, je te serre contre mon cœur qui est rempli de toi ; que Dieu te ramène auprès de ton unique amie.</p></div><div><head>{1834-01-12}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 12 janvier.</seg></hi></p><p>A<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил</p></note> neuf heures <persName>Nadedja</persName><note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"><p rend="footnote text"> Редкий случай, когда имя русской служанки написан латиницей</p></note> m’a apporté la petite sur mon lit pour me tirer de mon <hi rend="sic-ortho">someil</hi>. Après avoir déjeûné j’ai copié quelques extraits de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Necker</persName>, </p><p>&lt;52&gt;</p><p>ensuite j’ai fait mon thème Italien. Après avoir <hi rend="sic-ortho">nour[r]i</hi> la petite, je suis allée féliciter <persName>Alexandrine</persName> [pour/<hi rend="sic-lex">avec] son jour de naissance</hi>, je lui ai fait cadeau d’un mouchoir tibet, et je lui ai promis de ta part un portrait de M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>Hasterly</persName> . Elle étoit très triste de penser que c’étoit [so/le] dernier jour de naissance qu’elle passait avec Ml<hi rend="superscript">le</hi> <persName>Hasterly</persName>. De chez tes sœurs je suis allée chez <persName>Maman</persName>, que j’ai trouvé occupée des arrangements de son bal avec <persName>Louis Wittgenstein</persName>. Le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Tolstoy</persName> et <persName>Léonille</persName> sont revenus de leur promenade en traîneau, <persName>Marie</persName> marchoit par les chambres avec M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>Parc</persName> et elle venoit de se faire arracher une dent. Revenue à la maison, j’ai fait ma toilette, <persName>Nadine</persName> est arrivée </p><p>&lt;52v&gt;</p><p>et nous sommes allées ensemble dîner chez ma tante. Le diable qui s’ennuye<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23"><p rend="footnote text"> ? Видимо, домашнее прозвище знакомого. </p></note>, M<hi rend="exposant">elle</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Калагривой</seg></hi>, M<hi rend="exposant">me</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Зыбинъ</seg></hi> et sa fille, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brochier</persName>, <persName>Lisinca</persName> et son mari formoient la société. Pendant le dîner M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>K</persName> me faisoit rire en me parlant de mon <hi rend="sic-ortho">beau frère</hi> comme si c’étoit de toi, elle le prenoit tout le temps pour toi. M<hi rend="exposant">me</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Зыбинъ</seg></hi> et sa fille me rappeloient beaucoup le cher, l’heureux <hi rend="placeName-lang-ru">Отрада</hi>, elles m’ont toutes les deux beaucoup demandé de tes nouvelles. A <hi rend="sic-ortho">sep</hi> heures nous sommes allées chez la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName> qui est beaucoup mieux, un Courlandais cousin éloigné y est venu, il a beaucoup parlé des sables mouvants qui sont une chose bien extraordinaire. Après y avoir pris le thé nous sommes revenues à </p><p>&lt;53&gt;</p><p>la maison. M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Volkoff</persName> et sa demoiselle de compagnie, sont arrivées bientôt après. Le père <persName>Volkoff</persName> est aussi venu pour un instant. Nous avons passé une soirée très-agréable à nous quatre, et M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Volkoff</persName> m’a <hi rend="sic-gramm">étoné</hi> par toutes ses lectures et occupations sérieuses dont elle m’a parlé, elle m’a beaucoup plu. A onze heures elles sont toutes parties. Je dois finir de t’écrire, mon plus cher ami, il est minuit dans l’instant et ne me sentant pas bien j’ai besoin de repos. Bonne nuit, mon ange !</p></div><div><head>{1834-01-13}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 13 Janvier</seg></hi></p><p>Ce matin je me suis réveillée au bruit du bain de la petite et je suis allée la voir. Vers dix heures j’ai été interrompue dans mon Italien par <persName>Nadine</persName>, </p><p>&lt;53v&gt;</p><p>je ne voulois pas perdre mon temps, comme elle étoit [/venue] pour assez longtemps et je suis mise à copier de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Necker</persName>. Après son départ j’ai eu affaire à des marchands des perruquiers à la sœur de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Bagrenovsky</persName>, tout cela m’a mené jusqu’à mon second déjeûner. Je crois, mon chérissime ami, qu’un de ces jours je recevrai une lettre de toi [/d’<placeName><seg style="font-size:12pt">Oussolie</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">]</seg></placeName>, mon Dieu, que c’est triste, que c’est long d’être ainsi sans savoir un mot de ce qui est de toi, mon <hi rend="sic-ortho">bien aimé</hi>, mon protecteur dans ce monde, penses-tu à moi, une petite partie de ce que moi je pense à toi. A une heure M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Festa</persName> est venue me donner sa leçon et comme d’ordinaire elle a <hi rend="sic-ortho">durée</hi> jusqu’à trois. Je suis allée tout de suite chez <persName>Kitty</persName> mais à peine avions-nous </p><p>&lt;54&gt;</p><p>commencé la leçon qu’on a annoncé le dîner, ma Tante est [tout de suite/] allée se mettre à table et sans l’avoir vue je suis partie pour chercher <persName>Nadine</persName>, en revenant à la maison nous nous sommes [tout de suite/] mises à table et [qui/le dîner] n’a duré qu’un instant. Peut-être que <persName>Nadine</persName> partira avec les C<hi rend="exposant">te</hi><hi rend="superscript">s</hi> <persName>P</persName> et <persName>F.</persName> <persName>Pahlen</persName> qui partent [ds quelques jours] pour aller voir leur frère qui est malade à <placeName><seg style="font-size:12pt">Moscou</seg></placeName> ; mais je ne crois pas que cela s’arrange. Je suis <hi rend="sic-ortho">combatue</hi> par tant de sentiments <hi rend="sic-ortho">differents</hi>, que je me fais l’effet d’un vaisseau <hi rend="sic-ortho">balloté</hi>, <hi rend="sic-ortho">balloté</hi> par la tempête, jusqu’à ce qu’[/enfin]il se brise en mille pièces. Après le dîner nous avons marché par les <hi rend="sic-gramm">chambre suivi</hi> de <persName>Spice</persName> qui [nous suiv/allait] pas à pas derrière nous.</p><p>&lt;54v&gt;</p><p>Ensuite nous avons chanté une très jolie romance de la <persName>Muette de Portici</persName> qu’on a <hi rend="sic-gramm">donné</hi> aujourd’hui. M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Helmerson</persName> n’a pas pu nous procurer de loge et m’a fait [/dire] qu’il y avoit ce matin une telle foule au bureau qu’il y a eu un homme d’écrasé et un autre a eu le bras cassé. Après avoir pris le thé, nous avons lu Don Quichotte, qui nous a fait rire aux larmes. A dix heures et demie <persName>Nadine</persName> est partie, il y avoit dix-huit degrés de froid. Après avoir pris un bain, je me suis mise à cet ouvrage favori[t/]. Tous les jours j’aime davantage et cela me <hi rend="sic-lex">devait</hi><note place="foot" xml:id="ftn24" n="24"><p rend="footnote text"> [tr] В оригинале правильно, devient</p></note> plus facile d’écrire ce journal, c’est que le temps de ton retour et de mon bonheur inexprimable approche. <persName>Alexandrine</persName> a été aujourd’hui à un bal d’ado-&lt;55&gt;lescentes que donne la vieille C<hi rend="exposant">sse</hi> <persName>Bobrinsky</persName>, j’espère qu’elle y trouvera du plaisir. Je l’aime et je m’attache à elle tous les jours davantage. Mais il est minuit il faut me séparer de toi, bonne nuit, mon âme, ma vie, sois heureux.</p></div><div><head>{1834-01-14}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 14 Jan.</seg></hi></p><p>A <hi rend="sic-ortho">neufs</hi> heures j’étois levée, à dix <persName>Nadine</persName> est arrivée, nous n’avons pas pu aller à la messe parceque la voiture a <hi rend="sic-gramm">tardée</hi>. Nous avons lu dans un livre intitulé le repos des S<hi rend="exposant">t</hi><hi rend="superscript" xml:space="preserve">s </hi>que M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Mouravieff</persName> avoit envoyé à <persName>Nadine</persName> pour que nous le lisions ensemble. A deux heures <persName>Nadine</persName> est partie et je suis allée voir un instant M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Bagrenovsky</persName> et <hi rend="sic-gramm">delà</hi> [/chez] tes sœurs. <persName>Alexandrine</persName> s’étoit beaucoup amusée hier au bal des <persName>Bobrinsky</persName>, elle a </p><p>&lt;55v&gt;</p><p>beaucoup dansé avec <persName xml:space="preserve">Grégoire </persName><persName>Volkonsky</persName> et le trouve très aimable. Je suis allée voir ma tante où j’ai trouvé M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Zaharjevsky</persName> et M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Mouravieff</persName> qui y est venu pour un instant. En revenant à la maison je me suis habillée, je suis partie avec mon cousin pour aller chercher <persName>Nadine</persName> et nous sommes allés dîner chez <persName>Maman</persName>. Elle a été très-bonne pour moi, pendant le dîner nous avons beaucoup parlé de notre voyage en <placeName><seg style="font-size:12pt">Allemagne</seg></placeName>, qui je crois ne nous réussira pas ; j’aurois bien désiré[e/] voir l’<persName>Empereur</persName> à un bal. Après le dîner j’ai offert ma place <hi rend="sic-ortho">da</hi> ma loge à <persName>Maman</persName> et à <persName>Leonille</persName> à la Muette de Portici, mon cousin y est aussi venu. Tu ne fais pas d’idée de mon enchantement en voyant</p><p>&lt;56&gt;</p><p> ce superbe <hi rend="sic-ortho">opèra</hi>. J’aurois tant aimé à ce que ce soit devant toi que je l’aie vu pour la première [/fois]. Cela étoit parfaitement bien exécuté et la Muette surtout a joué son rôle admirablement. Aujourd’hui je n’ai pas eu ce sentiment de vide et de mécontentement que j’éprouve toujours en sortant du théâtre, au contraire j’avois tant à dire, qu’en rentrant à la maison cela m’a <hi rend="sic-ortho">couté</hi> extrêmement de me trouver seule. J’espère qu’on [te/] donnera encore ce superbe opéra. L’amour de <persName>Masaniello</persName> pour sa sœur est quelquechose de si touchant que le cœur se déchire en voyant leur désespoir. Bonne [/nuit], mon plus cher ami, que fais-tu ? en ce moment, si tu es [-/au] milieu des neiges, l’idée de me revoir </p><p>&lt;56v&gt;</p><p>mon ami ? [-/de] revoir celle qui t’aime bien bien plus qu’elle- même doit te réchauffer. <hi rend="lang-ru">Душа моя, когда я поцелую тебя пламенно, какъ я тебя люблю. Да благословитъ тебя нашъ обшiй Отец, который Один знает [/всю] мою любовь къ тебе.</hi></p></div><div><head>{1834-01-15}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 15 janvier.</seg></hi></p><p>Je<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил</p></note> me suis levéе à neuf heures, j'ai déjeûné dans la chambre de la petite parcequ'il faisoit trop froid pour la porter dans les salons. Après avoir appris mon verbe Italien, j’ai commencé à jouer la Muette de Portici, et à onze heures M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>Gabler</persName> est venue, j’étois encore à ma leçon quand on est venu m’annoncer ton arrivée, je m’arrête ici car aucune parole humaine ne pourroit exprimer ma reconnoissance envers Dieu et [-/dépeindre] [/mon] bonheur. Il y a bien des choses que je suis très fâchée d’avoir écrites, mais je ne veux pas <hi rend="sic-ortho">éffacer</hi>, pour que tu me connoisses telle que je suis ou plutôt tel[/le] que j’étois, car à présent je me sens si heureuse, et je ne crois pas que cela soit l’effet d’un moment. Non, je vois que c’est moi que tu aimes, et toute ma vie sera consacrée à [te/] mériter ce bonheur et <hi rend="sic-ortho">a</hi> en jouir sans trouble, car ce trouble seroit de ma faute et [/seroit] un <hi rend="sic-ortho">veritable pêché</hi>.</p></div></div></div></body></text></TEI>