<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/><author>111</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2018-08-21</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2018-08-27T12:40:45Z</date><name>111</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head><anchor xml:id="j0squ75datpo"/>Единица хранения 92-12</head><div><head>[sans chapîtres]</head><p>&lt;1&gt;</p><div><head>{1846-02-23}</head><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:center; ">Février<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> [tr] Название месяца в верхней части каждой страницы</p></note></p><p>&lt;2&gt;</p><p>-----<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> [tr] Первые страницы отсутствуют.</p></note></p><p>[Plein de sa nouvelle existence/]</p><p><hi rend="Дата1">Vendredi 23.</hi></p><p>Assez mauvaise journée, je me lève abattue, le soleil luit cependant de tout son éclat et mon coeur devroit s'envoler vers mon créateur, tandis que je sens le <hi rend="sic-ortho">poid</hi> de mon corps, comme une lourde chaîne. Nous allons à la messe (<hi rend="lang-ru">Преждеосвященная</hi>). Mes dispositions ne sont pas celles que je voudrois avoir, je ne puis pas prier. Après le dîner, je vais à l'hôpital des enfants que je trouve charmants [puis/]et les deux soeurs de charité excellentes, je ne puis m'empêcher de les <hi rend="sic-ortho">carresser</hi> et de les louer. —— Delà je vais à l'école de <hi rend="persName-lang-ru">Наталья</hi> où je trouve toutes mes anciennes écolières, qui se rassemblent dans leurs écoles respectives les Mercredi, Vendredi et Dimanche pendant le grand carême pour répéter leurs </p><p>&lt;2v&gt;</p><p>leçons, chanter et travailler toutes ensemble. — J'y suis restée deux heures, enchantée de tout ce qu'elles savoient et de leur air modeste et comme il faut. Dieu a béni <hi rend="sic-ortho">cet</hi> oeuvre parceque je l'ai comencé<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> sans aucune idée de pouvoir réussir et dans l'unique but de plaire à Dieu, qui m'a rendu heureuse [/encore] aujourd'hui [encore/] en me la faisant voir prospère pend<hi rend="superscript">t</hi> les grands péchés et mes mauvais moments.</p><p>Nous prenons le thé dans le petit salon et le prendrons là dorénavant, parceque c'est plus sociable et pour [/moi] plus facile d'être aimable et agréable au reste de la société. Je ne puis pas supporter l'idée d'être un empêchement à qui que cela soit, et je sens que c'est plutôt par amour-propre que par bonté de coeur, </p><p>&lt;3&gt;</p><p>je dois et je veux le travailler avec l'aide de Dieu.</p></div><div><head>{1846-02-26}</head><p>[/+]<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"> [tr] знак + карандашом.</p></note> <hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> Mardi 26.</hi></p><p>Je me sens assez forte et sereine, j'écris des lettres, j'ai la visite du prêtre qui avec <persName>Vladimir</persName> m'engagent beaucoup à donner une description de[s/] nos écoles dans un des journaux. — Pour le bon <hi rend="sic-ortho">example</hi> que cela pourra produire — Je ne suis pas de cet avis et ne peux pas croire que la publicité soit bonne pour cette oeuvre qui a sa force dans sa modestie. Les imitateurs sont dangereux et pourroient gâter l'idée mère. </p><p>D'utile elle pourroit devenir dangereuse. La grande chose selon moi est d'agir selon notre entourage immédiat, sur [l’esprit/] [d/l]es paysans eux-mêmes, qui doivent les premiers entrer dans l'esprit de la chose. L'étincelle fera son effet, quand Dieu le jugera bon. </p><p>&lt;3v&gt;</p><p>— Je sors en traîneau avec <persName>Vladimir</persName>, mais je suis obligée de rentrer bientôt à cause du vent.</p><p>— J'écris des lettres. Le <hi rend="lang-ru">билетчикъ</hi> de <hi rend="placeName-lang-ru">Благодатное</hi> nous amuse en se voyant dans le miroir. Il est très heureux du costume que je prépare pour ses jumeaux. — Je ne puis pas oublier l'agrément de ma course avec <persName>Vladimir</persName> dans ce village et la <hi rend="sic-ortho">récéption</hi> qu'on nous y a faite. Dieu est trop bon pour moi, ces jouissances sont les véritables. </p><p>La soirée se passe bien, le thé n'est plus un tourment; mon petit établissement indépendant m'arrange extrêmement. La maîtresse de la maison et la mère de famille étant à son aise tout le mon-&lt;109&gt;de doit l'être.</p><p>— M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> nous montre les caractères de <persName>la Bruyère</persName> illustré, </p><p>&lt;4&gt;</p><p>délicieux ouvrage. Je le regarde et le parcours ensuite avec <persName>Eudoxie</persName>. — </p><p>— Je vais me coucher le contentement dans le coeur. [/|]<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p rend="footnote text"> [tr] вертикальная черта карандашом.</p></note><persName>Vladimir</persName> <hi rend="sic-gramm">a</hi> qui je fais pars de cet <hi rend="sic-ortho">étât</hi> de mon âme et de mes bonnes dispositions n'a pas l'air d'y compter, et a peur de me voir retomber dans l'abattement. [/|+]<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p rend="footnote text"> [tr] вертикальная черта и знак + карандашом.</p></note>Abattement horrible dans lequel j'étois <hi rend="sic-gramm">embourbé</hi> et d'où la S<hi rend="exposant">te</hi> Vierge m'a <hi rend="sic-gramm">retiré</hi> par sa puissante <hi rend="underline">intercession</hi>: "<hi rend="lang-ru">Марiя зачатая безъ греховъ, моли Бога о насъ</hi>". O mon Dieu, je ne puis te dire tout ce que j'ai éprouvé de douleur, de misère, de bonheur et de reconnoissance ces derniers temps, mais tu le sais mieux que moi-même. La vie de S<hi rend="exposant">t</hi> Augustin, de ce Saint que j'adopte, parcequ'il vient toujours à mon secours, m'a beaucoup <hi rend="sic-gramm">aidé</hi> à surmonter mes </p><p>&lt;4v&gt;</p><p>mauvais moments. La peinture de l'amour <hi rend="underline">du Chrétien</hi> pour le prochain extrait par <persName>Poujoula</persName><note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p rend="footnote text"> [tr] правильно Poujoulat </p></note> de son livre de la véritable religion m'a fait une impression étonnante. Que Dieu la conserve dans mon coeur, je voudrois qu'on puisse [l/y] trouver les caractères empreints comme une fois le nom de <persName>Jésus</persName> en lettres d'or dans le coeur de S<hi rend="exposant">t</hi> <persName>Ignace</persName>. </p></div><div><head>{1846-02-27}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 27.</hi></p><p>Messe — école <hi rend="persName-lang-ru">Ягодкинъ</hi> qui m'a fait plaisir</p></div><div><head>{1846-02-28}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 28.</hi></p><p>Je vais à <hi rend="placeName-lang-ru">Барковка</hi> avec <persName>Vladimir</persName> — nouvelle école, les paysans nous reçoivent bien et ont l'air content, le prêtre de <placeName>Stavropol</placeName> y prend grand <hi rend="sic-ortho">interêt</hi>, cela me fait plaisir, il me paroit que c'est de là que l'<hi rend="sic-ortho" xml:space="preserve">immitation </hi>se répandra dans les villages de la couronne. Pourvu que le but soit toujours aussi pieux, alors seulement cela réussira. Nous ne revenons qu'à quatre heures à </p><p>&lt;5&gt;</p><p>la maison. </p></div><div><head>{1846-03-01}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi [29/1]. </hi></p><p>Jour de fête d'<persName>Eudoxie</persName> — messe — je marche au jardin — souvenirs de l'été et du commencement de l'hiver qui se pressent dans ma tête. Nous parlons décidément du départ, qui ne peut avoir lieu que d'ici à 10 jours ou à la mi-Mai. J'ai si peur que <persName>Vladimir</persName> me laisse [/seule] ici que j'aimerois mieux partir maintenant. L'anxiété d'avoir des rivières <hi rend="sic-ortho">debaclées</hi> entre nous et l'impossibilité de nous rejoindre est trop effrayante. Lui avec ses affaires désagréables, nous ici avec les fièvres du printemps. </p></div><div><head>{1846-03-02}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 2.</hi></p><p>C'est décidé, nous quittons <placeName>Oussolié</placeName> Dimanche en huit. — Je trouve que c'est bien. Je prie Dieu de me donner l'esprit de patience et de charité pour ce qui m'attend. L'école de <hi rend="placeName-lang-ru">Березовка</hi> communie ici, </p><p>&lt;5v&gt;</p><p>je vais à l'église prier pour eux et demander leurs prières, je suis très émue de voir tout ce troupeau béni. Je leur donne du <hi rend="lang-ru">збитенъ</hi> et du pain dans l'école de <hi rend="persName-lang-ru">Наталья</hi>, ils ont l'air touchés.— je vais ensuite avec le prêtre à <hi rend="placeName-lang-ru">Ахтушка</hi> et à <hi rend="placeName-lang-ru">Ольговка</hi>, [à l’/]aux écoles. Nous parlons aux paysannes de la communion.</p></div><div><head>{1846-03-03}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 3.</hi></p><p><persName>Vladimir</persName>, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> et moi partons pour <hi rend="placeName-lang-ru">Жигули</hi>. Messe — les écoles chantent — nous entrons ensuite à l'école, grand rassemblement. Je tiens un petit discours aux femmes sur leurs dévotions — il y en a qui pleurent — temps magnifique, les montagnes sont belles — je les regarde, mais ce n'est plus ce sentiment d'amour que je leur portois, la dernière fois encore que nous avons fait ensemble cette course. </p><p>&lt;6&gt;</p><p>Ce n'est pas que je me sente abattue et découragée ou désenchantée, tous ces mots sont vains et vides de sens. — je sens que j'aime quelquechose de plus durable, quelquechose de plus grand encore et je voudrois par toutes les facultés de mon âme me rendre digne du bonheur, tel qu'on ne peut pas l'avoir ici. Le bonheur n'est nulle part et en rien ici et peut être partout, [si/si] j'accumule pour l'éternité. —</p><p>— Après le dîner distribution de chevaux dans la cour — ensuite je vais dans l'école de <placeName>Панкинъ</placeName>. — Je suis contente des anciennes élèves — fatiguée de ma journée. </p></div><div><head>{1846-03-04}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 4.</hi></p><p>Je ne fais que pleurer, les congés sont <hi rend="sic-gramm">cruelles</hi> et si doux en même temps. On nous pleure, c'est un sentiment agréable, mais d'un autre côté, tous ont l'air de tant souffrir, </p><p>&lt;6v&gt;</p><p>d'être si abattus, que je ne peux pas m'empêcher de regretter cette tristesse, pour ces pauvres gens. O mon Dieu, je te remercie de fond de mon âme pour tes douceurs, les <hi rend="sic-gramm">seuls</hi> qui puissent être goûtées sans crainte.</p><p>[Lundi/] Nous partons à 11 heures pour <hi rend="placeName-lang-ru">Тайдаково</hi>; le prêtre et M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> nous accompagnent — journée magnifique — je suis très contente de mon école, qui fait d'énormes progrès. — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> me montre tout un ménage <hi rend="lang-ru">Tchouvach</hi> extrêmement bien ordonné. — En revenant à la maison nous passons par <placeName>Karlovka</placeName>, village charmant. — Je puis dire là un petit mot à M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> sur la confiance que j'ai dans sa manière de gouverner les paysans, et que je suis sûre de [/les] retrouver aussi florissants que j'avois trouvé le jardin beau après quatre ans d'absence.</p><p>&lt;7&gt;</p></div><div><head>{1846-03-05}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mardi 5. </hi></p><p>M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> demande <persName>Eudoxie</persName> en mariage à <persName>Vladimir</persName>. — Je suis contente de pouvoir lui faire montrer la lettre que j'avois préparée pour <persName>Palmenstiern</persName> dans le cas où il le feroit.— Je suis dans un état de fièvre qui est suivi d'une grande douceur. Je ne peux pas m'expliquer tout ce qui se suit, se heurte et se combat en moi à cette occasion. — Je promets de ne pas en parler à <persName>Eudoxie</persName>. — Elle ne se sent pas la vocation de vivre à la campagne pour s'occuper des paysans et ne paroit pas disposée à une vie sérieuse. — </p><p>Les paysans assiègent ma porte, les congés me font mal. — J'emballe mes effets. — mes oiseaux viennent de temps en temps frapper à ma fenêtre — mon cabinet est plus joli que jamais. —</p><p>&lt;7v&gt;</p></div><div><head>{1846-03-06}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 6.</hi></p><p>Je ne puis aller à la messe. — Le soir à l'école <hi rend="persName-lang-ru">Дашковъ</hi>. — Je suis très contente de la manière dont les anciennes écolières lisent — Je trouve <hi rend="persName-lang-ru">Елена</hi> de mauvaise humeur et pas caressante.</p><p>M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> nous montre le soir un charmant modèle de maison de paysan, qu'il veut envoyer en Suède.</p></div><div><head>{1846-03-07+}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 7, Vendredi 8.</hi></p><p>Nous allons à la messe, toute l'église est pleine de petites filles qui vont communier demain. Je cause le soir avec Monsieur <persName>Brumer</persName> sur ce que je désirerois qui fut fait pour les écoles et la <hi rend="lang-ru">баня</hi>, cela me fait du bien, car la contrainte de ne jamais pouvoir communiquer avec lui pour des choses que je croyois être bonnes me faisoit souffrir quelquefois horriblement. —</p><p>&lt;8&gt;</p></div><div><head>{1846-03-09}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 9. </hi></p><p>Je vais à la messe pour voir communier toutes mes écoles — je pleure excessivement — rien n'est plus doux et plus touchant. — Je vais de là dans la grande école des garçons pour attendre et recevoir les petites qui devoient toutes arriver deux à deux et par écoles. — Rien n'étoit plus <hi rend="sic-gramm">solemenelle</hi> et plus touchant que nos adieux et j'étois heureuse de pouvoir le faire le jour de leur comunion<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус.</p></note>. </p><p>— Que Dieu les bénisse et plante dans leur coeur tout ce qui doit faire leur bonheur éternel.</p><p>Je n'étois pas encore levée de table qu'on m'annonce une députation de vieilles qui viennent prendre congé de moi — je leur donne audience et elle paraissent contentes. — </p><p>Le soir j'inscris les pauvres que je recommande à M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName>. — </p><p>&lt;8v&gt;</p><p>Le prêtre reste tard. </p></div><div><head>{1846-03-10+}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Dimanche 10. </hi></p><p>Tout est prêt pour le départ. — Je fais le tour de toute la maison le coeur froid et l'oeil sec — pourquoi? Je crois que c'est une grâce de Dieu, je ne puis rien sentir, car je sentirai trop fort. </p><p>Nous allons à la messe, foule. — Les prières sont bien belles — Nos <hi rend="lang-ru">kibitki</hi> sont avancées — les enfants partent — nous restons encore dans l'enceinte de l'église en prendre congé — il y a des physionomies qui me touchent particulièrement — le vieux <hi rend="persName-lang-ru">Терехинъ</hi> — qui me dit presque sans voix : <hi rend="lang-ru">письмецо пришлите, чтобы я знал, какъ доехали</hi>. Nous partons <persName>Vladimir</persName> et moi en petit traîneau accompagnés jusqu'à l'<hi rend="lang-ru">околица</hi> par les chants de mes écolières.— Je m'<hi rend="sic-ortho">assay</hi> à reculons pour voir encore nos belles montagnes. </p><p>&lt;9&gt;</p><p>Nous passons par <hi rend="placeName-lang-ru">Ахтуша</hi> où les paysans nous arrêtent, <hi rend="placeName-lang-ru">Ольговка</hi> de même — le prêtre prend congé de nous à la frontière. — Les paysans nous reçoivent à <hi rend="placeName-lang-ru">Тукшунъ</hi> et à <hi rend="placeName-lang-ru">Языково</hi>. — Nous arrivons à <placeName>Simbirsk</placeName> à 11 heures du soir — excellente maison de marchand — nous sommes soignés et gâtés comme toujours par notre cher M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName>. Nous passons deux jours à <placeName>Simbirsk</placeName> — je suis contente du séjour il est calme et doux. Que Dieu bénisse <placeName>Oussolié</placeName>, le peu que j'y ai fait de bon et qu'Il le pardonne le mal que j'y ai fait en le voulant et sans le vouloir. Ma <hi rend="lang-ru">Kibitka</hi> est bien arrangée tout ce qui a pu être fait a été fait. Les enfants partent les premiers, ensuite nous…..</p><p>&lt;9v&gt;</p><p> La route n'est pas mauvaise jusqu'à <hi rend="placeName-lang-ru">Прамзино</hi> — de là elle devient affreuse. Nous arrivons très fatigués à <placeName>Simbilei</placeName> — la maison est bien tenue. — J'y suis contente aussi du séjour. <persName>Richter</persName> et ses filles ont l’air excellents — Les chants à la messe me font venir les larmes aux yeux, en me rappelant ceux d'<placeName>Oussolié</placeName>. — Le médecin y retourne j'écris par lui mes instructions. Que Dieu bénisse ce cher endroit.</p><p>De <placeName>Nigni</placeName> à <placeName>Moscou</placeName> notre voyage a été affreux en malle poste, par des <hi rend="lang-ru">ухабы</hi> <hi rend="sic-ortho">innimaginables</hi>. J'arrive à <placeName>Moscou</placeName> dans des dispositions peu endurantes, et je m'exprime un peu rudement sur les projets d'indépendance pour moi et les enfants. — Lise me trouve devenue méchante — je me </p><p>&lt;10&gt;</p><p>sens fatiguée de la route et triste d'avoir quitté un endroit où je me sentois nécessaire ou plutôt où je m'imaginois l'être, ce qui m'[étoit agréable/y attachoit]. — Le bonheur n'est nulle part, mais le moyen de rendre heureux les autres est partout, et c'est là la seule chose satisfaisante tant qu'on [est ici/ est en ce monde]. — </p><p><anchor xml:id="Hlk522865672"/>-----------</p><p>Je jouis ici de la société de <persName>Dolgorouky</persName>, de son amitié, de ses conversations édifiantes et pleines d’intérêt.</p><p>Un jour il parloit de ce que c’étoit que la magie, que c’étoit la force de la volonté [/+]<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p rend="footnote text"> [tr] В виде сноски сбоку : Mais je crois que c’est la Foi, sans la charité. Les mages, magiciens &amp;, sont forts par <hi rend="underline">la force de leur volonté ou de leur foi</hi>, mais n’ayant pas la charité leurs œuvres sont <hi rend="underline">stériles</hi></p></note>. — Ensuite de ce qui feroit notre salut ? Je lui dis que je croyois que c’étoit la charité, puisque ce sont <hi rend="sic-ortho">ses</hi> œuvres qui seront demandées <hi rend="sic-gramm">de nous</hi> au jour du jugement. — «J’étois malade </p><p>&lt;10v&gt;</p><p>[malade/] et vous êtes venus me voir pauvre et vous m’avez secouru &amp;&amp; ».</p><p>Il dit oui, [/mais qu’est-ce que la charité,] car il est dit : « Quand j’aurois le don de prophétie, que je pénétrerois tous les mystères, et que je posséderois toutes les sciences et quand j’aurois toute la fois possible jusqu’à transporter les montagnes ; si je n’ai point la charité, je ne suis rien. »</p><p>C’est qu’on peut faire des prodiges par orgueil ! <note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p rend="footnote text"> [tr] Оставшаяся часть страницы пустая.</p></note></p><p>&lt;11&gt;</p><p>Un autre soir il cause avec moi des psaumes, il dit que c’est la plus belle lecture qu’on puisse faire. Lui-même les lit tous les soirs. — Nous sommes à la semaine de la passion — je le prie de venir mardi nous [/en] faire la lecture [des psaumes/]. Il les lit d’une manière extrêmement touchante — m’en nomme plusieurs particulièrement — entre [/autres] le 90<hi rend="superscript">e</hi> regardé comme ayant en lui une force miraculeuse<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"><p rend="footnote text"> [tr] Две с половиной строчки перечеркнуты.</p></note> — les 7 psaumes que les Juifs chantoient en montant les gradins du temple. Rien ne me fait plus de bien et de plaisir que cette manière de passer mon temps. Je <hi rend="sic-ortho">désir</hi> qu’elle revienne plus souvent.</p><p>Je passe mon jour de naissance avec un grand contentement intérieur. Les enfants me touchent en m’apportant des cadeaux achetés sur leur argent de poche. —</p><p>&lt;11v&gt;</p><p>Nous allons à la messe à l’église de <placeName>Kasan</placeName> — en sortant je vois <persName>Dolgorouky</persName>, cela me touche tellement que je ne sais même pas le remercier. — Nous rentrons tous ensemble, chocolat dont les enfants sont très heureux — toute la journée a un air de fête — nous dînons chez les <persName>Dolgorouky</persName>. —</p><p>— Je suis dans un état d’esprit agréable toute la journée — je pense beaucoup à <placeName>Oussolié</placeName>, à tous ses habitants, aux prières qui auront peut-être été faites pour moi — O mon Dieu je te remercie de la douceur de cette journée, elle a été </p><p>&lt;12&gt;</p><p>une compensation immense pour les douleurs passées, oubliées et méritées. Tes bienfaits, mon Dieu, dépassent toujours les épreuves que tu m’envoies.</p></div><div><head>{1846-04-27}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 27.</hi></p><p>Coûte que coûte il faut que je me remette à écrire tous les jours cela met de l’ordre dans la vie. Dans cette vie dépensée avec tant de prodigalité. —</p><p>— Nous sommes occupés des préparatifs d’une fête que nous voulons donner le 1er <sic>de</sic> Mai aux nouveaux mariés <persName>Scherbatoff</persName>. Dieu donne qu’il n’arrive pas d’accident, cela seroit horrible et c’est la seule chose qui me préoccupe. Je suis patiente et douce jusqu’à présent malgré les ennuis d’une telle entreprise. <persName>Dolgorouky</persName> est venu dîner avec <persName>Vladimir</persName> après le dîner il nous a lu </p><p>&lt;12v&gt;</p><p>des <hi rend="lang-ru">Римские письма</hi> de <persName>Mouraviev</persName> — il y a des bêtises et de belles idées — ses comparaisons avec <placeName>Moscou</placeName> sont déplacées et ennuyeuses. —</p><p>Je crois bien que contre son attente et son désir l’effet produit par sa description de <placeName>Rome</placeName>, [vous/] transporte [/son lecteur] d’admiration pour cette ville, siège du Christianisme, assise sur les ruines d’une religion qui a <hi rend="sic-gramm">dominée</hi> le monde pendant tant de siècles. Que de souvenirs importants et d’objets saints sont renfermés dans cette ville. J’en suis toute remplie. Nous sommes interrompus dans notre lecture par le son des cloches. Les <hi rend="lang-ru">Всенощныя</hi> ont <hi rend="sic-gramm">recommencées</hi>, peut-être pourrois-je encore assister à quelques-unes. <persName>Dolgorouky</persName> s’en va bientôt, <persName>Vladimir</persName> et moi allons faire en voiture le tour du Kremlin, éclairé magnifiquement par le soleil couchant sur </p><p>&lt;13&gt;</p><p>un fond plombé et une pleine lune. — Je vais après le coucher les enfants chez <persName>Lise</persName> qui est malade.</p></div><div><head>{1846-04-28}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 28.</hi></p><p>Je ne suis pas assez bien pour aller à la messe et suis dérangée dans ma matinée par une quantité de sottes visites. Mon esprit n’est pas recueilli. Je dîne chez ma Tante, les Tyroliens, <persName>Pr</persName><persName>a</persName><persName>jevsky</persName>, sa nièce, <persName>Catherine Orloff</persName>, &amp;&amp; conversation éparpillée et <hi rend="sic-ortho">fatig<seg rend="background(yellow)">ua</seg>nte</hi>.</p><p>— Je lis mes lettres d’<placeName>Oussolié</placeName> en revenant à la maison, les nouvelles sont douces et agréables, mais ne me contentent pas, sans que je sache m’en rendre raison. — Dieu seul peut empêcher que le bien que je désire faire à <placeName>Oussolié</placeName> ne devienne du mal et c’est ce que je lui demande tous les jours. Qu’Il bénisse ce cher endroit et que ce qui a été fait n’ait pas d’autre </p><p>&lt;13v&gt;</p><p>but que de contribuer à lui amener des âmes.</p><p>La P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Wolkonsky</persName> et <hi rend="persName-lang-ru">Варвара Николаевна</hi> viennent prendre le thé. Les enfants une fois couchés, je vais [/chez] chez <persName>Lise</persName>. <persName>Dolgorouky</persName> nous fait la lecture de <persName>Mouravief</persName> qui devient de plus en plus intéressant et bien beau par moment. <hi rend="sic-gramm">Ces</hi> [-/ci]tations sont justes et très bien appliquées. — Nous ne sommes rentrés qu’à une heure, j’étois très fatiguée.</p></div><div><head>{1846-04-29+}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 29. Mardi 30.</hi></p><p>Ces 2 jours se passent tranquillement je ne me sens pas de troubles aucune espèce pr le succès de notre fête, Dieu me tient par la main, je l’adore et me tiens prosternée à ses pieds. <persName>Anatole</persName> écrit de <placeName>Pétersbourg</placeName> qu’il est malade, sa femme s’inquiète extrêmement, et veut partir.</p><p>&lt;14&gt;</p></div><div><head>{1846-05-01}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 1.</hi></p><p>Le temps est excessivement froid, je conserve ma paix intérieure. — Mon Dieu que tes voies sont inexprimables. — Cette fête m’a appris une grande chose, m’a fait connoître un trésor, que j’avois en mon pouvoir toujours, mais dont je ne savois pas la valeur. — Le moyen de conserver cette paix par des aspirations consTantes vers Toi et en me mettant en Ta présence. Cette paix intérieure est la chose la plus douce que l’on puisse goûter ici-bas, c’est une force audessus de toutes les forces. Conserve la moi, mon Dieu, pour d’autres circonstances de ma vie, que je remets <hi rend="sic-gramm">toutes</hi> en ta miséricorde.</p><p><persName>Vladimir</persName> les garçons et moi partons pour <placeName>Sokolniki</placeName> à une 1h1/2 et demie. La route est très animée, le peuple se porte de tous côtés, en foule. La <hi rend="sic-ortho">b<seg rend="background(yellow)">arr</seg>aque</hi> est bien arrangée </p><p>&lt;14v&gt;</p><p>mais il y fait un froid de chien. Les <persName>Dolgorouky</persName> arrivent bientôt après nous, cela me remonte un peu le courage. On est obligé de chauffer avec de l’esprit de vin. Le Prince <persName>Serge Golitzin</persName> est un des premiers avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Prajevsky</persName>. Le reste du monde se rassemble peu à peu et l’on ne se met à table qu’à 4 h. et 1/2 en nombre de 75 tous en pelisse et en manteau. Le dîné est bien fait et bien servi, la musique est charmante. Je suis assise entre le prince Serge et le nouveau marié, mon excellent <persName>Dolgorouky</persName> est de l’autre côté du [f/] marié. Après le dîner toute la société se répand dans le bois qui étoit dans tout son éclat, le soleil a un peu paru. — J’étois contente d’être à l’entre-acte et de n’avoir plus qu’une scène à jouer. — </p><p>— Le monde du dîner et une 100ne </p><p>&lt;15&gt;</p><p>d’autres individus se sont rassemblés de nouveau et l’on a bientôt commencé à danser.</p><p>M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Smirnoff</persName> a fait une courte apparition Le<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"><p rend="footnote text"> [tr] отсутствует знак препинания.</p></note> Comte <persName>Léon Solohoub</persName> a beaucoup dansé, j’arrange dans ma tête un mariage pour lui [-/avec] la jeune <persName>Stroganoff</persName> qui me <hi rend="sic-ortho">plait</hi> beaucoup. Il y a des figures de l’autre monde. On se retire à minuit passé après avoir soupé. Je ne puis pas dire ma joie de me retrouver dans ma voiture pour revenir à la maison, sachant que tout cela est passé.</p><p>J’ai remercié Dieu de ce qu’aucun accident n’étoit survenu et de ce qu’il m’avoit conservé jusqu’à la fin le calme de mon âme que je ne voudrois perdre par aucune considération.</p></div><div><head>{1846-05-02}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 2.</hi></p><p>Je reste au lit par prudence jusqu’à 2 heures. <persName>Alexandre Panin</persName> </p><p>&lt;15v&gt;</p><p>vient me voir et me remercier, plus tard <persName>Sophie</persName>, qui étoit jolie ce matin. Ensuite <persName>Dolgorouky</persName>, qui avoit l’air tout aussi gai que moi de ce que cette histoire étoit finie, je le fais déjeuner. Le soir visite du prêtre qui vient demander de nos nouvelles, cela me touche. <persName>Dolgorouky</persName> revient et <persName>Vladimir</persName> entame le prêtre sur la question du duel. Ce dernier répète mot pour mot ce qu’avoit dit <persName>Dolgorouky</persName> à ce sujet il y a quelques jours. Je fais mon profit des différentes opinions sur ce triste sujet pour pouvoir être à même d’en causer avec mes fils. Je crois que ce qu’il y a de mieux à faire, c’est de leur [parler de/démontrer] l’absurdité des raisons de duel par des <hi rend="sic-lex">examples</hi> et de ce qu’on appelle si faussement : <hi rend="underline">honneur</hi>. Je </p><p>&lt;16&gt;</p><p>crois qu’un homme véritablement noble est rarement placé dans une fausse position. Sa ligne de conduite est toujours si pure et si digne que ces duellistes ou (<hi rend="underline">chiens hargneux</hi>) ne sauroient complètement [la/l]’attaquer. Je conviens que la mère doit agir sur son fils de la manière la plus prudente et avec le plus de tact, en priant Dieu de l’éclairer, et je ne crois [/pas] que [leur/le] fils une fois grand puisse <hi rend="sic-ortho">complettement rejetter</hi> ces arguments, qui seront toujours [l/d]es sentiment chrétien, aussi bien fait pour les hommes ds ce cas, que dans tous les autres ou la <hi rend="underline">conscience</hi> ou <hi rend="underline" xml:space="preserve">la voix de Dieu </hi>doit passer avant le raisonnement humain ou [l/s]es conven[-/tions]. Que Dieu me garde d’être appelée un jour à porter cette épreuve, que Dieu bénisse mes fils et qu’il les </p><p>&lt;16v&gt;</p><p>reprenne plutôt que de [-/leur ôter] [de/] Sa grâce.</p></div><div><head>{1846-05-03}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 3.</hi></p><p>Je tarde pour mon dîner avec les enfants et vais dîner chez ma Tante où je trouve <persName>Dolgorouky</persName>. — Le soir tout le monde s’est réuni chez nous, la Comtesse <persName>Choiseuil</persName> amène son frère <persName>Léon</persName>. — J’avois eu le matin la visite du bon <persName>Haas</persName>, qui n’en revenoit pas de ce que j’étois si peu préoccupée de ma fête de <placeName>Sokolniki</placeName>, et qui me dit : « il paroît que j’en ait été plus <hi rend="sic-gramm">occupée</hi> que vous. » [-/Je lui] montre ce que j’avois écrit à <placeName>Londres</placeName> sur la réunion de l’église d’Occident et Orient, il en paroit enchanté. Ma journée a été douce et je ne puis cesser de remercier Dieu et d’élever mon âme vers lui avec un cri d’amour, de cet amour qui ne cessera jamais ; conçois tu homme fragile et </p><p>&lt;17&gt;</p><p>inconstant, le bonheur d’une telle promesse ?</p></div><div><head>{1846-05-04}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 4.</hi></p><p>Courses et visites. Le soir chez <persName>Lisin</persName><persName>c</persName><persName>a</persName> où il y a du monde, que je ne trouve pas intéressant ; Le monde n’est jamais bien placé dans ce salon, je reviens à la maison fatiguée.</p></div><div><head>{1846-05-05}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 5.</hi></p><p>Messe à <hi rend="lang-ru">Никола Гнездники</hi> — revenue à la maison je m’occupe longtemps avec les enfants, Dieu m’aide à leur parler bien [/et] efficacement. Nous lisons plusieurs paraboles de Jésus-Christ sur le Règne de Dieu, avant de les leur expliquer, je les questionne, ils répondent très bien. — Je leur dis que j’avois vu l’accomplissement de ces paroles : «<hi rend="lang-ru">Просите прежде всего царствiе Божiя и вся сiя примножатся вамъ</hi>» dans la réussite de notre fête à <placeName>Sokolniki</placeName>.</p><p>Je n’avois pas osé demander autre </p><p>&lt;17v&gt;</p><p>chose à Dieu, que de la <hi rend="underline">patience et de l’</hi><hi rend="sic-ortho">humillité</hi> <hi rend="lang-ru">а Господъ приложилъ</hi><hi rend="underline" xml:space="preserve"> le contentement et la paix</hi>. Il me regardoient et m’écoutoient avec amour. <persName>Vladimir</persName> me dit en finissant notre lecture. <hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">Эта минута будет самая приятная во всемъ Воскресений </hi>— Pour moi aussi c’est vraiment un vrai moment de bonheur que je ne puis assez remercier Dieu pour ces jours où [I/i]l m’emploie pour transmettre son amour dans le cœur de ces bons anges.</p><p>Je dîne chez ma Tante — discussion très vive avec les Allemands qui s’y trouvaient. — Je suis <hi rend="sic-ortho">ridiculle</hi> d’y prendre part — je ne reste pas au salon après le dîner. Ma Tante, la C<hi rend="exposant">sse</hi> <persName>L</persName><persName>a</persName><persName>mey</persName>, et <persName>Dolgorouky</persName> viennent le soir.</p></div><div><head>{1846-05-06}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 6</hi></p><p>[Un/Au] moment où ns </p><p>&lt;18&gt;</p><p>déjeunons arrive <persName>Dolgorouky</persName> mais il ne veut pas s’asseoir pr un instant et s’enfuit aussi vite qu’il est venu. La comtesse [/<persName>Choiseuil</persName><persName>]</persName> vient me voir vers les 7 heures nous causons un peu ensemble ensuite vient <persName>Dolgorouky</persName> qui reste toute la soirée. — <persName>Lisin</persName><persName>c</persName><persName>a</persName> aussi. — À 10 heures je fais ma toilette pour aller chez les jeunes <persName>Scherbatof</persName>, — (je suis trop parée pour le petit cercle qui s’y trouve ce qui est désagréable. — J’y vois M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Wassiltchikoff</persName> et <persName>L</persName><persName>oujais</persName><note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"><p rend="footnote text"> [tr] ?</p></note>. avec lequel je suis gênée parce qu’il est avec moi, cela me peine c’est un brave homme que j’estime et je ne conçois pas ce qu’il a contre moi.</p></div><div><head>{1846-05-07}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 7.</hi></p><p>Je relis aujourd’hui ce que j’avois écrit en Angleterre </p><p>&lt;18v&gt;</p><p>à propos d’<persName>Eliza</persName>, j’en suis toute préoccupée. J’ai à six heures la visite de M<hi rend="exposant">elle</hi><persName>Beketoff</persName>, qui veut devenir religieuse à <placeName>Jérusalem</placeName> et qui quête maintenant pour une église [à Jérusalem/qu’on bâtit dans les environs]. Je cause avec elle longtemps, elle m’enchante par son air et par son ton de vérité. Le livre de la quête où l’on inscrit les offrandes en mettant le nom des personnes pr lesquelles on prie me touche extrêmement. [M’/]étant occupée toute la matinée d’<persName>Eliza</persName>, je suis tout émue de pouvoir mettre son nom et faire prier pour elle à <placeName>Jérusalem</placeName>.</p><p>Je fonds en larmes et je me sens entraînée à parler d’elle à cette charmante créature ; du désir que j’ai de sa guérison. — Ses réponses sont si <hi rend="underline">sages</hi> de <hi rend="underline">foi</hi> et <hi rend="doubleunderline">d’espérance</hi> que je crains d’avoir trop </p><p>&lt;19&gt;</p><p>désiré la guérison [/d’<persName>Eliza</persName><persName>]</persName>, ou du moins elle parvient à me rendre plus raisonnable à ce sujet en regardant l’âme d’<persName>Eliza</persName> comme intacte et saine devant Dieu et ne souffrant ici-bas que pour jouir pleinement de la béatitude éternelle. O mon Dieu c’est là tout ce que je demande pour cette chère sœur. J’envoie tous les enfants chez <persName>Lise</persName> et ne puis encore me séparer de M<hi rend="exposant">elle</hi><persName>Beketoff</persName>. Elle me donne des croix et différentes petites reliques pour les enfants et à moi un tout petit pain béni sur le tombeau de Notre Seigneur que le patriarche lui avoit envoyé par des pèlerins. — Je pense qu’il pourra peut-être me servir pendant une grande maladie et je le garderois avec vénération. — Elle me dit que le moment où l’on prie </p><p>&lt;19v&gt;</p><p>pour les morts et les vivants inscrits à <placeName>Jérusalem</placeName>, et dont il y a des milliers est extrêmement solemnel [-/pend<hi rend="superscript">t</hi> la] messe. C’est celui où on sort avec les <hi rend="lang-ru">Дары</hi> et l’évêque et tous <hi rend="sic-ortho">ces</hi> suivants se mettent à genoux pour dire tous les noms. — Elle a vu pend<hi rend="superscript">t</hi> le service d’un Dimanche des rameaux [/s’élever] une [-/querelle] dans l’église [-/-] entre les Arméniens et les Grecs et 15 personnes tuées [tout/non] loin d’elle. Le Patriarche Grec dit la première messe tous les jours sur le S<hi rend="exposant">t</hi> Sépulcre, ensuite l’Arménien, puis le Catholique. — Elle [y/] étoit à <placeName>Jérusalem</placeName> lorsque l’évêque Anglais [/y] est arrivé [à Jérusalem]. — Je l’ai <hi rend="sic-gramm">prié</hi> de me faire venir un chapelet des olives de <placeName>Gethsémani</placeName>, ce qu’elle m’a promis de faire.</p><p>&lt;20&gt;</p><p>Une fois que mes yeux furent moins rouges, j’allois chez <persName>Lise</persName> — concert de <persName>Tashi</persName><persName>m</persName><persName>a</persName> — plus tard arrive la C<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Choiseuil</persName>, [/les] <persName>Kruse</persName> &amp;&amp;. Ma Tante étoit charmante préoccupée à ourler des mouchoirs.</p><p><persName>Dolgorouky</persName> cause peu et je ne jouis pas de sa conversation que j’aime tant. — Nous restons les tous derniers et alors il s’anime un peu.</p></div><div><head>{1846-05-08}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 8.</hi></p><p>Bonnes leçons avec <persName>Nalie</persName>. — J’écris mon journal. Bientôt vont commencer les ennuis de déménagement et d’emménagement à <hi rend="placeName-lang-ru">Отрада</hi>. Que Dieu me donne la force de garder mon égalité de caractère et la paix mon âme. <persName>Dolgorouky</persName> passe une grande partie de la matinée chez <persName>Vladimir</persName>, mais n’entre pas chez moi. —</p><p>&lt;20v&gt;</p><p><persName>S</persName><persName>a</persName><persName>l</persName><persName>a</persName><persName>hou</persName><persName>p</persName> me fait demander la permission de me voir. Je monte chez M<hi rend="exposant">elle</hi><persName>Schlein</persName>, je l[a/e] trouve dans une grande agitation, il veut avoir mon conseil pour savoir comment demander la petite <persName>Stroganoff</persName> en mariage. Cela m’amuse et me touche, j’aime toujours qu’on vienne à moi, quand on se trouve dans [une/la] tristesse ou les inquiétudes. C’est là ma plus grande douceur.</p><p><persName>Dolgorouky</persName> me lit le soir les psaumes avec les commentaires, <persName>Vladimir</persName> revient de chez les <persName>Wassiltchikof</persName>.</p></div><div><head>{1846-05-09}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi [11/9].</hi></p><p>Ma Tante <persName>Novossiltzoff</persName> &amp; viennent prendre le thé chez nous, je suis souffrante, la <hi rend="underline">sécheresse</hi> m’accable, je dois le recevoir de la main de Dieu, [comme/de même que] cette <hi rend="underline">rosée</hi> qu’[i/I]l m’envoie si souvent, et dont je ne suis pas </p><p>&lt;21&gt; </p><p>digne.</p></div><div><head>{1846-05-10}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 10.</hi></p><p>J’achève la vie de S<hi rend="exposant">t</hi> <persName>Augustin</persName> par <persName>Poujoulat</persName>. La lecture de cet ouvrage a été une jouissance bien grande, une vraie nourriture de mon âme, un encouragement pour [/supporter] les tribulations de cette vie et un exemple, pour montrer ce que l’on peut faire étant malade, et surchargée d’affaires journalières.</p></div><div><head>{1846-05-11}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 11.</hi></p><p><persName>Vladimir</persName> décide de partir pour <placeName>Pétersbourg</placeName>, cela m’afflige, j’aurois voulu pouvoir l’accompagner, mais ce n’est pas en ce moment [là /] ce que je dois faire. J’ai <hi rend="sic-ortho">a</hi> commencer le séjour à <placeName>Отрада</placeName> à m’y installer, avec l’aide <hi rend="underline">de Dieu</hi>. Mon Dieu ! Tu viens toujours à mon secours au-delà de mes espérances.</p><p>— J’ai causé avec ma Tante sur les arrangements </p><p>&lt;21v&gt;</p><p>à prendre pour notre séjour à la campagne, j’ai tâché de me mettre en Ta présence dans l’espoir de paix et de conciliation et tout est allé facilement. <hi rend="sic-ortho">Continues</hi> moi Tes grâces, et donne [/moi] l’arme la plus <hi rend="sic-ortho">éfficace</hi> et plus forte qui est ton <hi rend="sic-ortho">humillité</hi>.</p><p>Dîner chez les <persName>Dolgorouky</persName> — Ils sont tout à fait seuls. <persName>Lisinca</persName> fait après le dîner la lecture d’un voyage au Mont-Blanc par [un/le] pasteur protestant <persName>Moulinier</persName>. Le soir <persName>Dolgorouky</persName> vient chez nous et nous l’engageons à accompagner <persName>Vladimir</persName>, et tire au sort pour se décider, le sort décide qu’il reste. Il me paroît qu’il avoit [-/élevé son âme] à Dieu pour le prier de l’éclairer avant de m’apporter à tirer.</p></div><div><head>{1846-05-12}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 12.</hi></p><p>Nous allons à la messe où se trouvent les</p><p>&lt;22&gt;</p><p><persName>Dolgorouky</persName>. <hi rend="lang-ru">Молебенъ</hi> pour le voyage de <persName>Vladimir</persName> — quelles belles prières ! Nous revenons tous à la maison et restons tous ensemble jusqu’au départ de mon cher <persName>Vladimir</persName>. Je n’aime pas à me séparer de lui, que Dieu le bénisse et le ramène bientôt.</p><p>Je dîne avec les enfants, visite de la P<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Scherbatoff</persName> — je sors à 6 heures en voiture ouverte avec mes deux charmants garçons qui m’accablent de caresses et de soins. Que la bénédiction de Dieu repose sur eux. Je me prends quelquefois à craindre pour leur fortune, ne seraient-ils pas meilleurs sans elle, plus éloignés de toute tentation ; d’un autre côté, je pense que puisque c’est ainsi que Dieu l’a voulu, c’est pour le mieux, </p><p>Peut</p><p>&lt;22v&gt;</p><p>être y renonceront ils [/d’eux-mêmes] pour sa gloire ou bien en feront-ils un bon usage mais c’est si rare.</p><p>Je suis reconnoissante à <persName>Lisinca</persName> et son mari qui viennent passer la soirée chez moi. Elle me fait la lecture des œuvres de <hi rend="persName-lang-ru">Дмитрiй Рос&lt;141&gt;товскiй</hi> — Il y a de bien belles choses.</p></div><div><head>{1846-05-13}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 13.</hi></p><p>Je ne fais rien de bon de toute la journée — <persName>Anatole</persName> cause très assez longtemps avec moi de ses affaires et de ses projets — vers 6 heures je fais des visites de congé, je ne suis reçue chez les <persName>Béguitchef</persName>.— </p><p>— En rentrant j’ai la visite de <persName>Grégoire Dolgorouky</persName> qui reste très longtemps à me parler de <persName>Nadine</persName>.</p><p>Aimerais-je à la revoir — je ne saurois du tout le dire avant d’en avoir fait l’expérience. Il y a plus de 7 ans que nous ne sommes nous sommes vues, </p><p>&lt;23&gt;</p><p>cette jouissance [/est] pour un temps plus pur, meilleur, éternelle.</p></div><div><head>{1846-05-15}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 15.</hi><note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"><p rend="footnote text"> [tr] вертикальная черта и знак + карандашом</p></note></p><p>J’ai dans la matinée la visite de <persName>Grégoire Dol</persName><persName>.</persName> et de la C<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Bobrinsky</persName>. — </p><p>J’ai été à la messe et j’ai entendu le dernier <hi rend="lang-ru">Христосъ Воскресе</hi>. — Les chants de l’église pendant les semaines de Pâques jusqu’à l’Ascension sont arrangés avec une sagesse admirable et m’ont <hi rend="sic-gramm">frappé</hi> plus que jamais. A 4 heures vient le prêtre de <placeName>Kasan</placeName>, je lui parle de mon état de découragement de voir que rien n’est possible dans ce monde, il me donne les consolations de la religion avec toute la douceur imaginable et promet de me confesser ce soir après le service du soir. — Je vais avec les enfants à l’église de <placeName>Kasan</placeName>, bon service, je m’y </p><p>&lt;23v&gt;</p><p>confesse dans la petite église et je reviens à la maison à 9 heures et reste seule jusqu’au temps d’aller me coucher.</p></div><div><head>{1846-05-16}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 16.</hi></p><p>Je me lève de bonne heure et je vais avec <persName>Poplavski</persName> à l’église de <placeName>Kasan</placeName> j’y suis dans un état de bonheur et de joie intérieure qui m’enlèvent de la terre qui me porte[nt/] vers Toi, mon Dieu, je sens que Ta glorieuse résurrection et Ton ascension peuvent me tirer de ce monde et m’attacher à Ton Amour. Ainsi soit-il.</p><p>Le reste de la journée se passe [facile/paisible]ment, je retourne à l’église avec les enfants, le prêtre fait un discours pour la fête, court mais touchant. Ma Tante me mène le soir chez le <persName>Métropolitain</persName>. Du premier abord </p><p>&lt;24&gt;</p><p>il me paroît affecté, sa physionomie aussi ne me plaît pas, mais à mesure qu’il s’anime qu’elle devient remarquable. Il parle très agréablement, je ne puis pas dire cependant qu’il ait dit des choses très saillantes ou très nouvelles. La C<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Choiseuil</persName> et [-/<persName>Dol</persName><persName>]</persName><persName>gorouky</persName> étoit avec nous. Ma première visite cependant me donne envie de le voir encore et d’être plus à mon aise. Je n’osois pas ouvrir la bouche.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"><p rend="footnote text"> [tr] вертикальная черта и знак + карандашом</p></note> Tout le monde est venu prendre le thé chez nous. J’y trouve établi <persName>Léon S</persName><persName>a</persName><persName>l</persName><persName>a</persName><persName>hou</persName><persName>p</persName> et <hi rend="persName-lang-ru">Екатерина Николаевна Д</hi>. — <persName>S</persName><persName>a</persName><persName>l</persName><persName>a</persName><persName>houp</persName> me remercie des yeux de la part que je prends à son mariage projeté. — Il a l’air d’un bon garçon. —</p><p>Ma Tante et</p><p>&lt;24v&gt; </p><p><persName>Lisinca</persName> restent les dernières. Je vais me coucher contente de ma journée, et avec un sentiment de paix indéfinissable, j’aurщis voulu pouvoir conserver cette force en moi. — J’ai prié pour le séjour d’<hi rend="placeName-lang-ru">Отрада</hi>.</p></div><div><head>{1846-05-17}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 17.</hi></p><p>Je fais mes paquets toute la matinée et suis fatiguée, <persName>Dolgorouky</persName> vient qui allume son <hi rend="sic-ortho">cigard</hi> et se moque de mon maintien chez le Métr. et de la voix de la comtesse <persName>Choiseuil</persName>. Olympe arrive sur ces entrefaites et nous raconte [son/sa] course à Troitza. Je vais après dîner chez la C<hi rend="superscript">esse</hi> B. pour y voir M<hi rend="exposant">me</hi> Czertkoff — j’y reste une heure de là, cette dernière me mène chez <persName>Olympe</persName> je prends congé du petit et d’eux. </p><p>&lt;25&gt;</p><p>Ensuite je vais demander les ordres de ma Tante pour le départ de demain, je trouve M<hi rend="exposant">elle</hi><persName>Beketoff</persName> et le petit <persName>Sacha</persName> qui a les aphtes.</p><p>Je reviens à la maison et j’ai une excellente visite du prêtre. Il rassemble les enfants autour de lui et leur parle si bien et les garçons lui répondent si bien que cela m’est une ample compensation pour les <hi rend="sic-ortho">réfléxions</hi> un peu tristes que je faisois sur la perversité des hommes.</p><p>Mon Dieu ! comment te remercier pour le bonheur que tu m’envoies dans mes enfants. Donne-leur une place dans Ton royaume, et qu’ils sachent se soumettre à ce que tu demanderas pour la mériter. —</p><p>&lt;25v&gt;</p><p>Le prêtre parti arrive la Comtesse <persName>Lernay</persName> qui reste tard et me parle de tous ses mécomptes en Russie. Je vais me coucher fatiguée.</p></div><div><head>{1846-05-18}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 18.</hi></p><p>À peine suis-je habillée que je vois entrer la P<hi rend="exposant">sse</hi> <persName>Sophie Volkonsky</persName> avec une brioche qu’elle m’apportoit pour le voyage suivie de la C<hi rend="exposant">sse</hi> <persName>Lernay</persName> qui vouloit me montrer de ses tableaux. Ensuite la C<hi rend="exposant">sse</hi> <persName>Choiseuil</persName> et avec laquelle je fais une petite affaire. <persName>Dolgorouky</persName> vient ensuite pour un instant prendre congé de moi. Il a l’air de me regretter, moi aussi je suis fâchée de ne plus jouir de sa conversation, mais je suis contente de m’en aller. Que Dieu <hi rend="sic-ortho">continu</hi> à répandre ses bénédictions sur </p><p>&lt;26&gt;</p><p>lui et qu’Il lui donne de plus en plus de solidité dans la bonne voie. — À 11 heures ma Tante arrive avec sa voiture de voyage, je m’y mets et nous partons ensemble pour <placeName>Otrada</placeName>. Chemin détestable — ma Tante est admirable de patience et ne se plaint pas une seule fois. Nous arrivons à <placeName>Otrada</placeName> qu’à 11 heures du soir, dans des chambres glacées. —</p></div><div><head>{1846-05-19}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 19.</hi></p><p>Messe, je me mets autant que possible de côté, ma Tante paroît contente de moi, les paysans viennent chez elle, elle me présente avec beaucoup de <hi rend="sic-ortho">grace</hi>. Le reste de la journée se passe à parcourir la maison et le jardin.</p></div><div><head>{1846-05-20}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 20</hi></p><p>Messe [/des morts] dans la rotonde — nous descendons ensuite dans </p><p>&lt;26v&gt;</p><p>le caveau. J’y vois les cercueils qui ont refermé les corps <hi rend="sic-gramm">mortelles</hi> de mes deux enfants ; je n’aime pas l’orgueil des caveaux de famille, j’aimerois mieux un cimetière de famille ou chaque membre seroit <hi rend="underline">enterré</hi> en <hi rend="underline">terre</hi>. C’est à côté de la rotonde que je voudrois être si ce n’est pas à <placeName>Oussolié</placeName> que je <hi rend="sic-gramm">meure</hi>, car dans ce cas je ne voudrois pas être ailleurs que dans son cimetière, j’ai l’espoir qu’il y auroit là des prières pour le repos de mon âme et le pardon de mes péchés. —</p><p>— Je passe le reste de la journée à faire des lectures à ma Tante — nous faisons faire un grand feu de cheminée. Les rossignols chantent ce qui fait un singulier contraste.</p></div><div><head>{1846-05-21+}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mardi 21 </hi></p><p>Ma Tante repart </p><p>&lt;27&gt;</p><p>ce matin après m’avoir <hi rend="sic-gramm">comblé</hi> de bénédictions — elle m’écrit de la première station. — Nous voilà seuls à nous arranger et tâcher de nous loger tous dans l’a[ct/î]e. C’est petit mais nous y aurons chacun notre petit coin, ce qui est commode. — </p><p>Les jours suivants se passent tous si uniformément que je ne saurois vraiment pas me rappeler ce que j’ai fait. — Je sais seulement que je jouissois de mon calme et de ma solitude et que je prenois des forces pour le temps futur où je prévoyois quantité de fatigue et de gêne. — Dieu seul peut me venir en aide. Que Sa sainte volonté se fasse.</p><p>&lt;27v&gt;</p><p>Les prières du dimanche de la Pentecôte ont été parfaitement bien lues et sont bien belles.</p></div><div><head>{1846-05-28}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 28.</hi></p><p>J’attends aujourd’hui <persName>Lisinca</persName>, on voir paraître la voiture et on accourt me l’annoncer —, je cours pour la recevoir, quel est mon étonnement lorsque je vois arriver ma Tante et paraître derrière elle la tête de <persName>Vladimir</persName>. Je suis enchantée de son retour. Que Dieu bénisse notre réunion. Ma Tante paroît très bien disposée.</p></div><div><head>{1846-06-02}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 2 [/Juin]</hi></p><p>Visite de <persName>Knoring</persName> — tout se passe bien — le soir nous allons à <placeName>Елисаветино</placeName> — je suis toujours morte de fatigue et en effet quand ai-je le temps de </p><p>&lt;28&gt;</p><p>dormir. Je ne m’endors jamais avant 1 heure et je suis réveillée avant 6 heures.</p></div><div><head>{1846-06-03}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Lundi 3. </hi></p><p>Il y a aujourd’hui 14 ans qu’a eu lieu notre mariage. Dieu nous a béni dans nos enfants, et nous [/mêmes] avons aussi été protégés et conduits jusqu’ici par sa main toute puissante. Nous allons à la messe. — Je ne suis pas très bien et <persName>Anatole</persName> est souffrant ce qui me rend triste.</p><p rend="List Paragraph">— <persName>Nalie</persName> m’écrit une charmante petite composition et des vœux sur nos 14 ans de mariage. — Elle est quelquefois extrêmement gentille et me paroît dans de bonnes dispositions depuis qu’elle est ici. —</p></div><div><head>{1846-06-08+}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 8.</hi></p><p>J’étois allé assister aux prières du soir des garçons et à leur </p><p>&lt;28v&gt;</p><p>coucher, lorsque <persName>Vladimir</persName> m’amène tout à coup <hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Никифоровичъ</hi>, qui moitié parlant français, moitié riant, me fait tout à fait l’effet d’être dérangé d’esprit. Mais peu à peu je m’habitue à son originalité, nous nous rappelons le bon vieux temps, il a les larmes aux yeux en parlant de nous tous [Les/et les] 10 jours qu’il a passés ici quoi que <hi rend="sic-lex">agitants</hi> et <hi rend="sic-ortho">fatiguants</hi> par l’infatiguabilité de sa langue [dans/ont été les plus remplis de douceur pour moi,] la crainte que j’avois qu’on ne le [com/]<hi rend="sic-gramm">pris</hi> pas pour ce qu’il étoit [qui/] me faisoit [tant/] désirer de le voir partir. C’est si pénible de craindre pour quelqu’un dont on a une haute opinion tout en voyant ses défauts. Ma Tante a été très bonne pour lui — Je lui ai donné à lire et à copier tout ce qui </p><p>&lt;29&gt;</p><p>a rapport à mes écoles. — Il en a été enchanté et me l’a pris pour le faire lire au P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Schichmatoff</persName>. — Il m’a raconté ce que <persName>Léonille</persName> lui avoit envoyé dans le temps où il avoit grand besoin de secours. <hi rend="lang-ru">И подумайте съ себя сняла</hi> répétait-t-il à chaque instant. — Il a demandé qu’on lui écrivit des observations sur son caractère, dans un petit cahier que nous avons surnommé <hi rend="lang-ru">черный альбомъ</hi> et lui y a [/mis le sceau en y] ajouta[/nt] une prière pour demander à Dieu la grâce de pouvoir suivre les avis Chrétiens qu’on lui donnoit. — Que Dieu bénisse cet home<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> remarquable [/à ce qui me paroît] et qu’il lui envoie la paix et l’ordre ds ce qu’il </p><p>&lt;29v&gt;</p><p>entreprend et qu’Il l’écarte de la tentation, [parceque/car] il me [paroit/semble] bien avancé bien près de Dieu et de là la chute <hi rend="sic-ortho">et</hi> d’autant plus <hi rend="sic-ortho">innattendue</hi> et plus terrible. Il aidoit à travailler ds le jardin à couper les branches d’arbres sèches.</p></div><div><head>{1846-06-13}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 13.</hi></p><p>Jour de la mort de mon cher Père, j[e/’ai] [l’ai/] prié [/<hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Ник.]</hi> de dire la messe ; tout est allé avec un <hi rend="sic-ortho">receuillement</hi> remarquable et cela faisoit plaisir d’assister à une messe, où le prêtre avoit l’air transporté et enlevé de la terre. Il y a eu plusieurs fois des larmes [aux yeux/dans sa voix]. Il a prié aussi pour <persName>Marie</persName>, dont il ne peut oublier la mémoire. — Après avoir passé 10 jours avec nous il s’est enfin décidé à partir, mais c’est avec la plus<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"><p rend="footnote text"> [tr] Вырезана страница.</p></note></p><p>&lt;30&gt;</p></div><div><head>{1846-06-27}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Jeudi 27. </hi></p><p>Les enfants préparent une pièce de théâtre, j’y ajoute encore un acte où <persName>Eugénie</persName> et <persName>Marie</persName> doivent figurer des amours sortant d’un pâté. Ma Tante n’assistoit pas, par ce qu’elle se préparoit à la communion et la pièce doit être répétée demain. —  La pièce réussit très bien, le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>André Obolensky</persName> me recommande une troupe de musiciens ambulants qui arrivent comme exprès pour cette occasion. — La reconnoissance des enfants pour la part que j’ai prise dans leur amusement me touche, j’aime la jeunesse et j’aime qu’elle</p><p>m’aime.</p></div><div><head>{1846-06-28}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 28.</hi></p><p>Je vais à la messe avec ma Tante et je suis édifiée de la manière dont elle se prépare à la communion avec une <hi rend="sic-ortho">douceure</hi> extrême, malgré quelques </p><p>&lt;30v&gt;</p><p>petits tracas. — En revenant à la maison et en montant l’escalier tout-à-fait légèrement, elle répète à plusieurs reprises<hi rend="underline" xml:space="preserve"> : quel renouvellement de vie !</hi></p></div><div><head>{1846-06-29}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 29.</hi></p><p>Je ne puis me consoler de n’avoir pas nommé mes fils <persName>Pierre</persName> et <persName>Paul</persName> et je ne fais qu’y penser en allant à la messe — <persName>Dolgorouky</persName> <hi rend="sic-gramm">communi</hi> avec une ferveur et une simplicité si touchante, que tout le monde mêle ses larmes aux siennes. Que Dieu lui continue l’abondance de ses grâces. Elle se reflêtent sur ceux qui l’entourent et font du bien. — Le petit prêtre dit un sermon remarquable et que j’ai cru un moment être composé par <persName>Dol</persName><persName xml:space="preserve">. </persName>(sur les clés de S<hi rend="exposant">t</hi> Pierre) [qui -/ce sermon avoit l’air d’être fait exprès pour les différentes périodes de la vie [/de <persName>D</persName>.] et enfin </p><p>&lt;31&gt;</p><p>pour celle où il est arrivé après tant de troubles. —</p><p>Comme son ordinaire <persName>Dolgorouky</persName> vient me lire l’ouvrage de <persName>Bo</persName><persName>e</persName><persName>hm</persName> — il me demande ce que j’en pense et me loue de ce que je dis sur la prudence avec laquelle je lis les ouvrages <hi rend="underline">humains [quoi/</hi>malgré] que rien ne me fasse plus de plaisir que de voir un esprit occupé et absorbé par des idées de ce genre et cet ouvrage <hi rend="sic-ortho">entres</hi> autres me plaît extrêmement du moins ce que j’en ai lu. — C’étoient ses pensées sur les <hi rend="underline" xml:space="preserve">trois voyageurs et </hi><persName><seg rend="underline">Abraham</seg></persName>.</p></div><div><head>{1846-07-02}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 2.</hi></p><p>Jour de naissance de <persName>Nalie</persName>, elle a 13 ans. Que Dieu la bénisse de ses meilleures bénédictions. Nous allons à la messe — retour dans mon [-/<hi rend="lang-ru">dro]schki</hi> tous les enfants cela avoit l’air d’une [de ces/] </p><p>&lt;31v&gt;</p><p><hi rend="sic-ortho">carioles</hi> Napolitaines — second déjeûner au jardin dans la [-/te]nte toute la société ensemble. Ensuite promenade en équipage et à cheval du côté du <placeName>Kravztovo</placeName>, joli chemin — pluie à verse toute l’après dîner. — Le soir les enfants dansent. — Je suis morte de fatigue.</p></div><div><head>{1846-07-03}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 3 </hi></p><p><persName>Dolgorouky</persName> vient me lire <hi rend="lang-ru">Алфавитъ Духовный</hi>, qu’il ne connoissoit pas lui-même. C’est tout-à-fait original et superbe. — Le désir de savoir qui est [-/uni] [avec le/au] sentiment de l’inutilité de la science, l’activité à la contemplation, il y a des passages qui m’ont arraché des larmes, par leur vérité et par la connoissance des besoins de l’homme, vraie science et celle qui mène à la connoissance de Dieu à l’image duquel nous avons </p><p>&lt;32&gt;</p><p>été <hi rend="sic-ortho">crées</hi>. — L’après dîner promenade avec <persName>D</persName><persName>.</persName> et <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> au bois de sapin. Bonne journée jusqu’à la fin.</p></div><div><head>{1846-07-04}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 4.</hi></p><p>Messe avec ma Tante dans la rotonde,<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"><p rend="footnote text"> [tr] вертикальная черта карандашом</p></note> je ne descends pas au caveau, parce que je ne m’y sens pas portée à la prière.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p rend="footnote text"> [tr] знак + карандашом</p></note></p><p>— J’aime à entendre d’en haut lorsque l’église est vide <hi rend="lang-ru">Вѣч. Память</hi> chanté dans le caveau.</p><p>Je me décide enfin à envoyer ma lettre à Lady <persName>Pembrok</persName> avec un brouillon à Lord <persName>Scherborne</persName>, celui que j’avois écrit depuis si longtemps. J’en suis bien heureuse et prie Dieu d’exaucer mes voeux qui sont dans Son Esprit de paix.</p><p>— Nous continuons avec <persName>Dolgorouky</persName> <hi rend="lang-ru">Алф. Д</hi>. il est question de l’abstinence sur quoi il tourne beaucoup, c’est sévère et très beau. — Il faut </p><p>&lt;32v&gt;</p><p>se sevrer de <hi rend="sic-gramm">tous</hi> ici-bas [<unclear>ce qui --- de notre avantage</unclear>/de tout ce qu’on croit être des éléments de bonheur et qui ne sont que des germes de maladie]. O mon Dieu ! Que Tu es [/plein] de miséricorde pour moi, la dernière et la plus chétive de Tes créatures ; si Tu retirois Ton Bras droit de dessus moi, [/je serois moins que rien], je le sens du fond de mon être, et je t’adore dans le silence de mon intérieur.</p><p><note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"><p rend="footnote text"> [tr] вертикальная черта карандашом</p></note>La journée finit mal j’impatiente <persName>Vladimir</persName> et je vais me coucher triste.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"><p rend="footnote text"> [tr] вертикальная черта и знак + карандашом</p></note></p></div><div><head>{1846-07-05}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 5.</hi></p><p>Grand examen à l’école, <note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"><p rend="footnote text"> [tr] вертикальная черта карандашом</p></note>peu intéressant <note place="foot" xml:id="ftn23" n="23"><p rend="footnote text"> [tr] вертикальная черта и знак + карандашом</p></note>— belles explications des services de l’église arrangées par le prêtre en questions et réponses. — Après dîner promenade à cheval avec les enfants — belle soirée. — Après le thé lecture de Cosmos par <persName>Dolg</persName><persName>.</persName> avec mille farces.</p></div><div><head>{1846-07-06}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 6.</hi></p><p>Messe, tout le monde.</p><p>&lt;33&gt;</p><p><persName>Lisinca</persName> part aujourd’hui — nous passons toute la matinée au jardin — Elle me touche en prenant congé de moi. Nous restons le soir sur le balcon. — Les garçons ont l’air si ennuyés aller se promener avec <hi rend="underline">le ménage heureux</hi> que je prends le parti de faire [avec eux/avec eux] une promenade en bateau — ils rament — <persName>Vladimir</persName> mari nous rejoint — lecture décousue après le thé.</p></div><div><head>{1846-07-07}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 7.</hi></p><p>Le temps est devenu magnifique, on étouffe de chaud. Les <hi rend="persName-lang-ru">Беклемишевъ</hi> arrivent pour le dîner — c’est ennuyeux.</p></div><div><head>{1846-07-08}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 8.</hi></p><p>Grand service funèbre pour le Comte <persName>Orloff</persName> — ma Tante me touche par son zèle pour les prières de morts, on voit qu’elle vit plus avec eux </p><p>&lt;33v&gt;</p><p>que pour les vivants — elle pleure en allant avec moi à l’église. Après le dîner nous faisons une visite aux <hi rend="persName-lang-ru">Беклемишевъ</hi> sans les trouver — nous voyons l’<hi rend="lang-ru">изба</hi> qu’ils viennent de construire. Le pays [est/serait] [assez/] joli, si je n’avois pas constamment les promenades d’<hi rend="placeName-lang-ru">Усолье</hi> sous les yeux et dans la mémoire. — Cette belle nature si variée. —</p></div><div><head>{1846-07-09}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 9.</hi></p><p><anchor xml:id="Hlk522879513"/>M<hi rend="exposant">elle</hi><persName>Schlein</persName> a la migraine et j’assiste à toutes les leçons des garçons [/et de <persName>Nalie</persName><persName>]</persName> dont je suis enchantée, le choix des morceaux qu’ils apprennent ou qu’ils écrivent est [si/] bien fait. — <persName>Dolgorouky</persName> vient me faire la lecture, mais la chaleur est si accablante que nous sommes sur le point de nous endormir </p><p>&lt;34&gt;</p><p>et que nous devons cesser. [/Le soir lecture de <hi rend="persName-lang-ru-sic-ortho">Шывыревъ</hi><note place="foot" xml:id="ftn24" n="24"><p rend="footnote text"> Шевырев Степан Петрович</p></note> sur la littérature russe]</p></div><div><head>{1846-07-10}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 10 </hi></p><p>Quel est mon étonnement, mon émotion lorsque j’apprends ce matin, en me levant l’arrivée de Maman. Je m’y attendois si peu que l’écluse de mon cœur s’est rompue, et des torrents de larmes m’ont <hi rend="sic-gramm">inondé</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25"><p rend="footnote text"> [tr] Две строчки вычеркнуты. </p></note> <hi rend="placeName-lang-ru">Отрада</hi> m[’a/e paroît changer d’aspect et me devient plus agréable depuis que je vois qu’on peut y venir si facilement. — Toute la journée se passe en conversation et arrangements. — Le soir je suis toute fatiguée, on fait la lecture d’un article sur l’<placeName>Allemagne</placeName>.</p></div><div><head>{1846-07-11}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 11.</hi></p><p>Pendant que je fais ma toilette, j’entends les enfants </p><p>&lt;34v&gt;</p><p>qui s’arrangent dans mon cabinet et qui chuchotent, ils entonnent tout à coup « <hi rend="lang-ru">Не имамы иной помощи</hi>» que j’aime tant. C’est allé assez bien et cela m’a extrêmement <hi rend="sic-gramm">touché</hi>. Tout mon cabinet étoit orné de fleurs arrangées par <persName>Nalie</persName>. —</p><p><persName>Vladimir</persName> m’a fait cadeau d’un tableau représentant Maman entourée de ses sœurs de charité, <note place="foot" xml:id="ftn26" n="26"><p rend="footnote text"> [tr] вертикальная черта карандашом</p></note>c’est bien fait, mais…..<note place="foot" xml:id="ftn27" n="27"><p rend="footnote text"> [tr] вертикальная черта и знак + карандашом</p></note> Messe avec les prêtres des environs — tout à coup paroit au <hi rend="lang-ru">молебенъ</hi> <hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Никифоровичъ</hi> — A dîner voisins — fenaison — charmant de voir les paysans sur la prairie le pont et ds le jardin. Je voudrois être parmi [/eux], communiquer avec eux, cela me coute d’être </p><p>&lt;35&gt;</p><p>à une telle distance. Je pense à <placeName>Усолье</placeName> — j’attends des lettres. Le soir grande illumination très jolie. — Je reçois des lettres attendues, les nouvelles n’étoient pas très bonnes. — Je vais me coucher en remerciant Dieu pour toutes les douceurs que j’avois <hi rend="sic-gramm">éprouvé</hi> durant la journée et pour les dispositions Chrétiennes qu’Il m’avoit <hi rend="sic-gramm">inspiré</hi>.[pend<hi rend="superscript">t</hi> la journée/]</p></div><div><head>{1846-07-12}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 12.</hi></p><p>Maman et moi accompagnons ma Tante qui part aujourd’hui pour <placeName>Moscou</placeName> et ne revient que le 17, ou même plus tard. Les <persName>Pissareff</persName> restent malheureusement encore jusqu’après le dîner ce qui nous gêne.</p></div><div><head>{1846-07-13}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 13.</hi></p><p>Nous menons Maman à la rotonde et au bois de sapin, elle trouve <placeName>Otrada</placeName> superbe. — </p><p>&lt;35v&gt;</p><p>Nous voulions faire après le déjeûner une lecture tous ensemble avec <persName>Dolgorouky</persName>, mais le voyant dans un mauvais jour très agité, je l’ai engagé à venir lire chez moi <hi rend="persName-lang-ru">Дмитрiй Ростовскiй</hi>. Son état étoit triste et <hi rend="sic-ortho">allarmant</hi> au commencement de la lecture, mais peu à peu il s’est calmé et paraissoit très content de[/s] [-/pensées] <hi rend="sic-lex">serrées</hi> justes et originales de ce profond connaisseur du cœur humain. — Nous causons contre notre ordinaire pendant la lecture et nous nous séparons contents [/encore] plus qu’à l’ordinaire ; — Je sens tout[/e] [-/la douceur] de l’amitié qu’un Chrétien peut avoir pour son prochain.</p><p>— Après dîner promenade en bateau, ensuite <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi>.</p><p>&lt;36&gt;</p></div><div><head>{1846-07-14}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 14.</hi></p><p>Messe, chaleur suffocante, nous restons au jardin toute la matinée. Après le 2<hi rend="superscript">d</hi> déjeuner nous allons à <hi rend="placeName-lang-ru">Давыдова Пустынь</hi>, Maman, <persName>Dolgorouky</persName>, <persName>Vladimir</persName>, les garçons et moi. — Le chemin est détestable et le soleil <hi rend="sic-ortho">brulant</hi> — ma pauvre Maman souffre [beaucoup/de la chaleur]. — Le couvent a beaucoup embelli, depuis 15 ans que je ne l’ai vu et le <hi rend="lang-ru">Строитель</hi> il nous a conseillé de prendre une autre route en revenant qui étoit en effet <sic>beaucoup meilleure</sic>. — Je vais à la <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi> avec V<persName>lad</persName>. à nous deux seulement et cela me fait plaisir. — S’il pouvoit seulement concevoir le désir que j’ai de le voir plus souvent s’unir à moi pour servir Dieu, le prier et le remercier de</p><p>&lt;36v&gt;</p><p> tout le bonheur dont il nous fait jouir dans nos enfants.</p></div><div><head>{1846-07-15}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 15.</hi></p><p>Première messe avec <persName>Vladimir</persName> dans la rotonde en mémoire du Comte <persName>Orloff</persName>. Seconde messe plus tard dans notre église. — Le <hi rend="lang-ru">Строитель</hi> officie très bien — Après la messe j’ai mon baise main dans le cabinet de <persName>Vladimir</persName>, mais je n’ai pas le temps de dire un mot aux paysans. — Ma journée a été gâtée par la trop grande gaieté de <hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Никифоровичъ</hi> qui me paraissoit avoir trop bu. — Le soir fête à <hi rend="placeName-lang-ru">Владимiровка</hi>, distribution de cadeaux aux paysannes qui paraissoient contentes et cela a l’air de faire plaisir à <persName>Vladimir</persName>.</p></div><div><head>{1846-07-16}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 16.</hi></p><p>Départ de Maman, <persName>Vladimir</persName> et moi l’accompagnons, chemin détestable et chaleur suffocante. —</p><p>— Nous arrivons à <hi rend="placeName-lang-ru">Серпуховъ</hi> et nous faisons mener tout droit à l’habitation de <hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Никифоровичъ</hi>.</p><p>— Nous le rencontrons dans la rue, il nous devance. — Sa femme et ses enfants nous attendent devant la porte d’une mauvaise petite <hi rend="sic-ortho">barraque</hi>. La femme est toute tremblante de bonheur. Nous entrons dans une chambre, divisée par une cloison, les seuls meubles sont des coffres qui servent de lits et de chaises. Il nous engage à rester plutôt dehors dans la cour de la maison. Nous nous <hi rend="sic-ortho">assayons</hi> à l’ombre d’un <hi rend="lang-ru">заборъ</hi>, entourés de gigantesques orties. — Voilà tout leur jardin. — Enfin ils nous [/La femme me montre une image du Sauveur, avec laquelle l’ont <hi rend="sic-gramm">béni</hi> ses parents et elle dit qu’elle ne s’en sépare jamais et que la petite lampe brûle devant elle nuit et jour et qu’elle l’<hi rend="sic-gramm">entretienne</hi> en travaillant pour se procurer l’huile nécessaire]<note place="foot" xml:id="ftn28" n="28"><p rend="footnote text"> [tr] Добавлено вертикально поперек текста</p></note>. </p><p>&lt;37v&gt;</p><p>mènent à leur église d’<persName>Илья Пророкъ</persName>. — C’est touchant et édifiant de voir le contraste avec leur maison — l’église est entourée d’un jardin, d’où la vue est extrêmement pittoresque et l’intérieur de l’église est très bien <hi rend="sic-gramm">renouvellée</hi> et <hi rend="sic-gramm">belle</hi> ; — c’est autour de cette église et à l’ombre de la Grâce de Dieu qui y habite bien certainement que s’élève[nt/] toute cette famille qui vit dans une confiance parfaite en Dieu et sa Providence, [elle/il le] [croyent/sait] ce que d’autres <hi rend="underline">tâchent de croire</hi> ; qu[on/’à] chaque jour suffit sa peine, que les oiseaux du Ciel [tout/sont nourris] et les lis des champs habillés. Le bonheur est peint sur leurs traits. Une image de S<hi rend="exposant">t</hi> <persName>Elie</persName> regardant les corbeaux qui lui apportent à manger est un </p><p>&lt;38&gt;</p><p>symbole touchant de leur foi. — Je ne sais ce que <hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Никифоровичъ</hi> a voulu [/me] dire : <hi rend="lang-ru">Мне хочется Васъ благословить этимъ образомъ</hi>; puis s’en est resté là. Est-ce qu’il veut m’en faire cadeau ? Il nous mène après des prières pour l’heureux voyage de Maman chez son vieux diacre, qui est logé tout prêt de l’église. — Ensuite à l’église de <hi rend="persName-lang-ru">Никита Мученикъ</hi> qu'il a <hi rend="sic-ortho">complettement</hi> <hi rend="sic-gramm">renouvellé</hi> et qui est très jolie, surtout les deux images de l'entrée. Là encore nous avons eu un service, puis nous sommes allés à l’auberge où toute la famille du prêtre nous a rejoints. — Maman voulant profiter de la fraîcheur de la nuit s’est mise en route, et tout </p><p>&lt;38v&gt;</p><p>son séjour m’a paru comme un rêve, un doux et beau rêve. —</p><p>Rien, rien ne m’émeut autant que la bénédiction et les caresses de ma mère, et elle ne me les a encore prodigués cette fois-ci.</p><p>— Nous avons aussi pris congé du prêtre et nous sommes repartis pour <placeName>Otrada</placeName> ou nous sommes arrivés au frais à 2 heures de la nuit.</p></div><div><head>{1846-07-17}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 17.</hi></p><p>Le voyage d’hier m’a donné des maux de dents, je suis toute souffrante. — Après le 2<hi rend="superscript">d</hi> déjeuner je cause et lis avec <persName>Dolgorouky</persName>. Ns parlons de <hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Ник</hi><persName>.</persName> — il ne peut pas parvenir à le comprendre et il lui donne des inquiétudes, parcequ’il craint de le juger, et que cependant il le scandalise </p><p>&lt;39&gt;</p><p>— aujourd’hui superbe entraînant et l’amour de Dieu y est <hi rend="sic-gramm">exprimée</hi> en <hi rend="sic-gramm">caractère</hi> de feu, nous finissons les 33 chapitres qui sont comme 33 années de la vie de J.-C. parmi nous. — Nous sommes émus tout deux jusqu’aux larmes. —</p><p>Après dîner nous accompagnons <persName>Dolgorouky</persName> jusqu’à <hi rend="placeName-lang-ru">Нерасстанное</hi>, il <hi rend="sic-ortho">continu</hi> sa route jusqu’à <hi rend="placeName-lang-ru">Давидова Пустынь</hi> où il couchera, et nous retournons à la maison. — Soirée chez moi jolie lecture sur les anglaises touristes de <persName>Philarête Shasles</persName><note place="foot" xml:id="ftn29" n="29"><p rend="footnote text"> [tr] Chasles.</p></note></p><p>Dans chaque livre moderne que l’on lit on retrouve [/cette idée ou] ce besoin de [s/l]a fraternité qui doit compos[é/er] le siècle à </p><p>&lt;39v&gt;</p><p>venir, [et/] qui s’approche à grands pas.</p></div><div><head>{1846-07-20}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 20.</hi></p><p><persName>Vladimir</persName> assiste à notre lecture de <hi rend="persName-lang-ru">Дм. Рос.</hi>, différents extraits de Psaumes et ses propres aspirations. —</p><p>Après dîner nous allons en <hi rend="lang-ru">droshky</hi> à <hi rend="placeName-lang-ru">Кратцово</hi> et <hi rend="placeName-lang-ru">Ивановское</hi> où nous entrons dans l’église qui est grande mais mal construite, les paysans se rassemblent autour de nous, mais je ne sais rien leur dire, et ils doivent me trouver très peu aimable. — En revenant à la maison nous allons à la <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi>.</p></div><div><head>{1846-07-21}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 21.</hi></p><p>Messe — mauvaise lecture avec les enfants, plus tard ils sont plus gentils — après déjeuner lecture de <hi rend="persName-lang-ru">Дм. Рос.</hi> bien beau — promenade en <hi rend="lang-ru">droshky</hi> à <hi rend="placeName-lang-ru">Дубетна</hi> — <persName>Dolgorouky</persName> demande aux garçons s’ils voudroient partir avec lui pour <hi rend="placeName-lang-ru">Красное</hi>, la conversation continue et de fil en </p><p>&lt;40&gt;</p><p>aiguille on décide qu’ils pourront accompagner leur Oncle — grande joie. — <persName>Anatole</persName> trouve que la conversation est une chose très utile puisque sans elle [-/ils] ne seroient jamais allés à <hi rend="placeName-lang-ru">Красное</hi>. Le soir lecture chez moi.</p></div><div><head>{1846-07-22}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 22.</hi></p><p>Je ne puis avoir de service funèbre pour mon ange <persName>Marie</persName>, c’est un <hi rend="lang-ru">Ц. день</hi>. Nous allons à la messe avec tous les enfants — et nous fêtons tant bien que mal ma petite <persName>Marie</persName>. — <persName>Dolg</persName><persName>.</persName> engage <persName>Vladimir</persName> à commencer la lecture de la Bible et commence lui-même à [la lui/] lire [/la] préface. Le soir nous faisons une promenade en bateau.</p></div><div><head>{1846-07-24}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 24.</hi></p><p>Je vais avec mes petits garçons à l’église pour faire dire un <hi rend="lang-ru">молебенъ</hi> de partant — nous y trouvons un mendiant </p><p>&lt;40v&gt;</p><p>qui communie avec les <hi rend="lang-ru">Запасные Дары</hi> — un aveugle, c’étoit touchant de le voir. — Arrivée de ma Tante très mal disposée. — Le soir départ des garçons avec <persName>Dolg</persName>. <hi rend="persName-lang-ru">Дмитрiй Петровичъ</hi> vient engager M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>S</persName><persName>hl</persName><persName>ein</persName> à aller demain chez les <persName>Wassiltchikoff</persName>. Je sens un contentement intérieur à avoir remis mes petits anges sous la protection de <persName>Dolg</persName><persName>.</persName>, je voudrois qu’il les bénisse tous les jours pendant qu’ils sont sous sa protection et qu’il ne les oublie plus de toute sa vie. — Dieu donne qu’ils aient un jour son abnégation, son détachement des choses de ce monde, sa faim et sa soif de la vérité, qui doivent être satisfaites un jour.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="30"><p rend="footnote text"> [tr] От “je sens” до этого места – вертикальная черта слева и восклицательный знак</p></note> —</p><p>Mon Dieu, protège, <hi rend="sic-ortho">béni</hi> mes enfants, je conçois la mère</p><p>&lt;41&gt;</p><p> des <persName>Zébédés</persName> et voudrois te demander la même chose.</p></div><div><head>{1846-07-25}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 25.</hi></p><p><persName>Vladimir</persName> et M<hi rend="exposant">elle</hi><persName>Schlein</persName> vont chez les <persName>Wassiltchikoff</persName> — je reste seule avec ma Tante, qui n’est pas même bien disposée pour moi, je trouve la journée triste. Heureusement que <hi rend="persName-lang-ru">Глафира Ивановна</hi> et ses filles arrivent, et m’occupent une partie de la journée. — Je fais toute l’après dîner la lecture sur le balcon — <persName>Vladimir</persName> ne revient qu’à minuit aussi de mauvaise humeur de sorte que je n’ai pas une heureuse journée et je ne sais pas assez en prendre mon parti ; Je vais peut-être avoir un temps de sécheresse, et je ne pourrois pas m’en plaindre après tous le bonheur paisible, dont Dieu m’a fait jouir tous ces derniers temps. Il ne me faut que chercher </p><p>&lt;41v&gt;</p><p>en moi les innombrables trésors que Tu y as mis, Dieu de miséricorde.</p></div><div><head>{1846-07-26}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 26.</hi></p><p>Nous parlons de désagréables affaires, notre position devient difficile avec ma Tante, j’ai la foiblesse de pleurer et j’ai tort. J’avois si bien réussi à rendre la vie douce à ma Tante, j’étois si tranquille sur la continuation de l’affection qu’elle me témoignait, que je commençois à croire qu’il y avoit là de mon savoir-faire, tandis que je n’avois réussi que par mes ferventes prières à Dieu, et ma petite idée de pouvoir réussir. Je dois me remettre dans les mêmes dispositions qu’en quittant <placeName>Moscou</placeName> et recommencer l’œuvre autant de fois que le Seigneur le demandera de moi, sans me décourager comme je l’ai fait indignement aujourd’hui.</p><p>&lt;42&gt;</p><p>Ma Tante a l’heureuse idée d’aller après le dîner chez la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Scherbatoff</persName>. Nous y allons à trois, la trouvant chez elle toute seule, comme à son ordinaire et revenons tard à la maison.</p></div><div><head>{1846-07-27}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 27.</hi></p><p>Je m’imagine que mes petits anges sont arrivés à <hi rend="placeName-lang-ru">Красное</hi> et j’aurois voulu voir leur entrée et savoir comment ils se sont conduits en voyage. M<hi rend="exposant">r</hi> et M<hi rend="exposant">elle</hi><persName xml:space="preserve">Anna Wassiltchikoff </persName>et le promis sont arrivés pour le dîner ma Tante continue <hi rend="sic-gramm">a</hi> être <hi rend="sic-ortho">suceptible</hi> et moi je vis comme dans une espèce d’engourdissement de toutes mes facultés physiques et morales. — Je ne prends part à rien, il me paraît qu’un poids énorme m’accable. — <hi rend="underline">L’ennemi</hi> veut reprendre le dessus je veux le combattre mon Dieu donne m’en la force —</p><p>&lt;42v&gt;</p></div><div><head>{1846-07-28}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Dimanche 28. </hi></p><p>Nous allons à la messe sans <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> il est souffrant. — J’ai l’occasion de parler à ma Tante, je le fais avec <hi rend="sic-ortho">déférance</hi>, mais aussi franchement que je ne puis, et je lui dis que ses méfiances troublent l’existence de ceux qui l’entourent. — Que Dieu nous vienne en aide. — A dîner P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Scherbatoff</persName> et <hi rend="persName-lang-ru">Чуфаровскiй</hi> — promenade en calèche à <hi rend="placeName-lang-ru">Елизаветино</hi>.</p></div><div><head>{1846-07-29}</head><p>Lundi 29.</p><p>Je vais à la messe avec ma Tante — elle a l’air mécontent, ensuite visite aux <hi rend="sic-ortho">impotants</hi> avec elle — meilleure journée et superbe soirée —</p></div><div><head>{1846-07-30}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 30.</hi></p><p>Que font mes bons petits garçons, se conduisent-ils bien, cet <hi rend="sic-ortho">essaie</hi> d’indépendance réussira-t-il, se rappelleront-t-il toute leur vie de cette course, et en retireront-ils le seul bien que je désire pour eux ? — </p><p>&lt;43&gt;</p><p>Peut-être que <persName>Nadine</persName> les verra. — Je suis toute souffrante ce matin. — Ma Tante se décide aller avec moi à <hi rend="placeName-lang-ru">Тинеково</hi> chez <hi rend="persName-lang-ru">Марфа</hi> — nous la trouvons à la maison et disposée à commencer une petite école. — Elles ont l’air pauvres. Le soir je monte à cheval avec <persName>Vladimir</persName>. — Le soir article dans la revue des deux mondes sur le <hi rend="underline">beau</hi>, bel article.</p></div><div><head>{1846-07-31}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 31.</hi></p><p>Je lis chez ma Tante pendant qu’elle peint, elle en paroit contente. — L’après dîner ma Tante et nous faisons une visite à <persName>Volkof</persName> à <placeName>Ivanofskoe</placeName>, nous le trouvons dans la joie — à cause de son affaire qu’il paraît avoir gagné.</p></div><div><head>{1846-08-01}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 1.</hi></p><p>Messe et procession sur la rivière dans le jardin. </p><p>&lt;43v&gt;</p><p>— Ma Tante descend toute la montagne à pied. — Il fait une chaleur suffocante. — <persName>Vladimir</persName> est chez les <hi rend="persName-lang-ru">Оболенскiй</hi>, c’est dommage — Le lendemain du départ des garçons arrive toute la famille <hi rend="persName-lang-ru">Любимовъ</hi>— je n’ai presque pas le temps de m’en occuper, je [/le] fais venir cependant <hi rend="persName-lang-ru">Глафира Ивановна</hi> aujourd’hui pour causer avec elle de son mari et lui dire mes griefs contre lui, elle les conçoit, cependant elle regarde comme un demi Saint, elle a une foi entière dans la foi, que lui a en Dieu ; C’est une femme extrêmement supérieure et sage, ses enfants sont bien élevés, et quoi que tous laids, intéressent beaucoup. — Je fais venir après dîner sa cuisinière qui est remar&lt;44&gt;quable en ce qu’elle vit chez eux sans paye, par attachement et que leur malheur n’a rien changé à son dévouement — elle m’a intéressée. — Je vais rejoindre ensuite ma Tante sur le balcon et je brode au métier un fauteuil que nous commençons pr elle. — Ma Tante a l’air de nouveau l’heureuse et gaie — que Dieu en soit béni. —</p><p>Je pense beaucoup à mes petits voyageurs et à <persName>Dolg</persName>. — <persName>Vladimir</persName> revient de bonne humeur de chez les <hi rend="persName-lang-ru">Оболенскiй</hi></p></div><div><head>{1846-08-02}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 2.</hi></p><p>Nous sommes à déjeuner, lorsqu'on m'annonce mes petits, je me jette au bas de l’escalier et les serre sur mon cœur plein de reconnoissance à Dieu de me les ramener en bonne santé. — Leur voyage et leur séjour a <hi rend="sic-ortho">com-&lt;44v&gt;plettement</hi> réussi. J’avois logé dans leur chambre les petites <hi rend="persName-lang-ru">Любимовъ</hi> et le bonheur que ces pauvres filles en ont ressenti a contribué peut-être à attirer sur mes garçons les bénédictions de Dieu. Elles y étoient encore lorsqu’ils sont arrivés. Ils sont revenus avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Weber</persName> qui en a donné un témoignage favorable — les lettres disent aussi qu’ils se sont bien conduits et leurs journaux sont bien rédigés pour leur âge. Le soir promenade à cheval.</p></div><div><head>{1846-08-03}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 3.</hi></p><p>Je garde mes garçons pour moi aujourd’hui, je veux les remettre sur la voie des occupations avec douceur pour ne pas les décourager après leurs longues vacances. — Ils lisent<gap>….</gap> <note place="foot" xml:id="ftn31" n="31"><p rend="footnote text"> [tr] В оригинале вырванная страница. </p></note> </p><p>&lt;45&gt;</p><p>sur un âne, elle a l’air d’un petit ange et en jouit beaucoup. Je lis régulièrement les <hi rend="lang-ru">Четьи Минеи</hi> et plus je m’y habitu[-/e] et plus je jouis de cette lecture, j’y reconnois <hi rend="persName-lang-ru">Дмитрiй Ростовскiй</hi> dans les réflexions ou les courtes prières qu’il y ajoute à la fin de la vie de presque tous les Saints et qui sont remplis de la ferveur de son âme. — J’ai lu hier la belle histoire des <hi rend="underline">7 dormeurs d’Ephèse</hi>. — Ma Tante a promis au <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">Строитель</seg></hi> d’aller demain à la messe chez lui. — Ce soir grande <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi>. —</p></div><div><head>{1846-08-06}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 6.</hi></p><p>Toute la maison est un mouvement, nous faisons une grande partie. — Trois équipages. Nous sommes en voiture — 7h1/2 — il fait déjà chaud. </p><p>&lt;45v&gt;</p><p>Nous arrivons au couvent au moment où l’on nous sonne — on officie dans une petite église jolie où les images sont anciennes et curieuses. Après la messe que je n’ai pas trouvée remarquablement bien dite, nous sommes allés chez le <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">Строитель</seg></hi> qui me plaît beaucoup, il a le calme qui doit venir de l’élévation de l’âme. — Il nous a dit que <persName>Dolgorouky</persName> avoit lu les psaumes à la <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">Всенощная</seg></hi>, c’est comme si je l’avois deviné. — <persName>Vladimir</persName> lui dit, si mon beau-frère n’étoit pas marié, il y a longtemps qu’il seroit des vôtres. Le moine n’a rien répondu comme s’il pensoit qu’il le deviendroit malgré cela, ou comme s’il trouvoit qu’il en menoit déjà </p><p>&lt;46&gt;</p><p>la vie. — Je visite la sépulture des <hi rend="persName-lang-ru"><seg rend="underline">Оболенск</seg><seg rend="underline">i</seg><seg rend="underline">й</seg></hi>. — Nous revenons à la maison vers [d/]’une heure. J’ai été très contente de ma course. — A dîner les <hi rend="persName-lang-ru">Боборыкинъ</hi>, — je lis dans les <hi rend="lang-ru">Четьи Минеи</hi> la Transfiguration et un sermon de <hi rend="persName-lang-ru">Дм. Рост.</hi> qui suit cette fête et qui est bien beau. </p><p>Le soir grande promenade avec <persName>Vladimir</persName> au lac — le soir je dors presque sur ma chaise.</p></div><div><head>{1846-08-07}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 7.</hi></p><p>Pas moyen d’engager <persName>Vladimir</persName> à lire avec moi la Bible que nous a <hi rend="sic-gramm">laissé</hi> <persName>Dolgorouky</persName> ni toute autre chose [de ce genre/pieuse]. — Je crois que je ferois mieux de ne pas l’y engager, mais de prier avec ferveur en versant des larmes <hi rend="underline">charitables</hi> </p><p>&lt;46v&gt;</p><p>devant Dieu, [pour/en] le pri[er/ant], [/en] le suppli[er/ant] de lui donner la soif de la vérité et d’un état supérieur à celui dans lequel nous végétons ici. — Je sens que je ne fais que plus de mal en tâchant de l’attirer . — </p><p>Peut-être que je verrai encore son âme brill[é/er] de tout l’état qu’elle renferme en elle comme un germe. — Mais ce germe peut mourir si on ne le réchauffe pas et si on ne le [-/nourrit] pas. Voilà ce qui m’afflige mon Dieu, devant Toi — et cependant de quoi est-ce que je m’afflige ? Peut-être suis-je à tes yeux indigne de la semelle de ses bottes. Je remets tout entre Tes mains, [mais/et] je crois que le meilleur parti à prendre</p><p>&lt;47&gt;</p><p>pour moi dans ce moment est de ne pas le fatiguer et d’attendre que Tu m’indiques par quelle voie il arrivera jusqu’à Ta paix et Ton amour. —</p><p>Ce soir avant de nous coucher il me dit qu’il a fini <persName>Spiridion</persName> et qu’il en est tout préoccupé. —</p><p>J’ai été à pied avec <persName>Nalie</persName> à <hi rend="placeName-lang-ru">Тинeково</hi> voir <hi rend="persName-lang-ru">Марфа</hi> et taché de commencer une petite école. Je crois que cela pourra aller bien.</p></div><div><head><anchor xml:id="Hlk522884215"/>{1846-08-08}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 8.</hi></p><p>Messe. — Les lectures avec <persName>Vladimir</persName> me font mal, il ne veut pas admettre qu’il y ait un sens spirituel et figuré dans les histoires de la Bible. On ne peut pas la lire en prenant tout seulement dans le sens littéral, cela me fait du mal. — Visite des <persName>Beklemichef</persName>. — Je suis dans un moment de vie <hi rend="sic-gramm">intérieur</hi> et de travail de</p><p>&lt;47v&gt;</p><p>pensée, et je n’aime pas à parler. Cela me coute même beaucoup. Je voudrois pouvoir retenir et mettre sur papier ce qui m’est envoyé, mais je n’ai pas ce don et je dois m’y soumettre.</p></div><div><head>{1846-08-09}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 9.</hi></p><p>Je cause hier au soir de <persName>Nalie</persName> avec M<hi rend="exposant">elle</hi><persName>Schlein</persName>, qui êtes toute découragée, il est vrai, qu’il faut une patience angélique avec cette petite qui paroit si douce et si facile à mener et qui est d’un caractère extrêmement difficile à saisir, il n’y a aucune prise sur elle. Que Dieu nous vienne en aide. — La journée étoit triste et découragée, j’avois cependant la faculté d’élever mon âme à Dieu et de le prier de ne pas m’induire en <hi rend="underline">tentation</hi>. Il faut semer avec tristesse pour <hi rend="sic-ortho">receuillir</hi> avec joie. A quelle occasion faut</p><p>&lt;48&gt;</p><p>il se le répéter aussi souvent, si ce n’est [pour l’éducation/en élevant] ses enfants.</p></div><div><head>{1846-08-10}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 10.</hi></p><p>Je vais à la messe — il y a des communiants. — Ils sont <hi rend="sic-ortho">receuillis</hi> et plusieurs très-touchants — entre autres une vieille et un vieux qui pouvoient à peine marcher, (lui à 100 ans et elle sa belle-fille 70,) ils viennent tous les ans de <hi rend="placeName-lang-ru">Градюкино</hi>. O mon Dieu ! Que faisons-nous, quels sont nos efforts en comparaison de ces pauvres, de ces vieux, qui donnent de leurs efforts de leur  sincérité et de leur ferveur, <hi rend="underline">le denier de la veuve.</hi> — Bonne journée de réflexions et de recueillement. — Le soir à la <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi>. — <hi rend="persName-lang-ru">Ваня</hi> lit extrêmement bien les psaumes.</p></div><div><head>{1846-08-11}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 11.</hi></p><p>Bonne lecture avec les garçons ils sont très gentils et se préparent à faire leurs dévotions. — Après le déjeuner j’ai le bonheur [/par hasard] de sauver la petite <persName>Opitz</persName> d’une </p><p>&lt;48v&gt;</p><p>leçon avec ma Tante, de ce qu’elle redoute audelà de tout. Le soir nous allons en calèche avec ma Tante, et par là je fais encore très innocemment le bonheur de M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Guirgensohn</persName>, qui ne sait comment assez me remercier et qui me fait toutes sortes de caresses, qu’en vérité je ne méritois nullement.</p></div><div><head>{1846-08-12}</head><p><hi rend="data-error">Lundi 11</hi><hi rend="Дата1">.</hi></p><p>Procession pour la pluie — lecture avec les garçons très bien — Que Dieu nous donne une bonne communion.</p></div><div><head>{1846-08-13}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 13.</hi></p><p>Messe, les garçons demandent à descendre au caveau pour le voir, je leur montre tous les tombeaux. Anatole paroit un peu effrayé. — Les enfants sont recueillis, <hi rend="persName-lang-ru">Ваня</hi> me touche, il <hi rend="sic-ortho">jeune</hi> tout à fait. C’est un garçon qui promet beaucoup </p><p>&lt;49&gt;</p><p>à ce que je crois. — <persName>Vladimir</persName> mari me fait plaisir par une lecture religieuse que je lui vois faire. Je crois que si je le voyois prendre goût à cette occupation, la seule qui puisse le rendre heureux, je trouverois assez d’énergie pour m’occuper davantage de mes devoirs de maîtresse de maison, et que je tâcherai d’éloigner d’autour de lui tous les soucis terrestres. Il reste longtemps assis seul dans mon cabinet avant notre confession. — C’est là que nous nous confessons tous au prêtre de <hi rend="placeName-lang-ru">Подольскъ</hi>.</p></div><div><head>{1846-08-14}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 14 </hi></p><p>Nous allons tous ensemble vers Toi mon Dieu, Tu nous reçois dans Ton sein miséricordieux — qui de nous est le plus digne à Tes yeux, c’est ce que nous ne pouvons savoir, qui </p><p>&lt;49v&gt;</p><p>est celui de nous qui persévérera jusqu’à la fin, c’est ce que nous ne pouvons deviner. — Que Tes bénédictions, Ta grâce nous couvre et qu’ensemble nous marchions d’un pas plus assuré, de conquête en conquête et que victorieux nous arriverons enfin en Ta présence. Si ce n’est <hi rend="underline">moi</hi>, mes enfants chéris, si ce n’est <hi rend="underline">eux</hi>, l’un d’eux et je me courberai sous ta Sainte volonté. — Ce sera peut-être l’un d’eux qui m’apportera la part de Ton amour dont je serois digne, dans [la petite pr/ échelle] de mes mérites. — Donne-moi la force et la confiance d’avancer toujours plus, jusqu’à me trouver dans Ta présence. — <hi rend="underline">Ta grâce</hi>, mon Sauveur, peut tout. —</p><p>&lt;50&gt;</p><p>Je lis à ma Tante l’Assomption dans les <hi rend="lang-ru">Четьи Минеи</hi> — donne-moi mon Dieu, de pouvoir [/à ma dernière heure] <hi rend="underline">dire avec Elle : « </hi><hi rend="lang-ru">Готово сердце мое, готово сердце мое!</hi><hi rend="underline">»</hi> </p></div><div><head>{1846-08-15}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 15. Assomption</hi></p><p>Messe, foule de monde, superbe sermon qui me fait verser des larmes — départ de <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> et de ma Tante. <hi rend="persName-lang-ru">Еронкинъ</hi> vient dîner au moment où nous nous nous levons de table. Foire sur la montagne — paysans bruyants.</p></div><div><head>{1846-08-16}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 16.</hi></p><p>Mes lectures sont douces aujourd’hui. Je relis la fin du berger illuminée avec des larmes d’admiration et de l’extrême désir que <hi rend="underline">j’éprouve</hi> de voir s’accomplir ce temps où la méfiance n’existera plus, et [/où] tout sera à dé&lt;50v&gt;couvert.</p><p>Je commence une petite école chez <hi rend="persName-lang-ru">Марфа</hi> à <hi rend="placeName-lang-ru">Тинeково</hi>. — Ce n’est plus avec l’enthousiasme de la jeunesse et la vivacité du premier essai, et cela me peine, pourquoi se ralentir ds le bon. C’est que je ne suis pas sûre de n’avoir pas fait du mal à <placeName>Oussolié</placeName> et c’est ce qui me donne de la méfiance. — La journée s’attriste pour moi mon cœur se sent serré. —</p><p>Nous allons le soir à <hi rend="placeName-lang-ru">Автотьино</hi> pour féliciter les paysans avec leur fête. Ils ne sont pas aussi aimables que de coutume. Je fais en rentrant la lecture de <hi rend="lang-ru">Четьи Минеи</hi> à M<hi rend="exposant">elle</hi><persName>Schlein</persName> et <hi rend="persName-lang-ru">Варвара Николаевна</hi> et je ne </p><p>&lt;51&gt;</p><p>sens pas que cela les touche et je n’ai pas envie de lire une autre fois. </p></div><div><head>{1846-08-17}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 17.</hi></p><p>Temps magnifique — <hi rend="persName-lang-ru" xml:space="preserve">Егоръ Никифоровичъ </hi>paroit tout à coup au jardin — notre joie de le revoir, nous faisons une promenade avec lui. — Il va rejoindre sa famille — <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi> et après <hi rend="sic-ortho">ses</hi> dames me prient de lire la vie de S<hi rend="superscript">te</hi> <persName>Cath</persName><persName>e</persName><persName>rine</persName>, qui est très intéressante, non seulement à cause de sa sainteté, mais brillante mondainement parlant. —</p></div><div><head>{1846-08-18}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 18.</hi></p><p>Messe, <hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Ник.</hi>revient, il est devenu tout à fait digne et a l’air d’avoir jeté le masque dont il s’étoit couvert pour éprouver nos jugements et notre charité, ou bien est-il vraiment </p><p>&lt;51v&gt;</p><p>devenu un autre homme que Dieu lui <hi rend="sic-ortho">continu</hi> ses grâces. — Après le déjeuner lui et <hi rend="persName-lang-ru">Варвара Ник.</hi> s’établissent dans mon cabinet et y restent longtemps — je me reproche de parler trop à quoi cela sert-il ? A dîné les <hi rend="persName-lang-ru">Боборыкинъ</hi> — c’est le jour de fête de <hi rend="persName-lang-ru">Сорокинъ</hi>; nous allons chez lui — après cela promenade sur la prairie — très jolie. — Le soir la jeunesse dans son salon. <hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Никиф.</hi> me fait lire un sermon de <hi rend="persName-lang-ru">Ефремъ Сиринъ</hi> sur la sainteté du Sacerdoce, il est tout rempli du sujet <hi rend="persName-lang-ru">Вар. Ник.</hi> vient prendre part à notre conversation — elle est violente dans ses opinions, et fait de la peine par son agitation. </p><p>&lt;52&gt;</p><p>On voudroit lui venir en aide, mais on ne sait comment. — Elle parle de la prédestination qui chez elle devient du fatalisme pur, <hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Ник.</hi> combat ses idées avec toute sa douceur. — Représentez-vous lui dit-il un père qui voit jouer les enfants, et qui les suit avec sollicitude, il les reprend il les retient quand ils sont prêts à tomber, mais il ne leur marque pas d’avance à quel endroit ils tomberont ». Il me paroit que c’étoit dans ce genre.</p><p>Je lui demandois si ce [-/seroit] une chose permise que de me confesser à un moine. Il dit qu’on peut le faire exceptionnellement, mais qu’en général, ce n’est </p><p>&lt;52v&gt;</p><p>pas permis, « parce qu’il ne faut pas troubler la pureté de ses hommes anges. »</p><p>Je ne puis dire l’effet foudroyant [que/de] cette réflexion. J’en ai été accablée et j’ai senti un tel désir de vivre purement, que je ne sais ce que j’aurois donné pour cela. « <hi rend="lang-ru">Окропиши мя иссопом, и очищуся, омыеши мя, и паче снега убелюся”</hi></p></div><div><head>{1846-08-19}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 19.</hi></p><p><hi rend="persName-lang-ru">Варвара Николаевна</hi> malade. [/Je reçois une lettre de Lady <persName>Pembroke</persName>, qui ne se charge pas d’envoyer ma lettre à Lord <persName>Scherborne</persName>. Cela m’afflige beaucoup et je remets le tout entre les mains de Dieu]. Promenade avec tous les enfants dans le bois de sapin. — Lecture de la vie de S<hi rend="exposant">t</hi> <persName>André</persName> l’apôtre. — Visite de <hi rend="persName-lang-ru">Глафира Ивановна</hi>, j’aime à voir le mari et la femme ensemble. Ils ont l’air de se respecter l’un l’autre et d’avoir mis tout leur amour en J.-C. —</p><p>&lt;53&gt;</p></div><div><head>{1846-08-20}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 20.</hi></p><p>Comme Madame <persName>Guirgensohn</persName> a l’air de s’intéresser beaucoup à ma petite école, je la prends aujourd’hui avec moi à <hi rend="placeName-lang-ru">Тинеково</hi>, je suis très contente des progrès des petites, mais elles sont un air sale et désordre que je réprimande. — Je me suis réveillée ce matin toute remplie d’un rêve délicieux que j’avois fait à propos d’<persName>Eliza</persName>, probablement causé par la lettre d’hier. Elle étoit arrivée en <placeName>Russie</placeName> toujours dans le même état, mais je me sentois remplie de respect pour elle, et quand nous étions seules, elle me donnoit les signes les plus vifs de son affection pour moi et me parloit sur des sujets religieux avec tant de foi et de connoissance, que je ne puis penser à autre chose et que Dieu m’a <hi rend="sic-gramm">écouté</hi> en m’envoyant cette consolation. </p><p>&lt;53v&gt;</p><p><anchor xml:id="Hlk522886309"/>— J’ai raconté mon rêve à <hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Ник</hi>. — <persName>Nalie</persName> est venue faire sa lecture ordinaire avec moi, et <hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Ник.</hi> qui étoit présent m’a <hi rend="sic-gramm">prié</hi> de lui faire lire l’Assomption dans les <hi rend="lang-ru">Четьи Минеи</hi>. Quand elle est arrivée à l’endroit où la Sainte Vierge voit son fils et qu’Il lui dit «<hi rend="lang-ru">приди голубица моя пр.</hi> les larmes l’ont <hi rend="sic-gramm">suffoqué</hi> et elle n’a pas pu continuer. <hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Ник.</hi> m’a lu ensuite les lettres du Prince <persName>Alexis Sch</persName><persName>i</persName><persName>chmatoff</persName> sur l’éducation des jeunes filles nobles. On voit qu’il a puisé dans des livres étrangers, mais il en a adapté les idées à la Russie en y ajoutant tous les plus beaux sentiments religieux. — C'est mieux de voir l'enchantement de <hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Ник.</hi> qui a si peu lu dans sa vie et qui a l'esprit le plus ouvert que je connoisse pour</p><p>&lt;54&gt;</p><p> <hi rend="sic-ortho">tous</hi> ce qui est beau et pieux. Quand il lit quelquechose qui lui plait <hi rend="underline">beaucoup</hi>, il dit qu’il lui paroit toujours qu’il a déjà lu quelquepart. — C’est le sentiment d’une âme pure et belle comme la sienne, dans laquelle viennent se refléter comme dans une glace [toutes/] les pensées des autres, si vivement qu’on les voit déjà en lui. —</p></div><div><head>{1846-08-21}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 21.</hi></p><p><hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Ник.</hi> est parti. Nous faisons avec les enfants une jolie promenade et après dîné en bateau et à pied. Ils sont si contents de jouir de ma société. — Le soir les enfants s’amusent au salon. — </p></div><div><head>{1846-08-22+}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Jeudi 22. Vendredi 23. </hi></p><p>Arrivée de ma Tante, je reste avec elle tout le reste du jour — la P<hi rend="exposant">sse</hi> <persName>Sophie Obolensky</persName>, bonne personne, vient me voir chez moi. — Lettres des P<hi rend="exposant">esses</hi></p><p>&lt;54v&gt; </p><p><persName>Czernichef</persName>. Dieu donne que <persName>Vladimir</persName> soit heureux. — Le soir détestable lecture dans le feuilleton. —</p></div><div><head>{1846-08-24}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 24.</hi></p><p>Arrivée de <persName>Vladimir</persName> à 7 heures du matin. A 10 heures je vais avec <persName>Nalie</persName> à <hi rend="placeName-lang-ru">Тинеково</hi> et suis tout enchantée de la petite école, j’habitue <persName>Nalie</persName> à enseigner elle-même et je veux <hi rend="sic-ortho">complettement</hi> lui remettre cette école. — J’avois eu de tristes idées, [/ms] salutaires sur moi-même, Dieu m’a envoyé ses douceurs inépuisables. — Après dîner promenade dans la prairie avec <persName>V</persName><persName>lad</persName>. et <persName>Nalie</persName> — <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi>. </p><p>Bel article dans la revue des deux mondes sur la littérature polonaise — j’ai envie de m’occuper de cette langue, je crois qu’il y a des prophètes parmi cette nation — ? ? ?<note place="foot" xml:id="ftn32" n="32"><p rend="footnote text"> [tr] Невозможно сказать, принадлежат ли вопросительные знаки автору или появились позже.</p></note></p></div><div><head>{1846-08-25}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 25</hi></p><p>Messe — au second déjeuner</p><p>&lt;55&gt;</p><p><hi rend="lang-ru">странница</hi> qui a été 3 fois à Jérusalem, elle a l’air de s’intéresser tout particulièrement à moi et elle m’inspire de la confiance, je l’amène ensuite chez moi, elle se fait donner nos noms pour prier pour nous, je lui donne celui d’<persName>Eliza</persName> en disant qu’elle est malade, elle s’intéresse particulièrement à elle et veut faire prier pour elle au <placeName>Mont Athos</placeName>. — J’ai été toute remplie de reconnoissance envers Dieu et ma foi en lui est inexprimable. — Promenade à cheval qui me fatigue. — Je me réjouis en pensant à l’arrivée de <persName>Dolgorouky</persName><persName xml:space="preserve">. </persName>— Le soir nous finissons article sur la littérature <hi rend="sic-ortho">Polonaise</hi> extrêmement intéressant. Si ce n’est que de la Pologne dont il s’agit quand le poète parle de la <hi rend="underline">nation</hi>, le cercle est trop </p><p>&lt;55v&gt;</p><p>rétréci pour les sublimes pensées de <persName>S</persName><hi rend="exposant">t</hi><persName xml:space="preserve"> Pierre</persName> et de <persName>S</persName><hi rend="exposant">t</hi><persName xml:space="preserve"> Jean</persName>, l[’apôtre/e disciple] bien-aimé du Maître, qui doit succéder [/à] l’Apôtre de la Foi, [et/] embrasser [/et embraser] tout le Monde de sa Charité. Il faut comprendre cette nation au figuré.</p></div><div><head>{1846-08-26}</head><p><hi rend="Дата1">[Dimanche/Lundi] [26/27].</hi></p><p>Jour de fête de <persName>Nalie</persName> —</p><p>Messe avec larmes, tout me disposoit à pleurer, j’étois reconnoissante à Dieu pour mes enfants, je me sentois indigne de leur vertu, de leur innocence, je demandois à Dieu de [/me] pardonner mes péchés et mes très nombreux péchés à cause d’eux. — <hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Ник.</hi> et sa famille ont passé la journée. — <persName>Nalie</persName> étoit jolie et gentille toute la journée, elle avoit une expression charmante. — Le soir on a dansé jusqu’à 11 heures. —</p><p>&lt;56&gt;</p></div><div><head>{1846-08-27}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 27.</hi></p><p>Je m’achemine avec <persName>Nalie</persName> et les filles du prêtre pour <hi rend="placeName-lang-ru">Тинеково</hi>, je veux leur montrer la petite école. Nous trouvons tout le monde découragé, j’en suis moi-même un peu influencée. Je fais cher[-/ch]er deux petites filles qui manquaient, elles arrivent avec leur mère, elle a l’air décidée à ne plus [/les] envoyer [/sa fille] à l’école, je l’engage à rester à la leçon, elle en est si touchée, le jour même elle veut encore une fois [/les] envoyer pour répéter avec la maîtresse ce que je leur ai enseigné. —</p><p>Si je fais une bonne œuvre en cela, mon Dieu, viens moi en aide. — Je parlois avec facilité et ce que je racontois avoit l’air d’arriver jusqu’à leur cœur. — <hi rend="persName-lang-ru">Сашенька</hi> fondoit en larmes. — Elle est charmante </p><p>&lt;56v&gt;</p><p>et comme faite pour vivre avec <persName>Nalie</persName> et moi. — Il m’est aussi venu en esprit, que si <persName>Eudoxie</persName> se marie, elle pourroit parfaitement la remplacer et [/être] en une chose [être/] encore plus utile, [en étant une/comme] excellente société pour <persName>Nalie</persName>, qui arrive à l’âge où une compagne est extrêmement <hi rend="sic-ortho">nécéssaire</hi>. —</p><p>Le soir arrive le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Jean Obolensky</persName> avec son neveu le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Serge</persName>. — Conversations décousues et puis petit bout de lecture.</p></div><div><head>{1846-08-28}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 28.</hi></p><p>Longue conversation avec un paysan de <hi rend="placeName-lang-ru">Жигули</hi> devant <hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Ник.</hi> qui étoit tout enchanté de la manière simple dont il parloit et dont il me faisoit part de son intérieur. Il a parlé avec enthousiasme de M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brummer</persName> <hi rend="lang-ru">Отъ Бога чело&lt;57&gt;векъ</hi> que Dieu <unclear>le donne</unclear> et qu’Il le bénisse de ses meilleures bénédictions. —</p><p><hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Ник.</hi> me donne des instructions pour savoir trouver l’Évangile du jour — et me donne encore différents autres excellents éclaircissements sur l’ordre des chants d’église et du service [Q/q]u’on trouve de plus en plus à mesure qu’on s’initie davantage.</p><p>Soirée de <hi rend="sic-gramm">domino</hi> avec les <persName>Obolensky</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>promenade avec <persName>Nalie</persName>, je rencontre le <hi rend="lang-ru">Выборный</hi> de <hi rend="placeName-lang-ru">Тинеково</hi> qui a l’air d’un brave homme et qui a sa fille et sa sœur dans ma petite école, dont il paraît très content — j’ai l’intention de la lui recommander pour l’hiver.</p></div><div><head>{1846-08-29}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 29.</hi></p><p>Ma Tante va avec les <persName>Obolensky</persName> à <hi rend="placeName-lang-ru">Давидова Пустынь</hi>, nous allons ici à la messe — cavalcade avec <persName>Vladimir</persName> à la </p><p>&lt;57v&gt;</p><p>rencontre de <persName>Dolgorouky</persName>. Conversation avec <persName>Vladimir</persName> au sujet d’<hi rend="placeName-lang-ru" xml:space="preserve">Усолье </hi>qui rouvre toutes mes plaies, mais je garde ma tristesse pour moi, et je me soumets à cette épreuve comme une expiation très <hi rend="sic-ortho">nécéssaire</hi>.</p></div><div><head>{1846-08-30}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 30.</hi></p><p><hi rend="persName-lang-ru">Варвара Николаевна</hi> étant malade — je prends <persName>Sacha</persName> avec moi à l’église — ma Tante reçoit une lettre désagréable de <persName>Victor Panin</persName>, qui lui donne beaucoup d’inquiétudes, et de soucis. Rien ne peut me faire plus de peine. — Je sors avant dîner avec <persName>Nalie</persName> pour couper les branches d’arbres près des étangs — à dîner les autorités de <hi rend="placeName-lang-ru">Серпуховь</hi>. Je reste toute la soirée avec les enfants, ce qui fait notre bonheur réciproque. <persName>Dolgorouky</persName> n’arrive pas encore.</p><p>&lt;58&gt;</p></div><div><head>{1846-08-31}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 31.</hi></p><p>Je vais à seule à <hi rend="placeName-lang-ru">Тинеково</hi> — arrangement de payements et de maison, la leçon ne va pas si bien. — En rentrant je cause avec <hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Ник.</hi> je le prie de me chercher un homme pour mes anges de garçons, de consulter pour cela le P<hi rend="exposant">ce</hi> <hi rend="persName-lang-ru">Шихматовъ</hi>, je crois que <hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Никифоровичъ</hi> у mettra tout son zèle et l’ardeur de son âme. Ce divin séjour qu’il a fait ici, me le fait apprécier encore plus, et j’aime à le voir avec tous ses enfants. — [Elle/] <hi rend="persName-lang-ru">Глафира Ивановна</hi> me rappelle <persName>S</persName><hi rend="exposant">te</hi><persName xml:space="preserve"> Monique</persName> par la manière dont elle suit son fils et dont elle prie pour lui — j'ai le désir qu'<hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Ник.</hi> aille cet hiver à <hi rend="placeName-lang-ru">Усолье</hi> pour me rendre compte de ce qu’il trouvera ds mes écoles. — et qu’il </p><p>&lt;58v&gt;</p><p>bénisse de ma part et bien plus dignement et bien plus efficacement que moi, mon cher troupeau et qu’il m’aide à l’amener à Dieu. Toute sa famille et lui prennent congé de nous, je ne puis retenir quelques larmes. J’ai éprouvé tant de douceur à causer tantôt avec lui tantôt avec elle, à suivre tous ses enfants, si doux, si éveillés [/et] si nobles dans leur pauvreté. Le bras de Dieu repose sur cette famille, je me recommande [avec/en] toute confiance à leurs prières [qu’ils] m’ont <hi rend="sic-gramm">promis</hi>. —  Je fais le soir la lecture à ma Tante.</p></div><div><head>{1846-09-01}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 1.</hi></p><p>Nous allons à la messe sans ma Tante qui est occupée avec ses pap[-/erasses] c’est triste à son âge — excellente lectu-&lt;203&gt;re avec les garçons ils sont [/……………….]<note place="foot" xml:id="ftn33" n="33"><p rend="footnote text"> [tr] Вырвана одна или несколько страниц.</p></note></p><p>&lt;59&gt;</p><p>plus tard [entre/viennent] les grandes personnes les mémoires <unclear><seg rend="background(lightGray)">Her</seg></unclear> Mе de la <placeName>Valière</placeName>.</p></div><div><head>{1846-09-21}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 21.</hi></p><p>A <hi rend="placeName-lang-ru">Тинеково</hi> avec <persName>Nalie</persName> — on me dit que <persName>Maman</persName> doit être à [<placeName>Petersbourg</placeName>/<placeName>Moscou</placeName>, qu’on l’a appris par un <hi rend="sic-ortho">boulan<seg rend="background(yellow)">gé</seg></hi>, je ne sais si cela peut être. — À mon retour de <placeName>Т</placeName> je trouve le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>André</persName> — très aimable de part et d’autre — nous l’accompagnons jusqu’à <hi rend="placeName-lang-ru">Гредюкино</hi> —</p><p>Après dîner occupations avec le petit <persName>Sacha</persName> comme d’ordinaire — ensuite lecture sur <persName>[-/Anne] d’Autriche</persName>.</p><p>— J’écris à <hi rend="persName-lang-ru">Сергiй Михаиловичъ</hi>.</p></div><div><head>{1846-09-22}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 22.</hi></p><p>Messe — après dîner <persName>Vladimir</persName> m’engage à aller à la chasse — je le suis en <hi rend="lang-ru">droschky</hi> avec les garçons et ensuite à cheval — je ne puis voir sans larmes le sort du pauvre </p><p>&lt;59v&gt;</p><p>petit lièvre, poursuivi par une demi 12 de chiens autant d’hommes à cheval et n’ayant que sa vélocité extraordinaire pour toute arme. C’est bien le lièvre qui est le héros de cette chasse. —</p></div><div><head>{1846-09-23}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Lundi 23 </hi></p><p>On m’amène aujourd’hui une vieille fille de <placeName>Semenofsky</placeName> qui pourra devenir surveillante d’une des écoles. — Après le déjeuner nous allons tous au jardin pour y travailler aux plantations — la pluie nous surprend.</p></div><div><head>{1846-09-24}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 24.</hi></p><p>La poste nous apporte des lettres — entre autres une lettre très pressante de <persName>Vladimir</persName> qui tient absolument à m’avoir à sa noce comme <hi rend="sic-lex">mère assise</hi> — nous nous décidons à partir dimanche après la messe. — Je vais à <hi rend="placeName-lang-ru">Тинeково</hi>, ma petite école naissante va si bien que je suis fâchée de la quitter — ensuite travaux au </p><p>&lt;60&gt;</p><p>jardin — je me sens très fatiguée.</p></div><div><head>{1846-09-25}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 25.</hi></p><p>Après le déjeuner je vais avec <persName>Nalie</persName> à <placeName>Semenofsky</placeName> voir la maison qui pourra servir d’école — j’y vois un muet qui m’intéresse beaucoup, un mendiant dont personne ne connaît l’origine — il a horriblement pleuré en voulant me faire comprendre son histoire.</p></div><div><head>{1846-09-26}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 26.</hi></p><p>Nous commençons à faire nos paquets et nous avons expédié un <hi rend="sic-ortho">courier</hi> pour faire savoir à ma Tante nos nouveaux projets. — Tout à coup on m’annonce qu’on voit arriver sa voiture — j’ai été dérangée au premier moment, mes mouvements sont peu libres quand elle est ici — puis je crains le moment des congés et les commérages après notre départ. — Je prends vite mon parti et tout </p><p>&lt;60v&gt;</p><p>s’arrange bien. Le soir se passe au salon sans lecture tout le monde est fatigué. —</p></div><div><head>{1846-09-27}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 27.</hi></p><p>Je vais à <hi rend="placeName-lang-ru">Тинеково</hi> faire mes derniers arrangements — j’y trouve <hi rend="persName-lang-ru">Матвей Петровъ</hi> qui y reste tout le temps et qui me promet de faire chanter les petites filles — il a l’air de prendre une part véritable à cette petite école. — Course à <hi rend="placeName-lang-ru-sic-ortho">Талск</hi> avec ma Tante, <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> et les garçons — l’église me plait et surtout l’arrangement pour les images de la fête de chaque saint. — Visite à <hi rend="persName-lang-ru">Токаревъ</hi> paysan ami de ma Tante et du <hi rend="lang-ru">Староста</hi> qui nous montre sa bibliothèque, composé de <hi rend="sic-gramm">livre</hi> de piété fort curieux et de <hi rend="sic-ortho">manusc<seg rend="background(yellow)">ripts</seg></hi> entre [/autres] des passages de <persName>S</persName><hi rend="exposant">t</hi><persName xml:space="preserve"> Augustin</persName>.</p></div><div><head>{1846-09-28}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 28.</hi></p><p>Ce matin avec <persName>Nalie</persName> à <hi rend="placeName-lang-ru">Тинеково</hi> — revenue à la maison pour y prendre ma Tante et les<note place="foot" xml:id="ftn34" n="34"><p rend="footnote text"> [tr] Cтраница вырвана.</p></note> </p><p>&lt;61&gt;</p><p>d’<placeName>Otrada</placeName> [et/] de la manière dont nous y avons passé notre temps et des rapports avec ma Tante. — <sic>Il y a</sic><note place="foot" xml:id="ftn35" n="35"><p rend="footnote text"> [tr] синтаксис, должно быть il a.</p></note> les larmes aux yeux — <persName>Dolgorouky</persName> dîne — après visite de <hi rend="persName-lang-ru">Варвара Николаевна</hi> — plus tard <persName>Dolgorouky</persName> nous fait la lecture de la vie d’<hi rend="persName-lang-ru">Андрей Юродивый</hi> et de sa vision de paradis. —</p><p>[/Mon cœur se serre d’une manière affreuse, en pensant à mon hiver à <placeName>Pétersbourg</placeName>. —]</p></div><div><head>{1846-10-02}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 2.</hi></p><p><hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Никифоровичъ</hi> et son fils paraissent avec le levé du soleil — il [paroit/est] tout à fait triste — paysan de <hi rend="placeName-lang-ru">Тинеково</hi> qui me parle de mon école — départ de <placeName>Moscou</placeName> triste — je quitte un cercle [/d’activités] où plus ou moins je me sentois un peu utile — belle journée, nous voyageons toute la nuit.</p></div><div><head>{1846-10-03}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 3.</hi></p><p>Les enfants sont gentils — nous lisons beaucoup — il pleut — couchons à <hi rend="placeName-lang-ru">Хоплисово</hi> — très mauvais.</p><p>&lt;61v&gt;</p></div><div><head>{1846-10-04+}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 4. Samedi 5.</hi></p><p>Mauvaise chaussée, toute couverte de gravier, nous avançons avec peine.</p></div><div><head><anchor xml:id="Hlk522889511"/>{1846-10-06}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 6.</hi></p><p><hi rend="sic-gramm">Arri<seg rend="background(yellow)">vé</seg></hi> à 6 heures du matin à <placeName>Pétersbourg</placeName> — lettre de <persName>Maman</persName> qui est à <placeName>Gatchino</placeName> — je me repose — personne en ville — <persName>Vlf</persName>. m’a fait [-/tr]otter pour rien — c’est <persName>Maman</persName> qui sera sa <hi rend="sic-lex">mère assise</hi>. — <persName>Pope</persName> est heureusement ici depuis hier — le soir P<hi rend="exposant">esses</hi><persName>Lubomirsky</persName> et <persName>Kourakin</persName> — conversation futile, qui est si désagréable, après le vrai de la campagne.</p></div><div><head>{1846-10-07}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 7.</hi></p><p>Ce matin affaires de ménage — je me sens calme et recueillie et voudrois toujours avoir ce sentiment. — </p><p><persName>Mienovsky</persName> — j’écris à <persName>Vladimir</persName> — [-/à dîner] <persName>Maman</persName> — le soir <persName>Vlf</persName> — il me demande mes garçons pr porter l’image devant lui à </p><p>&lt;62&gt;</p><p>l’église — je n’accepte qu’après l’avoir un peu tourmenté et avoir bien fait sonner que je lui faisois une condescendance — il est venu jusqu’aux larmes. —</p><p>Il cause ensuite longtemps avec moi et me parle de sa promise.</p></div><div><head>{1846-10-08}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 8.</hi></p><p>Vie superbe de [la/] <persName>Sainte Pélagie</persName>.</p></div><div><head>{1846-10-09}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 9.</hi></p><p>Je fais mes visites de cérémonie aux <persName>Czernicheff</persName>— elles ne me plaisent pas beaucoup.</p></div><div><head>{1846-10-10}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 10.</hi></p><p>Je vais voir l’exposition du trousseau où l’on me déplait encore davantage — la gouvernante me montre les boutons d’une redingote en me disant : « ce sont des pierres fines véritables et de l’or pur, je Vous prie de croire » — que me font ces boutons, je veux qu’on <hi rend="sic-ortho"><seg rend="background(yellow)">gua</seg>rantisse</hi> la fiancée de mon </p><p>&lt;62v&gt;</p><p>cher <persName>Vladimir</persName> pour de l’or pur, je veux <hi rend="underline">qu’elle</hi> soit une pierre précieuse. Je m’en vais mécontente.</p></div><div><head>{1846-10-11}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 11</hi></p><p>Je me lève de bonne heure — je suis en larmes à chaque instant. — On voit passer [<persName>Vlad</persName>/<persName>Vlf</persName><persName>]</persName> qui va chez <persName>Maman</persName> — ils repassent bientôt avec elle, nous les suivons de près — arrivons avec nos garçons chez les <persName>Czernichef</persName> — on annonce bientôt après l’<persName>Héritier</persName> qui vient ds les chambres qui nous étoient destinées, puis l’<persName>Empereur</persName> qui va chez la fiancée. — L’<persName>Héritier</persName> et <persName>Maman</persName> <hi rend="sic-ortho">bénis<seg rend="background(yellow)">sant</seg></hi> <persName>Vlf</persName> — il partent pour l’église des cantonistes et nous aussi — les chants de l’église au moment où [<persName>Vlad</persName>/<persName>Vlf</persName><persName>]</persName> paraît sur le seuil de la porte sont saisissants et les paroles sont magnifiques pendant tout le service. — L’<persName>Empereur</persName> est <hi rend="sic-lex">père assis</hi> de la <anchor xml:id="Hlk522889328"/>promise, l’<persName>Héritier</persName> de <persName>Vladimir</persName> mes garçons et </p><p>&lt;63&gt;</p><p>le petit <persName>Czernichef</persName> portent les images — notre confesseur comun<note place="foot" xml:id="ftn36" n="36"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> officie — Après le service nous repartons pour la maison des <persName>Cz.</persName> où l’on déjeune — et après que l’<persName>Empereur</persName> et l’<persName>Héritier</persName> sont partis, on s’embarque pour <placeName>Elisavetino</placeName> sur un bateau à vapeur de la couronne — cette expédition ôte de la froideur et du triste de la journée, on arrive <hi rend="sic-gramm"><seg rend="background(yellow)">gai</seg></hi> à la campagne — en passant devant la fondation de <persName>Maman</persName> sur le chemin de <placeName>Schlisselbourg</placeName>, on tire deux coups de <hi rend="sic-gramm">canon<seg rend="background(yellow)">s</seg></hi> pour saluer les enfants qui étoient tous sur le rivage à chanter des hymnes. —</p><p>En nous approchant le soir à <placeName>Elisavetino</placeName>, nous découvrons toute la maison illuminée — c’étoit très joli — après le dîner on nous conduit </p><p>&lt;63v&gt;</p><p>dans une petite aile, où l’on nous loge</p><p>avec les garçons. — Que Dieu répande ses bénédictions sur <persName>Vlf</persName>. — Et qu’il lui donne le bonheur intérieur, le plus doux qui existe.</p></div><div><head>{1846-10-12}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 12.</hi></p><p>Il fait un froid de chien dans nos chambres — les garçons déjeunent dans ma chambre et me parlent de leurs impressions d’hier. — <persName>Vladimir</persName> dit qu’il croit encore rêver lorsqu’il se dit qu’il a vu hier l’<persName>Empereur</persName> et <persName>Boutourlin</persName> (le gros roux) je n’ai jamais pu savoir pourquoi [c’étoit/ce] rapprochement singulier. —</p><p><persName>Czernichef</persName> me montre son jardin dont il est très fier. — Je repars sur le bateau de la couronne avec <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> et les enfants — qui ont été gentils — nous revenons à la maison pour l’heure </p><p>&lt;64&gt;</p><p>du dîner — visite de la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve">se </hi><persName>Kourakin</persName>.</p></div><div><head>{1846-10-13}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 13.</hi></p><p>À la <hi rend="lang-ru">заутреня</hi> — ensuite lecture avec les enfants et messe — <persName>Vladimir</persName> va à l’église de Kasan pour prêter serment de fidélité à l’occasion d’une espèce de [-/convocation] des états — on ne sait trop à quoi cela doit aboutir — toutes les classes s’y trouvoient pêle-mêle et le gouverneur a fait un discours auquel on ne comprenoit rien, et le prêtre à l’église de Kasan a étonné le monde par ce qu’il avançoit — visite de <persName>Natalie Panin</persName> — je me repose de mes fatigues et de mes émotions chez les enfants.</p></div><div><head>{1846-10-16}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 16.</hi></p><p>Ce matin d’abord visite chez la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Golitzin Théodor</persName> — on y parle de M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Miatlef</persName> — puis course avec <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> en traîneau.</p><p>&lt;64v&gt;</p><p>— <placeName>Pétersbourg</placeName> embellit — en rentrant visite de <persName>Léon Kochoubey</persName> — j’ai du plaisir à le voir — il est drôle. — Après dîner P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Kourakin</persName> — plus tard <persName>Soltikoff</persName> avec ses dessins de l’<placeName>Inde</placeName> et du royaume de <placeName>Lahore</placeName> — très intéressant et aimable, nous veillons avec lui jusqu’à une heure — il part pour le <placeName>Caire</placeName>, je lui donne un paquet pour <persName>Victor</persName>.</p></div><div><head>{1846-10-17}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 17.</hi></p><p>Ce matin contente. <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> parle avec moi longtemps — lettre impertinente d’<persName>Antzifrof</persName>.</p></div><div><head>{1846-10-18}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 18.</hi></p><p>Arrivée de <hi rend="persName-lang-ru">Печкинъ</hi>. Son entrée ds la maison me donne de si violentes inquiétudes que je m’impose de lire [d/] les prières de la neuvaine à son intention — lorsque je le vois s’approcher des enfants, j’ai une terreur intérieure — il me paroit qu’il peut les gâter. —</p><p>&lt;65&gt;</p><p>Il a l’air d’avoir de l’esprit et de l’instruction, on est gêné avec lui — il [-/m]e fait [/l’effet] d’avoir une mauvaise idée de toutes les femmes.</p></div><div><head>{1846-10-20}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 20.</hi></p><p>Délicieuse matinée avec les enfants — visite avec eux au prêtre — le soir visite de l’Ambassadeur, sèche et courte comme toujours.</p></div><div><head>{1846-10-21}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Lundi 21 </hi></p><p>Soirée avec les <persName>Lubomirsky</persName> et <persName>Lebzeltern</persName>.</p></div><div><head>{1846-10-22}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 22.</hi></p><p>Visite de la C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Laval</persName>, C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Bobrinsky</persName> avec <hi rend="sic-gramm" xml:space="preserve">qu’elle </hi>suite elle élève ses fils, ou plutôt avec quel jugement elle les laisse dans le monde.</p></div><div><head>{1846-10-23+}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 23.</hi></p><p>Visites — reçue chez la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Wassiltchikof</persName> qui est très aimable et M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Opotchinin</persName> où je trouve l’archevêque de <placeName>Poltava</placeName> — j’ai du plaisir à entendre faire l’éloge d’<persName>Anatole</persName>, </p><p>&lt;65v&gt;</p><p>qu’il donne en exemple à tous les <hi rend="lang-ru">помещики</hi> de <placeName>Poltava</placeName>. </p><p>. . . <note place="foot" xml:id="ftn37" n="37"><p rend="footnote text"> [tr] Три строчки многоточия.  </p></note></p><p>Mon hiver se passe d'une manière monotone — je combats beaucoup avec <persName>Vladimir</persName> qui désire que je mène une vie mondaine — je m’y sens terriblement peu disposée et je suis aigre trop souvent — je n’aime surtout pas le spectacle français, j’ai comme mal aux oreilles des [-/saletés et des impiétés] qui s’y disent. Mes <hi rend="sic-gramm">seuls</hi> sorties se bornent à aller Mercredi soir chez <persName>Maman</persName>, et Dimanche chez la <hi rend="sic-ortho">vielle</hi> Pcse <persName>Dolgorouky</persName>. —</p><p>Nous avons eu quatre ou 5 petites réunions causantes, jusqu’à ce que la scarlatine soit venue mettre </p><p>&lt;66&gt;</p><p>fin même à cela. —</p><p>J’ai <hi rend="sic-ortho">jouis</hi> de mes bons enfants et surtout des garçons que je voyois tous la journée ne quittant pas <persName>Vladimir</persName>. — Heureusement que son mal quoique fort a été sans accident, et qu’il s’est remis vite. Son application pendant sa maladie a été remarquable — il a lu toute l’histoire romaine et toute l’histoire grecque de <persName>Lamé Fleury</persName> et sa mythologie. <hi rend="persName-lang-ru">Печкинъ</hi> еn attendant s’essaye avec <persName>Anatole</persName> — mais je ne suis pas contente de son <hi rend="sic-ortho">raisonement</hi> et de sa manière d’envisager l’éducation — il a des idées perverses — entre autres, celle de désillusionner un garçon le plus tôt possible &amp;&amp; Moi je commence </p><p>&lt;66v&gt;</p><p>à craindre que nous ne <sic>puissions</sic> pas nous confier entièrement à lui.</p><p><persName>Vladimir</persName> regrette beaucoup notre réclusion et son humeur s’en ressent je passe le tout prenant un hiver triste — quoique mêlé de grande douceur et de grandes consolations, qui toutes me viennent de mon Dieu. La santé de <persName>Léonille</persName> me donne de vives inquiétudes — j’en tombe malade — rien ne m’effraie plus qu’un état surnaturel — parce qu’on ne sait pas ce qui le cause. — Que Dieu la bénisse et la calme. —</p><p>Nous faisons tous nos dévotions avant Noël excepté le petit <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> qui est encore confiné dans sa chambre — il pleure de chagrin de ne pas pouvoir comunier<note place="foot" xml:id="ftn38" n="38"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> avec nous — je lui <hi rend="sic-gramm">prome<seg rend="background(yellow)">t</seg></hi> </p><p>&lt;67&gt;</p><p>qu’il communiera seul dès qu’il pourra sortir — ce que j’exécute plus tard. —</p><p>Nous remettons notre arbre de Noël jusqu’au 2 de Janvier, jour de naissance de <persName>Marie</persName> — les enfants sont enchantés et très gais, se <hi rend="sic-ortho">voyent</hi>, mais ne se touchent pas encore. —</p><p>Il n’y avoit de spectateurs que <persName>Maman</persName>, <persName>Grigorief</persName>, M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>René</persName>, <persName>Mienofsky</persName> — chacun a reçu un cadeau. Moi j’ai donné à <hi rend="persName-lang-ru">Печкинъ</hi> un Évangile, ds l’espoir qu’il lui feroit du bien — il m’a fâché en le lisant au salon et en en parlant le lendemain come<note place="foot" xml:id="ftn39" n="39"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> d’un très beau livre. — Je lе dis au prêtre, qui est venu le lendemain assister à la répétition de l’arbre, — il m’a dit d’être indulgent et de prendre la chose [en/avec] [/des sentiments] Chrétien[ne/s]. — J’ai été très </p><p>&lt;67v&gt;</p><p>reconnoissante à l’excellent prêtre de la soirée qu’il a <hi rend="sic-gramm">pass<seg rend="background(yellow)">é</seg></hi> chez nous à parler à <hi rend="persName-lang-ru">Печкинъ</hi>. — J’ai fait dans le courant de ce mois un rêve, [- ce/] qui m’a laissé pour quelque temps un souvenir de douceur et un sentiment de force remarquable. Je rêvois que j’étois avec <persName>Eudoxie</persName> dans mon cabinet, regardant par la fenêtre — tout à coup nous voyons l[es/e] ciel se rouler, se crevasser avec un bruit et un [rou/tonerre]<note place="foot" xml:id="ftn40" n="40"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> épouvantable. Le premier moment de frayeur passée, je sens par ma voix <hi rend="sic-ortho">intérieur</hi> que c’est la fin du monde, la destruction <hi rend="sic-ortho">compl<seg rend="background(yellow)">ette</seg></hi> non pas d’une maison, d’une ville, d’une contrée, mais la destruction, le <hi rend="sic-ortho">bo<seg rend="background(yellow)">ulve</seg>rsement</hi> de tout, de tout ce qui a été créé une fois, créé de rien et qui doit redevenir </p><p>&lt;68&gt;</p><p>quelque chose, qui ne m’a pas été montré. Je me jette à genoux avec <persName>Eud</persName><persName>.</persName>, je lève les yeux au ciel et j’attends avec une sécurité impossible à décrire l’apparition de J.-C. ds toute sa gloire. Tout crouloit autour de moi avec un fracas terrible, mais aucun sentiment de crainte ne pouvoit me troubler, j’étois dominée par [la/le] [-/bonheur] de l’attente. Cette impression m’a fait un bien impossible à décrire. —</p><p><persName>Alexandre</persName> m’écrit de <placeName>Londres</placeName> — ses lettres sont tristes et il a des soucis, j’ai bien envie de le revoir et de causer avec lui, il y a plusieurs choses qui m’inquiè<hi rend="background(yellow)">t</hi>ent, peut-être parce que je ne le comprends pas.</p><p>Les <hi rend="sic-ortho">calami<seg rend="background(yellow)">tées</seg></hi> de l’<placeName>Irlande</placeName> sont affreuses et je crains qu’elles ne se répandent sur tout le monde. </p><p>&lt;68v&gt;</p><p>En général les <hi rend="sic-ortho">calami<seg rend="background(yellow)">tées</seg></hi> de tous genres, les désordres, les nouvelles idées qui poussent partout avec force, font frémir, tout [à/a] l’air de marcher vers sa destruction. Je suis contente de n’avoir pas avec qui parler, je n’en réfléchis que plus et sans [/être] influencée, quoique je regarde comme l’une des plus grandes jouissances celle d’échanger ses idées, avec celle d’un esprit sérieux.</p><p>Je vais de temps en temps au spectacle russe, c’est celui qui décidément me plaît le plus — la troupe est excellente et les pièces ne sont pas impies. —</p><p><persName>Samoilof</persName> est un acteur <hi rend="sic-ortho">consomé</hi>, sa sœur joue aussi parfaitement bien. Je veux sortir pendant le carnaval sans opposition, et puis rentrer dans ma coquille. — Ns voulions même donner une soirée dansante, </p><p>&lt;69&gt;</p><p>mais cela ne s’est pas arrangé.</p><p>Dimanche du carnaval je vais avec les enfants à la promenade qui étoit très brillante.</p><p>Lundi nous avons bal d’enfants — une 20ne d’enfants qui se sont bien amusés. — On a eu de la peine à les séparer à 12 1/2.</p><p>Mardi. Je vais au bal d’<persName>Obreskoff</persName> on me revoit avec plaisir et je ne m’y ennuie pas. —</p><p>Mercredi grand bal chez les <persName>Zakrevsky</persName> — superbe salle — l’Héritier reste un quart d’heure assis à côté de moi — cela intrigue le monde — on lorgne, on regarde de mon côté en demandant qui est cette dame — dès qu’il me quitte, <persName>Nesselrode</persName> arrive en courant me faire la cour, d’autres me féliciter — je riois intérieurement de bon cœur. —</p><p>&lt;69v&gt;</p><p>Jeudi. Dîné chez <persName>Anatole</persName> avec les <persName>Czernichef</persName> — après dîner spectacle français, mauvaise pièce de Henri III et sa cour. —</p><p>Vendredi grande partie en traîneau monstre d’<persName>Alexandre</persName>, déjeuner avant de partir chez les <persName>Czernichef</persName> — la jeune M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Obreskof</persName> avec son mari — M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Seebach</persName> — P<hi rend="superscript">sse</hi><persName>Golitzin</persName> <persName>Lévachef</persName>, <persName>Sandrine</persName>, <persName>Olympe</persName>, les <persName>Czernichef</persName> exceptés le ministre — trois Autrichiens, <persName>Plessen</persName> — P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Lieven</persName> — <persName>Strogonof</persName> On est parti pour <hi rend="placeName-lang-ru">Екатерингофъ</hi>, où l’on a descendu les montagnes, le temps étoit magnifique et je me suis amusée. — Le soir au grand théâtre avec les enfants on n’y donnoit la fille du régiment et un ballet — ils se sont amusés. — L’Impératrice a beaucoup lorgné ds notre loge — je crois qu’elle m’a trouvée très </p><p>&lt;70&gt;</p><p>vieillie. —</p><p>Samedi grand déjeuné dansant chez nous et ensuite tous ensemble voir les tours d’<persName>Anderson</persName>.— M<hi rend="exposant">r</hi> et M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Labensky</persName> — <persName>Czernichef</persName> avec son fils — il joue le souverain. — Le soir je vais chez la vieille <persName>Dolgorouky</persName>, qui est enchantée de [/me] voir.</p></div><div><head>{1847-02-02}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 2.</hi></p><p>Nous allons à la messe — après le second déjeuné promenade en traîneau avec les <persName>Anatoles</persName> — nous allons sur la rivière voir les courses, c’est joli et me va au coeur, parceque c’est populaire. De là au <hi rend="lang-ru">balgani</hi>, il fait froid — <persName>Maman</persName> et les <persName>Anatole</persName> dînent chez nous — Après le dîner nous allons aux russes. — charmantes pièces bien données — surtout la scène du </p><p>&lt;70v&gt;</p><p><hi rend="sic-ortho">marchant</hi> de la <hi rend="lang-ru">Ложа 1го Яруса</hi> — nous rions beaucoup — le spectacle fini tôt, les M<hi rend="exposant">rs</hi> ont faim et proposent d’aller finir notre carnaval chez <persName>S</persName><hi rend="exposant">t</hi><persName xml:space="preserve"> Georges</persName>. — Petit soupé — portraits du Comte et de la Comtesse <persName>Vorontzof</persName>. — Enfin le carnaval est fini — j’espère avoir contenté <persName>Vladimir</persName>, mais je voudrois retrouver ma faculté de penser et de me recueillir, que je perds si facilement, ce qui me fait craindre les sorties.</p></div><div><head>{1847-02-03}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 3.</hi></p><p>Je vais à l’église et arrive trop tard chez le prêtre, il étoit malade. Je vais alors chez <persName>Maman</persName>, que je trouve souffrante, puis vient la P<hi rend="exposant">sse</hi> <hi rend="persName-lang-ru">Шиховской</hi> et je pars. — Le soir auх prières chez la vieille P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Dolgorouky</persName> — le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Czernichef</persName> m’envoiе</p><p>&lt;71&gt;</p><p>ses mémoires, dont nous faisons la lectures tous ensemble, cela promet d’être très intéressant. — Le commencement est archi ridicule, sa vanité ne s’oublie pas.</p></div><div><head>{1847-02-04}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 4.</hi></p><p><persName>Alexandre</persName> n’arrive pas encore — pourquoi ? — Je vais à l’église tous les jours avec <persName>Eudoxie</persName> le soir chez la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Dolgorouky</persName> où il y a des prières — elle me fait toujours un peu causer ensuite.</p></div><div><head>{1847-02-05}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 5.</hi></p><p>Je lis la vie de <persName>S</persName><hi rend="exposant">te</hi><persName xml:space="preserve"> Agathe</persName> très intéressante.</p></div><div><head>{1847-02-06}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 6.</hi></p><p>J’étois au salon après le dîner lorsque j’entends annoncer l’arrivée d’<persName>Alexandre</persName> — je fais vite atteler ma voiture et nous partons à nous deux — nous trouvons <persName>Anatole</persName> déjà là et <persName>Alexandre</persName> avec une mine excellente ayant rajeuni — il nous parle tout de suite de sa <hi rend="underline">cure de soif</hi>, </p><p>&lt;71v&gt;</p><p>de son séjour en Angleterre — d’<persName>Eliza</persName> et de ce qu’elle est mieux, de la pèlerine en fourrure qu’il lui a donnée et de la mienne qu’il a donnée à <persName>Macha W.</persName> pour sa noce — &amp;. Je l’écoutois avec émotion — l’expression de sa noble figure me réjoit. — À 9 heures je vais chez la vieille P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>D</persName><persName>.</persName> et lui annonce l’arrivée d’<persName>Alex</persName>.</p></div><div><head>{1847-02-07}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 7.</hi></p><p>À l’église distraite — visite d’<persName>Alexandre</persName> qui me montre une lettre très flatteuse du P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Vorontzof</persName> qui le demande au <placeName>Caucase</placeName> au nom des officiers du régiment avec lequel il a fait l’affaire d’<placeName>Andy</placeName> — il veut accepter. — Le soir je confesse — et le prêtre reste longtemps à causer avec moi — il me conseille de prier pour <persName>Maman</persName> pour qu’au moins avant de mourir elle entre ds notre église </p><p>&lt;72&gt;</p><p>Il parle avec une autorité qui ne lui est pas commune — Je suis tout étonnée du sujet et fâchée de ce que cela soit ds un moment si <hi rend="sic-ortho">solemnel</hi>, cela me <hi rend="sic-ortho">boulverse</hi> et me donne un nouveau cours à mes idées. — Il n’a pas choisi ce moment sans intention — il faut que je réfléchisse à l’importance de la chose. — <persName>Maman</persName> me paraît si sainte, si pieuse, que je n’ai jamais pensé qu’elle avoit besoin d’autre soutien que la grâce directe de Dieu, qui selon moi a toujours <hi rend="sic-gramm">plan<seg rend="background(yellow)">ée</seg></hi> sur elle et ses actions.</p></div><div><head>{1847-02-08}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 8.</hi></p><p>Je communie avec <persName>Eudoxie</persName> à la paroisse. — Après le déjeuner je vais un instant chez la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName xml:space="preserve"> Elie</persName>, qui me parle et me recommande un médecin pour la campagne — après dîner visite de <persName>Bethsy</persName> et de </p><p>&lt;72v&gt;</p><p><persName>Vladimir</persName> — elle prétend avoir très peur d’<persName>Alexandre</persName> — nous allons tous ensemble chez lui — nous y trouvons <persName>Maman</persName> et <persName>Lan</persName><persName>eterre</persName><note place="foot" xml:id="ftn41" n="41"><p rend="footnote text"> [tr] ?</p></note> — Il nous montre l’image du Prophète <persName>Eli</persName><persName>e</persName> dont il fait cadeau à son régiment,<note place="foot" xml:id="ftn42" n="42"><p rend="footnote text"> [tr] многочисленные исправления, все перечеркнутые.</p></note> jour de la bataille d’<placeName>Andy</placeName>. — Par quelles voies Dieu n’amène-t-il pas à Lui — <persName>Alexandre</persName> regarde cette journée comme un miracle, et en effet elle est extraordinaire — sa foi en a <hi rend="sic-ortho">augmentée</hi> et peut-être que de là elle le mènera à tout ce qu’il y a de bon en lui, et de véritablement Chrétien. Je reste chez lui jusqu’à 2 h1/2 de la nuit. —</p></div><div><head>{1847-02-09}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 9</hi></p><p>Grand dîner de famille — <persName xml:space="preserve">Rauch </persName>s’y introduit et s’amuse beaucoup — après dîner <persName>Montez</persName> fait nos délices — je vais le soir chez la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Dolg</persName><persName>.</persName> où je trouve </p><p>&lt;73&gt;</p><p>M<hi rend="exposant">e</hi> <hi rend="persName-lang-ru">Чевкинъ</hi>.</p></div><div><head>{1847-02-10}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 10</hi></p><p><persName>Alexandre</persName> m’annonce que l’Empereur lui permet de partir pour le <placeName>Caucase</placeName> — je comprends son bonheur — il m’engage à venir le voir — il me fait penser à <persName>Germanicus</persName> que j’aime tant — je vais le voir pr un instant chez <persName>Maman</persName>, qui me parle du départ d’<persName>Alexandre</persName> et qui espère pouvoir aller le voir — Je la trouve avec ses sœurs.</p></div><div><head>{1847-02-11}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 11.</hi></p><p>Dîné chez les <persName>Czernichef</persName> — tous les honneurs pour <persName>Alexandre</persName> — pour moi très aimable — <persName>Alexandre</persName> doit partir comme aide de camp de l’<persName>Empereur</persName> — j’en suis triste — j’aimois à le savoir auprès de l’<persName>Héritier</persName> — tous ont l’air contents et gais — <persName>Bethsy</persName> plaît à <persName>Alexandre</persName> — après dîné </p><p>&lt;73v&gt;</p><p>chez les <persName>Panin</persName> — que nous trouvons seuls — ensuite vient le Comte <persName>Pierre Pahlen</persName>, ensuite chez la Comtesse <persName>Rasoumovsky</persName>, qui me reçoit très amicalement — j’y trouve la C<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Strogonof</persName> — <persName>Boutourlin</persName> — <persName>Golovin</persName> — <persName>L</persName><persName>év</persName><persName>achef</persName> — <persName>Alex. Kochoubey</persName> &amp;. lorsqu’on se met à jouer, nous nous esquivons — nous allons chez <persName>Olympe</persName> que nous trouvons dans un état terrible. — <persName>Anatole</persName> venoit de partir pour <placeName>Novog</placeName>. pour affaires — elle me fait de la peine. —</p></div><div><head>{1847-02-12}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 12.</hi></p><p>Ce matin avec <persName>Eudoxie</persName> à la messe — ensuite je lui fais la proposition de mariage du jeune <hi rend="lang-ru">Чиновникъ</hi> —, elle n’en veut pas — je vais chez <persName>Maman</persName>, j’y trouve <persName>Alexandre</persName> heureux au possible de la soirée d’hier au palais — d’abord chez l’<persName>héritier</persName>. </p><p>&lt;74&gt;</p><p>Il lui demande une grâce, la première depuis 10 ans qu’il est attaché à sa personne, celle de ne le remplacer que par un de ses frères. — L’<persName>Héritier</persName> dit avec une bonté infinie qu’il en avoit déjà parlé toute la soirée à sa femme — <persName>Ale</persName><persName>x.</persName> demande que cela soit <persName>Anatole</persName>, cela étonne le G. D, il veut <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> — un instant après <persName>Alexandre</persName> est engagé chez l’<persName>Impératrice</persName>, ils y vont ensemble — on est rempli d’attentions pr lui — on le fait parler de sa cure, au moment où tout le monde se retire [-/], l’<persName>Héritier</persName> lui dit — «[puis/]-je vous accompagner jusque chez vous » — un instant après le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Alexandre</persName> <hi rend="underline">lui fait la même [-/proposition],</hi> et tous trois partent ensemble — l’<persName>Héritier</persName> avec <persName>Alexandre</persName> et le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Alex</persName><persName>.</persName></p><p>&lt;74v&gt;</p><p>les suivent — ils arrivent à la maison d’<persName>Alexandre</persName> à minuit, à 2h ½ ils le quittent, après avoir épuisé les sujets les plus intéressants.</p><p>Je déjeune avec <persName>Maman</persName> — peu après on lui annonce une dame qui vient la prendre pr aller à l’église — je ne puis pas voir <persName>Maman</persName> entourée de cette influence <hi rend="sic-ortho">Allemande</hi> qui ne cadre pas avec son grand caractère. — <persName>Olympe</persName> dîne chez nous elle est toute triste de ce qu’<persName>Anatole</persName> n’est pas aide de camp de l’héritier et nous touche par son amour pour son mari. — Le soir je suis chez <persName>Maman</persName>, d’abord avec les enfants et puis seule.</p></div><div><head>{1847-02-13}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 13.</hi></p><p>Triste de n’avoir pas vu <persName>Alexandre</persName> de toute la journée — je soupire après le bonheur de le voir quelque part hors de <placeName>Pétersbourg</placeName> — promenade </p><p>&lt;75&gt;</p><p>en traîneau avec la C<hi rend="superscript">es</hi><hi rend="exposant">se</hi> <persName>Rasoumovsky</persName> — elle me mène à un encan d’un homme qui vient de partir furtivement en laissant d’énormes dettes. C’est la première fois que je vois une pareille scène de désolation — visite à <hi rend="persName-lang-ru">Софья Николаевна</hi><persName xml:space="preserve"> D</persName>. — je suis enchanté de la revoir, elle me parle avec tant d’âme et de feu des ouvrages de piété qu’elle lit — j’oublie que je suis à <placeName>Pétersbourg</placeName>, tellement sa conversation est autre. — Le soir P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Lubomirsky</persName> et <persName>Camille Labensky</persName>.</p></div><div><head>{1847-02-14}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 14.</hi></p><p>À la messe avec les garçons ensuite je vais chez <persName>Maman</persName>, <persName>Anatole</persName> y vient triste et malade — ensuite <persName>Vladimir</persName>, nous revenons à pied à la maison, et allons à la Fontanca — rencontrons de l’<persName>héritier</persName> et la <persName>Czesarevna</persName> — il nous adresse </p><p>&lt;75v&gt;</p><p>quelques mots. — Visite de la C<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Komarovsky</persName>. <persName>Alexandre</persName> vient sur ces <hi rend="sic-ortho">entrefaîtes</hi> et elle reste, reste à ns empêcher de causer de mille choses que nous avons à nous dire. — <persName>Alexandre</persName> m’a montré après qu’elle est partie la lettre qu’il a écrite au P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Vorontzof</persName> et que je trouve très belle.</p></div><div><head><anchor xml:id="Hlk522906475"/>{1847-02-15}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 15.</hi></p><p>Examen des garçons — ils n’avancent pas vite, mais ont l’air de savoir ce qu’ils ont appris. — Grand dîner donné en l’intention d’<persName>Alexandre</persName> — il est malheureusement à la chasse avec l’<persName>Héritier</persName>, nous avons <persName>Czernichef</persName>, sa femme, sa fille, les <persName>Vlf</persName>, les <persName>Olympes</persName>, les <persName>Koutouzof</persName>, <persName>Glinca</persName>, <persName>Patkul</persName>, P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Lieven</persName> — <persName>В</persName><persName>asile</persName> <persName>Dolgorouky</persName> (le cousin), <persName>Lövenstern</persName>, <persName>Lambert</persName>, <persName>Souhozanet</persName>, <persName>Baranof</persName> — je suis disposée à faire les honneurs et on est content de moi, le service se fait très mal, les lampes font </p><p>&lt;76&gt;</p><p>des cochonneries.</p></div><div><head>{1847-02-16}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 16.</hi></p><p>À la messe — lecture avec les enfants — <persName>Alexandre</persName> vient chez moi après le déjeuner, il est extrêmement triste de l’état des affaires d’<persName>Anatole</persName> — longue conversation à ce sujet avec lui — A dîner <persName>Maman</persName> qui arrive un peu tard, <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> la reçoit mal et la fâche. Je vois ensuite qu’elle est jalouse de la longue visite qu’<persName>Alexandre</persName> m’a faite — je n’ai pas la patience <hi rend="sic-ortho">nécéssaire</hi>, je pleure, je me plains, mais je prie Dieu intérieurement que tout le mécontentement de <persName>Maman</persName> retombe sur moi, je reste et je pourrai regagner ses faveurs au lieu que lui ne nous reste que peu de temps, [pour/il faut] jouir d’<persName>Alexandre</persName> et [qu’il/] ne [faut/] pas empoisonner ses courts moments. — <persName>Vlf</persName> et <persName>Anatole</persName> viennent ensuite avec <persName>Olympe</persName>, </p><p>&lt;76v&gt;</p><p>je ne sais où cacher mes yeux rouges.— je suis obligée d’aller encore le même soir chez la C<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Rasoumovsky</persName>.</p></div><div><head>{1847-02-17}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 17.</hi></p><p>Je mène les enfants chez le prêtre — il parle d’une manière un peu confuse, je ne suis pas très contente de la leçon d’aujourd’hui — ensuite visite à <persName>Maman</persName> — elle me reçoit très froidement. — <persName>Alexandre</persName> à un déjeuner <unclear>de donner</unclear> chez lui — <persName>Vladimir</persName> vient me prendre chez <persName>Maman</persName> et me fait faire un tour de promenade en traîneau, j’ai besoin d’air car je suffoquois — visite à M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Léon Davidoff</persName> — son fils me plait — visite de la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Czernichef</persName>, ensuite d’<persName>Alexandre</persName>, il est au désespoir des affaires d’<persName>Anatole</persName>. — Le soir visite du comte <persName>Zouboff</persName>, il bavarde, mais dit quelquefois de bonnes choses.</p></div><div><head>{1847-02-18}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 18.</hi></p><p>Arrivée de mon oncle</p><p>&lt;77&gt; </p><p><persName>Théodor</persName> — nous voulons le loger — il ne veut pas — excellent homme — je le mène en traîneau chez <persName>Olympe</persName>, ensuite je le ramène chez lui. — <persName>Alexandre</persName> vient me voir pour un instant après le dîner les <persName>Anatoles</persName> — j’y vais ensuite — <persName>Maman</persName> est un peu plus douce avec moi — nous engageons mon Oncle Théodor à venir plus tard chez nous.</p></div><div><head>{1847-02-19}</head><p>Mercredi 19.</p><p>Messe seule — lecture des lettres de <persName>Marie</persName> et sur <persName>Marie</persName> pour retremper mon âme, qui est dans un moment de sécheresse détestable. — Visite à la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se </hi><persName>Kourakin</persName> — j’y vois <persName>Dondoukoff</persName> — <persName>Korsakoff</persName> qui est très aimable pour moi. Dîner avec <persName>Alexandre</persName> et <persName>Léon Davidoff</persName> et <persName>Lombardi</persName> médecin destiné à aller à <placeName>Oussolié</placeName>.</p><p>&lt;77v&gt;</p><p>Il a l’air d’un bon garçon, mais je ne sais si il ne se disputera pas avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brummer</persName>, s’ils ne seront pas en rivalité. Soirée d’abord chez <persName>Maman</persName>, ensuite chez les <persName>S</persName><persName>ala</persName><persName>houp</persName>, où je suis restée jusqu’à une heure, et où j’ai passé mon temps très agréablement — causé avec M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Borodin</persName> et fait connoissance de M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Lachnitzky</persName>, jeune officier intéressant par son goût pour les tableaux.</p></div><div><head>{1847-02-20}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 20.</hi></p><p>Avec <persName>Nalie</persName> à l’établissement de <persName>Maman</persName> — ensuite chez elle longtemps — elle est de nouveau affectueuse et bonne avec moi. (Mes prières à Toi, Mère de Dieu, sont entendues). Vient <persName>Lemsohn</persName> qui n’a pas des manières agréables, mais qui doit faire beaucoup de bien ici aux pauvres et sans jamais s’arrêter, de la manière </p><p>&lt;78&gt;</p><p>dont je l’aime.</p></div><div><head>{1847-02-21}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 21.</hi></p><p>Je vais ce matin avec <persName>Maman</persName>, chez l’<persName>Impératrice</persName>, elle nous reçoit ds son jardin d’hiver, je lui trouve un air de mauvaise humeur, surtout avec moi, et comme voulant me le faire sentir — cela ne m’afflige pas, d’abord elle peut être fatiguée et souffrante — ensuite quel est le grand plaisir qu’elle a de me voir. —</p><p>Elle me demande tout à coup ce que je fais ce que fait mon mari — je lui dis qu’il s’occupe de ces terres. Pourquoi ne sert-il pas ? dit-elle, — il seroit trop heureux de pouvoir le faire et de montrer son zèle — il faut qu’il serve, c’est dommage qu’il ne le fasse pas mais quel service voudrait-il avoir. — Je lui parle alors de l’Université </p><p>&lt;78v&gt;</p><p>de <placeName>Karkov</placeName>, de celle de <placeName>Kiev</placeName> où la place de [V/] curateur est vacante. — Voyons si cela aura des suites — en sortant de là je prie <persName>Maman</persName> d’aller chez la C<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Rasoumovsky</persName> et de lui raconter de quoi il s’agit, nous le faisons et la [elle/C<hi rend="superscript">esse</hi>] va de ce pas chez M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Ouvaroff</persName> pour lui en parler.</p><p>Petite soirée chez nous — <persName>Vlf</persName> et sa femme, le gros <persName>Golitzin</persName>, <persName>Richter</persName> —<persName>Vinévitinef</persName> — <persName>S</persName><persName>ala</persName><persName>houp</persName> — <persName>Samarin</persName> — <persName>Koutouzof</persName> et sa femme — M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>Borosdin</persName> — [/M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>Mayendorf</persName><persName>]</persName> — tout le monde cause et a l’air content — on se retire à minuit passé. — Le Prince <persName>Wassiltchikoff</persName> vient de mourir — c’est une perte sensible pour le pays — [parce que c’étoit un honnête homme.]</p></div><div><head>{1847-02-22}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 22</hi></p><p>Je tâche de trouver <persName>Alexandre</persName> le matin chez lui, d’abord il paraît content, puis qu’il lui vient </p><p>&lt;79&gt;</p><p>constamment du monde qui nous empêche de parler. — Je reste le soir chez moi. — <persName>Rauch</persName> et <persName>Lebzeltern</persName>.</p></div><div><head>{1847-02-23}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 23.</hi></p><p>Bonne matinée — visite de <hi rend="persName-lang-ru">Пятницкiй</hi> qui me plaît, me parle de <persName>Gogol</persName> — je l’envoie chez <persName>Alexandre</persName> — je vais chez <persName>Maman</persName> — j’y vois</p><p><persName>Bethsy</persName> et <persName>Vlf</persName>. — <hi rend="sic-ortho">froid</hi> tous deux. — Ensuite chez <persName>Olympe</persName>. — J’y trouve M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Emanuel Narischkin</persName> — ensuite <persName>Alexandre</persName> — nous parlons beaucoup de <placeName>Moscou</placeName> &amp; — je pars avec lui — il me ramène chez moi.</p></div><div><head>{1847-02-24}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 24.</hi></p><p><persName>Vladimir</persName> commence à prendre intérêt à mes lectures de piété. — <persName>Nalie</persName> fait bien sa leçon — je dîne chez <persName>Alexandre</persName> qui arrive dans son nouvel uniforme Kabardien — je dîne chez lui et j[e/’y] reste dans la maison jusqu’à minuit. — J’ai joui de ma </p><p>&lt;79v&gt;</p><p>journée.</p></div><div><head>{1847-02-25}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 25.</hi></p><p>Je dîne chez <persName>Alexandre</persName> — et y reste jusqu’au soir — les garçons y viennent — prières plus tard parce qu’il fait ses dévotions — je suis contente que les garçons le <hi rend="sic-ortho">voyent</hi> à cette occasion — plus tard vient <placeName>Lambert</placeName>.</p></div><div><head>{1847-02-26}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 26.</hi></p><p>Je vais chez le prêtre avec les garçons — dîne à la maison — ennuyeuse soirée chez <persName>Maman</persName> — <persName>Bethsy</persName> ne fait que ricaner et se moquer de son mari et me déplaît.</p></div><div><head>{1847-02-27}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 27.</hi></p><p>Je reste au lit jusqu’après [d/] midi. — Conversation avec <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> au sujet du gouverneur, nous ne nous entendons pas à ce sujet et nous ne nous entendrons jamais. — Lecture d’un article de <persName>Solovief</persName> au sujet du rapport de la <placeName>Lituanie</placeName> et de <placeName>Moscou</placeName> très intéressant. Soirée chez les <persName>Czernichef</persName> rout pas très brillant. </p><p>&lt;80&gt;</p></div><div><head>{1847-02-28}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 28.</hi></p><p><persName>Alexandre</persName> me mène à la messe au palais d’hiver, belle chapelle — dîner chez M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Potemkin</persName> pour y faire la connoissance d’un moine qui a eu une mission au <placeName>Mont Athos</placeName> et en <placeName>Palestine</placeName> — c’est un homme d’esprit qui tient beaucoup à l’être, qui parle très bien, mais qui n’est pas à l’apparence au moins comme j’aime à les voir. — M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Potemkin</persName> fait tort à sa cause par la confusion de ces idées. — Elle doit être très bonne. —</p><p>Le soir chez <persName>Alexandre</persName> ou je trouve M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Moritz</persName> — fils d’<hi rend="persName-lang-ru">Ельсиковъ</hi>. — <persName>Alexandre</persName> a envie de le prendre avec lui au <placeName>Caucase</placeName>, il a l’air très comme il faut — je vais ensuite chez <persName>Maman</persName>.</p></div><div><head>{1847-03-01}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 1.</hi></p><p>Je vais à l’église de S<hi rend="exposant">t</hi> Serge à 5 h. </p><p>&lt;80v&gt;</p><p>du matin pour voir communier <persName>Alexandre</persName> — j’en suis émue jusqu’aux larmes. Que Dieu le bénisse et élève de son âme vers lui de plus en plus. — Le soir chez <persName>Alexandre</persName> aussi avec <persName>Lambert</persName> et <persName>Vlf</persName> avec sa femme — nous lisons les lettres que j’ai <hi rend="sic-gramm">r<seg rend="background(yellow)">eçu</seg></hi> ce matin de <hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Никифоровичъ</hi> et qui font beaucoup rire toute la société — c’est le plus grand original de la terre est un véritable Saint, à mon avis.</p></div><div><head>{1847-03-02}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 2.</hi></p><p>Messe — je vais ensuite chez <persName>Maman</persName> — à dîné <hi rend="persName-lang-ru">Екатерина Николаевна</hi>, P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Kourakin</persName> et les <persName>Vladimir</persName> — <persName>Bethsy</persName> est très gentille, et se montre tout à fait à son avantage. — Soirée seule et fatiguée. — </p></div><div><head>{1847-03-03}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Lundi 3. </hi></p><p><persName>Vladimir</persName> est mécontent de moi — je suis triste et découragée nous recevons des lettres d’<placeName>Oussolié</placeName>. [/Arrivée des paysans d’<placeName>Oussolié</placeName><placeName>]</placeName>.— je reste toute la <hi rend="sic-ortho">ma&lt;81&gt;tiné</hi> chez <persName>Maman</persName> — nous dînons ensuite chez <persName>Alexandre</persName> avec un M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Bartholomei</persName> — officier — je ne sais plus — ancien collègue d’<persName>Alexandre</persName>, savant très distingué pour les langues orientales, homme aimable et d’une conversation facile — je reste toute la soirée chez <persName>Alexandre</persName>.</p></div><div><head>{1847-03-04}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 4.</hi></p><p>Les paysans sont chargés de demander mon portrait pour les écolières d’<placeName>Oussolié</placeName> — je fais faire par un mauvais petit peintre, assise à une table ds une <hi rend="lang-ru">изба</hi>, je crois qu’elles en seront contentes. — Je vais plus tard à l’académie pour voir l’exposition des tableaux <persName>d’Aivasovsky</persName>, — il y en a de bien beaux.</p><p>Le soir chez Olympe — Lambert y vient aussi — je le trouve agréable.</p></div><div><head>{1847-03-05}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 5.</hi></p><p>Portrait continué — conversation avec <persName>Vladimir</persName> sur </p><p>&lt;81v&gt;</p><p>M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> et <placeName>Oussolié</placeName> — Il paroit qu’il quittera le bien. — Qu’en penser ? Sera-ce heureux ou encore plus malheureux pour les paysans : les changements sont extrêmement pénibles pour ces pauvres gens — qu’y a-t-il de stable et de parfait sous le soleil. —</p><p>Je pleure à la messe, mais pas comme je devrois le faire sur mes imperfections. Je vais avec les enfants à la serre <persName>Nesselrode</persName> — c’est charmant — le soir chez <persName>Maman</persName>, qui nous reçoit en haut dans sa chambre à coucher, il fait une chaleur étouffante — je reste longtemps à marcher avec <persName>Maman</persName>.</p></div><div><head>{1847-03-07}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 7.</hi></p><p>Messe avec mon cher <persName>Vladimir</persName> qui me propose d’y aller de lui-même, comme nous étions sans les enfants, nous restons en bas — ce qui est beaucoup </p><p>&lt;82&gt;</p><p>plus agréable. Je mène la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Golitzin</persName> et M<hi rend="exposant">elle</hi><persName>Lanskoy</persName> à l’établissement de <persName>Maman</persName> — elles en paraissent enchantées — et moi je le suis tous les jours davantage.</p><p> — Je vais ensuite chez <persName>Maman</persName> et lui parle de ma visite — <persName>Alexandre</persName> et Lambert y viennent. — Ensuite je fais une promenade avec les enfants. — Soirée agréable [/chez ns] — <persName>Sophie S</persName><persName>ala</persName><persName>houp</persName> avec sa sœur <persName>Annolite</persName>. — <persName>S</persName><persName>ala</persName><persName>houp</persName> — <persName>Samarin</persName> — P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Lieven</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>— Les <persName>Creptowitch</persName> — la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Elie Dolgoroury</persName>.</p></div><div><head>{1847-03-08}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 8.</hi></p><p>[Arrivés d/Les] paysans d’<placeName>Oussolié</placeName> [/viennent nous voir], cela m’attriste, je ne fais aucune question. — Ils ont l’air content. — Je prépare les effets que je veux envoyer par eux à <placeName xml:space="preserve">Oussolié </placeName>— le soir inauguration de la maison de <persName>Vladimir</persName> — très convenable. — </p><p>&lt;82v&gt;</p><p>Les parents <persName>Czernichef</persName> et la partie du papa — composée de <persName>Löwenstern</persName>, <persName>Boutourlin</persName> et <persName>Wrevsky</persName> — la C<hi rend="exposant">se</hi> mère étoit insupportable et de mauvaise humeur. — Ils seront très bien établis et il faut espérer toujours heureux comme ils le sont maintenant. — Je vais un instant chez la vieille P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Dolgorouky</persName>, qui me reçoit à bras ouverts.</p></div><div><head>{1847-03-09}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 9.</hi></p><p>Course avec les enfants d’abord chez <persName>Maman</persName> — ensuite chez <persName>Olympe</persName> — et puis je leur montre la maison de <persName>Vladimir</persName>. — À peine suis-je rentrée qu’<persName>Alexandre</persName> se fait annoncer. — Comme les paysans avoient demandé à le voir — je les fais chercher — <persName>Vlf</persName> arrive sur ces entrefaites et j’ai deux frères à montrer. — <persName>Alexandre</persName> leur </p><p>&lt;83&gt;</p><p>parle très bien et ils ont l’air enchanté — plus tard vient dîner <persName>Maman</persName> et mon oncle <persName>Théodor</persName> — ils <hi rend="sic-ortho">voyent</hi> aussi les paysans qui se retirent enchantés. — Bête de soirée chez les <persName>Nesselrode</persName> — personne ne fait attention à moi. —</p><p>En rentrant je me prosterne avec une nouvelle ferveur devant la toute-puissance de Dieu et je le remercie de faire que je ne trouve ni intérêt, ni plaisir dans le monde. —</p></div><div><head>{1847-03-10}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 10.</hi></p><p>Chez le prêtre avec les enfants — à dîner [chez/] <persName>Alexandre</persName> — je le trouve défait et un air fatigué — il reste jusqu’à 10 heures. je lui montre [/les vues] d’<placeName>Oussolié</placeName> — il cause longtemps avec moi seul — me parle de sa position vis-à-vis des personnes de la </p><p>&lt;83v&gt;</p><p>société et du P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Czernichef</persName> et <persName>Vorontzof</persName> — sa pénétration et son esprit juste sont remarquables. — Il me mène chez les <persName>Anatole</persName> que je trouve discutant leurs arrangements de maison — maintenant <persName>Olympe</persName> désire aller à la campagne — peut on changer aussi souvent d’avis ?</p></div><div><head>{1847-03-11}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mardi 11. </hi></p><p>Visite d’<persName>Olympe</persName> — ensuite je vais faire ma visite à la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi>Wassiltchikoff — elle me reçoit — je trouve sa fille charmante — si distinguée est si agréable malgré sa laideur — de là chez <persName>Bethsy</persName> où je trouve M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Kouchelef</persName> — <persName>Bethsy</persName> et <persName>Vladimir</persName> seuls, ensuite et très aimables tous deux — chez M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Menzendorf</persName> qui me reçoit, je la trouve accablée — je reviens à la maison les os brisés par les </p><p>&lt;84&gt;</p><p>routes affreuses. —</p><p>M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Печкинъ</persName> me donne à lire ds le <hi rend="lang-ru">Современникъ</hi> un excellent article sur l’éducation — je me réjouis de voir quelque chose d’aussi bien [-/pensé] — j’engage <hi rend="persName-lang-ru">Печкинъ</hi> à écrire quelquechose pour les enfants — je suis sûre qu’il le feroit bien — il a l’air de s’intéresser véritablement aux enfants et de les suivre — il m’a fait des remarques très justes sur <persName>Vladimir</persName>, dont il n’est pas content ces jours-ci. — Je passe ma soirée à écrire mon journal arriéré de quelques jours.</p></div><div><head>{1847-03-12}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 12. </hi></p><p>Soirée chez <persName>Maman</persName> — <persName>Alexandre</persName> est arrivé à la fin ds une humeur très gaie, — il parle de l’effet qu’a produit sur lui le tableau de <persName>Bruloff</persName> du Christ au tombeau — il a été appelé à un incendie — <unclear>le tous</unclear> </p><p>&lt;84v&gt;</p><p>il trouve que c’est un abus de faire courir les <hi rend="sic-ortho">autoritées</hi> supérieures à ces occasions et surtout l’Empereur.</p></div><div><head>{1847-03-13}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 13.</hi></p><p>Chez <persName>Maman</persName> le matin — j’y trouve la C<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Nesselrode</persName> et la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Gagarin</persName> — Je vais chez le prêtre avec <persName>Olympe</persName>, pour lui faire faire sa connoissance — il est bon et excellent comme toujours avec nous — dîner chez les <persName>Bouh</persName>. <persName>Alexandre</persName> y dîne aussi — <persName>Seebach</persName> — <hi rend="persName-lang-ru">Хитровь</hi>, <persName>Rainwal</persName> &amp;&amp;. De là je vais chez les <persName>Kourakin</persName>, où je me repose pendant plus d’une heure — ensuite chez la princesse <persName>Elie Dolgorouky</persName> — et enfin chez les <persName>Czernichef</persName>, où la soirée n’étoit pas brillante — je rentre morte de fatigue, la tête et le cœur <hi rend="sic-gramm">vide</hi>.</p></div><div><head>{1847-03-14}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 14.</hi></p><p>Promenade en traîneau — je vais chez <hi rend="persName-lang-ru">С. Н. Давидовъ</hi> que je trouve — ensuite chez <persName>Maman</persName> </p><p>&lt;85&gt;</p><p>j’y trouve M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Boutourlin</persName> — dîner avec <persName>Nalie</persName> chez les <persName>Vlf</persName> — <hi rend="sic-ortho">gentillement</hi> établis en bas pr l’ordinaire — j’ai à peine le temps de revenir à la maison qu’arrive <hi rend="persName-lang-ru">Ек. Ник. Давыдова</hi> elle m’<hi rend="sic-ortho">ennuit</hi> un peu par son bavardage — plus tard <persName>Appoline</persName> avec son mari, <persName>Tutchef</persName> avec sa femme très gentille, M<hi rend="exposant">me</hi> <hi rend="persName-lang-ru">Туманскiй</hi>, les jeunes <persName>Baranoff</persName>, <persName>Lambert</persName>, <persName>Lebzeltern</persName>.</p></div><div><head>{1847-03-15}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 15. </hi></p><p>À la messe à S<hi rend="exposant">t</hi> Siméon, voir comment les <persName>Anatole</persName> communient avec leur petit ange de garçon, c’étoit si touchant, que j’ai fondu en larmes, si Dieu pouvoit le rendre plus sage. Après la messe, déjeuner chez eux, mais déjeuner beaucoup trop splendide [/pour <hi rend="sic-gramm">leur moyen</hi>], de là, je le mène chez <persName>Maman</persName>,</p><p>&lt;85v&gt;</p><p><hi rend="sic-gramm">arrive</hi> <note place="foot" xml:id="ftn43" n="43"><p rend="footnote text"> [tr] согласование – должно быть «arrivent».</p></note> <persName>Rauch</persName> et <persName>Lise Kotchoubey</persName>, je me couche de bonne heure pour aller à la <hi rend="lang-ru">заутреня</hi> avec les enfants.</p></div><div><head>{1847-03-16}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 16</hi> nous allons à 4 heures du matin — temps superbe, je ne puis pas dire que je sois bien disposée pour les prières, comme en général depuis [trois/] deux mois, mais je n’ai pas non plus beaucoup de l’envie pour penser à mal faire, je vis dans une espèce d’apathie [/morale], qui vient d’une activité de corps trop grande et un vide qu’elle cause. — Je me recouche et je dors 2 h. en revenant à la maison, plus tard à la messe avec les enfants, à dîner <persName>Maman</persName> et les <persName>Anatoles</persName>. Le soir je vais un instant chez <persName>Alexandre</persName>.</p></div><div><head>{1847-03-17}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Lundi 17 </hi></p><p>Je vais au couvent de S<hi rend="exposant">t</hi> Serge avec <persName>Nalie</persName> et <persName>Eudoxie</persName>, </p><p>&lt;86&gt;</p><p>excellent chemin hors de la ville, nous arrivons avant la messe et faisons dire des prières dans le caveau pour <persName>Marie</persName>, papa et mon beau-père. J’aime à réunir les parents morts par la prière. Ns montons ensuite et entendons lire encore l’Évangile puis la messe, très beau service, nous revenons à 3h1/2 — le soir [je vais/] à la <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi> chez les <persName>Opotchinin</persName> très [-/beau] service, le prêtre lit dans la perfection, je reviens à la maison fatiguée et je vais me coucher</p></div><div><head>{1847-03-18}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 18</hi></p><p>A la messe à la paroisse, je lis avec les enfants qui ne sont pas très attentifs, surtout <persName>Vlad</persName><persName>.</persName>, dont je ne suis pas très contente ces derniers temps, le soir de nouveau comme hier —</p><p>&lt;86v&gt;</p></div><div><head>{1847-03-19}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 19.</hi></p><p>[Je vais/] Ce matin à la messe à la paroisse ensuite avec mon petit ange de <persName>Marie</persName> chez le prêtre, où elle confesse pour la première fois — j’en suis toute émue, le soir chez les <persName>Opotchinin</persName>, puis chez le prêtre où nous attendons longtemps puis partons sans confession, p[ou/a]r pitié pour lui, il [/ns] remet [jusqu’/]à Vendredi, <persName>Anatole</persName> et au désespoir et pleure —</p></div><div><head>{1847-03-20}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 20.</hi></p><p>Je mène les enfants à la messe chez Madame <persName>Potemkin</persName>, pour leur faire plaisir, parcequ’ils aiment cette chapelle. La C<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Stroganof</persName> qui communie et a l’air très émue. — Le soir nous retournons chez les <persName>Opotchinin</persName> pour entendre les évangiles très bien lus — pris le thé chez eux — leur ton n’est pas admirable.</p></div><div><head><anchor xml:id="Hlk522909697"/>{1847-03-21}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 21.</hi></p><p>Service du matin et de deux heures dans notre paroisse. </p><p><anchor xml:id="Hlk522909382"/>&lt;87&gt;</p><p>Ensuite avec les <persName>Anatoles</persName> aux prisons pour libérer les prisonniers pour dettes — superbe établissement (<hi rend="lang-ru">Исправительный домъ</hi>) confession le soir à la maison.<note place="foot" xml:id="ftn44" n="44"><p rend="footnote text"> [tr] <anchor xml:id="Hlk522909727"/>отметка карандашом («птичка»), видимо сделанная переписчиком: именно в этом месте заканчивается общая тетрадь копии, хранящаяся под номером  601-3. Конец дневника 92-12 будет переписан в тетради 601-5. </p></note></p></div><div><head>{1847-03-22}</head><p><hi rend="Дата1">1847</hi></p><p><hi rend="Дата1">Samedi 22</hi>.</p><p>A la messe de bonne heure pour communier — seuls, excepté <persName>Ogareff</persName> et les <persName>Тришатный</persName> qui me font tant de peine. Ensuite nous allons à la messe de midi à l’église de Kasan — le service par lui-même si beau, mais à cause de la négligence, scandaleux. — Dîner avec <persName>Vladimir</persName> chez <persName>Alexandre</persName> — nous causons beaucoup, il dit des choses frappantes de principes solides. Cela me fait du bien.</p><p><persName>Maman</persName> est venue plus tard. — Nous étions tous fatigués et nous sommes retirés de bonne heure.</p></div><div><head>{1847-03-23}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 23 (Pâques).</hi> A midi à notre paroisse — magnifique </p><p>&lt;87v&gt;</p><p>service — les enfants étoient avec moi dans la tribune — nous ne sommes rentrés qu’à 3 heures, dormi longtemps — <hi rend="lang-ru-sic-ortho">Христосoванiе</hi> avec tout le monde — course chez les parents, dîner de famille — soirée à la maison les enfants ont roulé des oeufs. J’aurois voulu me retrouver à Pâques de l’année passée à <placeName>Moscou</placeName> — j’en ai un souvenir des plus doux.</p></div><div><head>{1847-03-24}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 24.</hi></p><p>Messe avec les enfants — visite chez le prêtre avec eux — bon et excellent — ensuite chez <persName>Maman</persName>, où je trouve M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Rehbinder</persName> — nous renouvelons connoissance après 18 ans. — [visites/] Je fais connoissance du P<hi rend="superscript">ce</hi> <persName>Ящевиль</persName>— qui a l’air d’être très attaché à <persName>Alexandre</persName> — visites — reçue chez la jeune <persName>Wassiltchikov</persName> où je trouve M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Seebach</persName> — M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Opotchinin</persName> </p><p>&lt;88&gt;</p><p>qui me reçoit — C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Rasoumovsky</persName> — &amp;&amp; — soirée chez la vieille princesse <persName>Dolgorouky</persName> — plus charmante que jamais — <persName>Vladimir</persName> y vient plus tard et au lieu de partir à 10 heures comme nous en avions l’intention, nous restons jusqu’à 11 heures passées, tellement elle est aimable.</p></div><div><head>{1847-03-25}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 25.</hi></p><p>A la messe — course et visite jusqu’à 5 heures — soirée chez les <persName>Anatole</persName> — M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Alenin</persName> me reçoit — son mari est dans un triste état.</p></div><div><head>{1847-03-26}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 26.</hi></p><p>Écrit des lettres et disposée à la méditation ce qui est pour moi un état de repos. — Courses jusqu’à 5 heures — dîné <persName>Lubomirsky</persName> — après le dîner les jeunes personnes font de la musique et dansent — <hi rend="persName-lang-ru">Софья Николаевна</hi><persName xml:space="preserve"> </persName>avec sa fille.</p><p>&lt;88v&gt;</p></div><div><head>{1847-03-28}</head><p>[/2]<hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> Vendredi 28.</hi></p><p>Terribles histoires des <hi rend="persName-lang-ru">Тришатные</hi>, <persName>Rehbinder</persName> — &amp;&amp;. — <persName>Lise Kotchoubey</persName> qui vient me voir, dit qu’on parle beaucoup de <persName>Lévachef</persName> et de ce qu’on croit qu’il finira de la même manière. Je n’en serois pas très fâchée — il est temps que ces M<hi rend="superscript">rs</hi> s’amendent et que la Russie ait de bons [/cultivateurs], jardiniers.</p><p>Ensuite vient <persName>Alexandre</persName>, nous parlons des affaires d’<persName>Anatole</persName> qui sont bien tristes — et quelle en sera la fin pour toute la famille ? — Le soir M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Beck</persName> avec <hi rend="persName-lang-ru">Е. Н.</hi></p></div><div><head>{1847-03-27}</head><p>[/1]<hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> Jeudi 27. </hi></p><p>J’ai la grippe et je passe toute ma matinée au lit — visite de la P<hi rend="superscript">sse</hi> <persName>Elie</persName> — ensuite de <persName>Maman</persName>, de <persName>Bethsy</persName> et de <persName>Vladimir</persName> frère. — Soirée seule à la maison.</p></div><div><head>{1847-03-29}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 29.</hi></p><p>Je suis tristement disposée, surtout très découragée — tout ce[-/la] vient de mon propre mauvais fond — comment ne </p><p>&lt;89&gt;</p><p>jamais savoir rester dans le calme et pouvoir recueillir ses idées à moins d’être dans la <hi rend="italic background(yellow)">sollitude</hi>. C’est comme [-/d’aimer] ses amis ; <hi rend="underline">la vertu consiste à aimer ses ennemis</hi></p><p><persName>Olympe</persName> vient le soir chez nous, elle me fâche par sa légèreté et son manque [/de] sollicitude pour <persName>Anatole</persName> — Je ne crois pas qu’on puisse jamais lui faire changer de manière de voir les choses — au moment où elle partoit arrive <persName>Maman</persName> avec les papiers d’<persName>Anatole</persName> et le montant de ses dettes. — <persName>Vladimir</persName> en est effrayé. — <persName>Maman</persName> le prie d’accepter de concert avec <persName>Léon Kochoubey</persName> et <persName>Labanof</persName> une <hi rend="underline">curatelle</hi> pour <persName>Anatole</persName> — <persName>Alexandre</persName> trouve que c’est une démarche honteuse, et qu’elle n’aura même </p><p>&lt;89v&gt;</p><p>pas lieu, à cause de la grande difficulté d’arranger les affaires et le peu de confiance qu’on peut avoir malheureusement dans le caractère d’<persName>Anatole</persName>. Il conseille de vendre tout de suite la terre, de liquider toutes les dettes, de faire quitter le service à <persName>Anatole</persName> et de lui donner alors les moyens de commencer une nouvelle petite fortune pr ses enfants ; je ne sais vraiment à quoi l’on se décidera et par quoi cela finira. — Que Dieu nous vienne en aide. — S’il étoit possible seulement d'entrer dans la peau d’<persName>Olympe</persName>, je crois que j'aurois su m'arranger de sa position. — Encore à savoir.</p></div><div><head>{1847-03-30}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Dimanche 30 </hi></p><p>Ce matin à la messe — conversations à déjeuner trop </p><p>&lt;90&gt;</p><p>violente au sujet de M<hi rend="superscript">r</hi> <hi rend="persName-lang-ru">Печкинъ</hi> — pourquoi ne pas [me faire plutôt à/] garder tout dans mon intérieur, et [à/] prier Dieu de me venir en aide pour l’éducation de mes pauvres garçons. — Lecture avec eux <hi rend="italic background(yellow)">au</hi><note place="foot" xml:id="ftn45" n="45"><p rend="footnote text"> [tr] либо aux balagani либо au balagan</p></note> <hi rend="lang-ru">bala[-/]gani</hi> — je rencontre l’Héritier — dîné avec <persName>Maman</persName>, <unclear><seg rend="underline">Montez</seg></unclear> ; tous les autres occupés. — Le soir au bal de <persName>Czernichef</persName>— je ne suis pas heureuse de mon voisinage, quoi que au commencement de la soirée j’ai été brillamment entourée et accostée. — J’étois paresseuse. — <persName>Vladimir</persName> est fâché contre moi.</p></div><div><head>{1847-03-31}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 31.</hi></p><p>Journée d’agitation pour les affaires d’<persName>Anatole</persName> — M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Rehbinder</persName> dîne</p><p> chez nous — je me rappelle de mon heureuse jeunesse — heureuse par cet <hi rend="background(yellow)">abandon</hi> et cette bonhomie<note place="foot" xml:id="ftn46" n="46"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус </p></note> qui </p><p>&lt;90v&gt;</p><p>régnoit autour de nous — cet[/te] atmosphère de bonté et de charité </p></div><div><head>{1847-04-01+}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 1 Avril.</hi> Jusqu’à aujourd’hui <hi rend="Дата1">Samedi le 5</hi> agitations continuelles et chagrin poignant pour les affaires d’<persName>Anatole</persName> — surtout à cause de ma pauvre <persName>Maman</persName>. — Sa santé n’est déjà pas bonne et maintenant toutes ces histoires font vont lui faire un mal affreux. — <persName>Anatole</persName> se conduit mal — que Dieu nous préserve d’avoir un <persName>Eduard</persName> dans la famille, il vaut mieux se résigner à lui voir manger du pain noir — surtout maintenant qu’il n’a que deux enfants et qu’il est encore jeune. Peut-être que c’est lui et ses enfants qui sont de[-/sti]nés à avoir un jour toute la fortune <persName>Bariatinsky</persName>, car les voies de Dieu sont cachées et imp[-/énétrables]. —</p><p>&lt;91&gt;</p><p>Nous avons eu à dîné deux amis d’<persName>Alexandre</persName>, le P<hi rend="superscript">ce</hi> <hi rend="persName-lang-ru">Яшевиль</hi> et <persName>Bartholomei</persName> tous les deux distingués par leur conversation — et le dernier remarquable par son érudition. — J’ai joui de ces quelques heures. — Je suis allée plus tard chez la vieille Princesse <persName>Dolgorouky</persName> et au théâtre russe — pas très joli choix — <persName>Samoiloff</persName> toujours excellent. — Aujourd’hui pour me retremper dans quelquechose de bon, de pur, de charitable, je me suis mise à relire les admirables pensées écrites par mon angélique sœur <persName>Marie</persName>. — Que de prières pour les siens que de vœux pour leur bonheur. — Elle dit dans un passage : « tous mes parents sont bons et m’aiment, notre famille est la plus liée ici et nous ne souffrons ni de la pauvreté</p><p>&lt;91v&gt;</p><p>ni de désagréments de famille, ni d’humiliation. » &amp;&amp;</p><p>Mon Dieu, mon [que/Dieu], que tu as bien fait de la reprendre au plus <hi rend="italic">vîte</hi>, comment aurait-elle pu supporter tous les chagrins du moment. — Tu as dit mon Dieu : «<hi rend="lang-ru">ради избранныхъ укратятся скорби</hi>» — C’étoit la seule digne d’être épargnée et aussi lui as-tu donné le repos tant désiré. La seule chose dont je te prie, mon Dieu, dans ces temps de crise de famille et de calamité, c’est de me donner une pleine confiance en Toi et de m’empêcher de penser injustement des uns ou des autres. — Conserve moi de la douceur, que tout ce que je dise sois par amour, et charité [-/pour] mon prochain, dans l’espoir de paix. — Je n’ai pas de plus grande joie au monde, que lorsque </p><p>&lt;92&gt;</p><p>j’ai réussi à calmer quelqu’un qui se fâchoit ou <hi rend="sic-gramm">a</hi> <hi rend="sic-ortho">reconcillier</hi> deux partis. — Les<note place="foot" xml:id="ftn47" n="47"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил</p></note> journées se passent de plus en plus tristement — les Affaires d’<persName>Anatole</persName> tourmentent toute la famille. — <persName>Maman</persName> prend son parti envers et contre tous ceux qui voient clairement l’État des affaires — par quoi tout cela finira-t-il ? —</p></div><div><head>{1847-04-10}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Jeudi 10 </hi></p><p>Petite diversion par le bal de l’Ambassadeur — l’Empereur me <hi rend="italic">salu</hi> gracieusement, l’Héritier qui avoit dîné soupé et appris la nouvelle des couches de sa femme chez <persName>Alexandre</persName>, a été aussi très aimable. — Il a longtemps causé avec moi. — Le bal étoit très bon.</p></div><div><head>{1847-04-11}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 11.</hi></p><p>Nous allons au spectacle russe pour voir la nouvelle pièce de <persName>S</persName><persName>a</persName><persName>la</persName><persName>houp</persName> — «<hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">Новое </hi></p><p>&lt;92v&gt;</p><p><hi rend="lang-ru">леченье въ Петербурге.</hi>» Nous nous trouvions entre la loge des <persName>Czernichef</persName> et celle d’<persName>Alexis Orloff</persName>. — Tous deux très aimables — drôle de comédienne dans la pièce de <hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">Трость Царя </hi>— sur un procès injuste qu’on met en avant pour effrayer un pauvre homme — les <persName>Orloff</persName> sont <hi rend="sic-ortho">embarassés</hi>. — Le tout prenant bête de spectacle. </p></div><div><head>{1847-04-12}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 12.</hi></p><p><hi rend="persName-lang-ru">Софья Николаевна</hi> dîné — <persName>Maman</persName></p><p>n’est pas bien et me donne des inquiétudes — je vais la voir et passe la soirée chez elle.</p></div><div><head>{1847-04-13}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 13.</hi></p><p><persName>Olympe</persName> <persName>Anatole</persName> et <persName>Mienofsky</persName> seuls pour le dîner de famille — les autres sont tous occupés <hi rend="sic-ortho">ailleur</hi>.</p></div><div><head>{1847-04-14}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 14.</hi></p><p>Dîné chez <persName>Alexandre</persName> pour les <persName>Czernichef</persName> — je n’aime pas la conversation que j’ai avec le Prince pend<hi rend="superscript">t</hi> le dîner — </p><p>&lt;93&gt;</p><p>comment l’éviter avec son ton — <persName>Bethsy</persName> fait les honneurs — <persName>Alexandre</persName> en est très content. — Je monte chez <persName>Maman</persName> après le dîner, elle est souffrante et moi je suis triste de me trouver dans cette maison dans des circonstances toutes nouvelles. Je reviens à la maison triste et <hi rend="italic">abbatue</hi>. </p></div><div><head>{1847-04-15}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 15.</hi></p><p>Mon jour de naissance — l’âge mûr commence, qu’il puisse porter des fruits tels que mon maître et le jardinier de ma vigne les veut, et je jouirai d’avancer dans la vie que je dois parcourir. — Je vais à la messe — ensuite chez <persName>Maman</persName>, puis je descends chez <persName>Alexandre</persName> — il me retient, est amical. — Chez moi la visite du prêtre — ensuite <persName>Vladimir</persName> frère et <persName>Bethsy</persName> — <persName>Michel</persName> — <persName>Alexandrine Czernichef</persName> — M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Mayendorf</persName> — <hi rend="sic-gramm">a</hi> dîné la famille — le soir <persName>Mayendorf</persName> </p><p>&lt;93v&gt;</p><p>vient chercher les enfants. <persName>Sigismund</persName> fait sa première visite — singulier être.</p></div><div><head>{1847-04-16}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 16</hi></p><p>Chez le prêtre avec <persName>Nalie</persName> pour sa leçon — ensuite chez <persName>Maman</persName> — <persName>Lambert</persName> y vient. — Elle commence à lui parler des affaires d’<persName>Anatole</persName> — je m’en vais aussi vite que possible — je ne puis pas entendre parler de tout cela. — Je descends chez <persName>Alexandre</persName> que je trouve très agité, je lui parle et je le calme tant que je puis — il me déchire le cœur — sa position est terrible. — Je reviens le soir chez <persName>Maman</persName> où je passe la soirée avec les <persName>Vlad</persName><persName>.</persName></p></div><div><head>{1847-04-18}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 18.</hi></p><p>Visite à la pauvre M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Alénin</persName> — son mari est toujours invisible — quelle vie de souffrance que celle de cette femme — quand je vois une personne comme cela accablée de tout ce que l’on peut s’imaginer de plus dur </p><p>&lt;94&gt;</p><p><hi rend="sic-ortho">a</hi> supporter depuis son mariage — je me dis — qui sait ? Elle a peut-être les jouissances les plus grandes dans cette même position qui me paraît impossible à supporter. —</p><p>Soirée chez <persName>Alexandre</persName> — des dames — des Mamans avec leurs filles, l’<persName>Héritier</persName> — le <persName>Prince de Hesse</persName> — danses anglaises. — <persName>Pérovsky</persName> est venu se montrer au monde par reconnoissance pr la cure d’<persName>Alexandre</persName>. — Le tout a bien réussi, mais <persName>Alexandre</persName> se fatiguoit trop et je craignois qu’il ne se fasse du mal.</p></div><div><head>{1847-04-19}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 19.</hi></p><p>Soirée chez la vieille princesse <persName>Dolgorouky</persName> où je me trouve toujours bien.</p></div><div><head>{1847-04-20}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 2[9/0].</hi></p><p>Messe — bonne lecture avec les enfants — le soir au spectacle russe — très mauvais — <persName>Levacheff</persName>— <persName>Souvoroff</persName> à côté de </p><p>&lt;94v&gt;</p><p>nous — les <hi rend="persName-sic-ortho">Anatoles</hi> avec nous. Ces trois personnages si près les uns des autres faisoient un singulier effet. — Les enfants vont chez les <persName>Zouboff</persName> — une partie depuis longtemps projetée — <persName>Anatole</persName> est puni — ce qui donne lieu à de charmantes scènes de tendresse entre les deux frères.</p></div><div><head>{1847-04-21}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 21.</hi></p><p><persName>Maman</persName> très triste et nerveuse pour toutes ces histoires d’<persName>Anatole</persName> — mauvaise journée avec <persName>Vladimir</persName> jusqu’au soir.</p></div><div><head>{1847-04-22}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 22.</hi></p><p>Jour de naissance de <persName>Vladimir</persName> — messe — <persName>Olympe</persName> — <persName>Bethsy</persName> — <persName>Alexandre</persName> un instant — au théâtre avec les enfants — charmants.</p></div><div><head>{1847-04-23}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 23.</hi></p><p>Dîné chez <persName>Alexandre</persName> — le soir au spectacle russe avec <persName>Alexandre</persName> et <persName>Bethsy</persName>.</p><p>&lt;95&gt;</p></div><div><head>{1847-04-24}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 24.</hi></p><p>Grande course en calèche avec <persName>Olympe</persName> — ensuite chez <persName>Maman</persName> — bal chez les <persName>Czernichef</persName> — <persName>Alexandre</persName> fait de l’effet en entrant — tout le monde se tourne de son côté.</p></div><div><head>{1847-04-25}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 25.</hi></p><p>Visite à la Princesse <persName>Elie</persName> — je trouve la Comtesse <persName>Nesselrode</persName>. — Je vais chez les <persName>Koutouzoff</persName> — j’ai le cœur navré de les voir si tristes — et cet enfant me manque — je l’ai vu pr la dernière fois assis <hi rend="italic background(yellow)">au pied</hi> de sa mère — dîné de garçons et de congé pour <persName>Alexandre</persName> chez nous — je n’y assiste pas — <persName>Alexandre</persName> vient après dîner — il est tout dérangé d’une histoire qui a manqué arriver à <persName>Edouard Baranoff</persName> — du reste il dit que le dîner étoit très bon et bien servi — <persName>Vladimir</persName> a fait des <hi rend="italic">speech</hi>.</p><p>&lt;95v&gt;</p></div><div><head>{1847-04-26}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 26.</hi></p><p>Je vais ce matin avec les enfants à la gymnastique de là chez le dentiste, je me dis toujours que c’est pour <persName>Vladimir</persName> seul que j’y vais, parce qu’il tient à ce que je soigne mes dents. —</p><p>Départ d’<persName>Anatole</persName> — tout le monde est dans les transes qu’il ne lui arrive quelque mal, qu’on ne l’arrête à la barrière pour dettes — ils viennent souper chez nous — <persName>Alexandre</persName> — les <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> — <persName>Lambert</persName> et <persName>Rémy</persName> qui se trouve de contrebande. — Ils nous quittent à une heure et ne partent que le lendemain à 7 heures du matin. <persName>Maman</persName> est encore allée chez [-/eux].</p></div><div><head>{1847-04-27}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 27.</hi></p><p>Messe — nous voyons M<hi rend="superscript">r</hi> <persName>Rével</persName> avec lequel j’ai une conversation vive sur les <hi rend="italic">russes</hi> qu’il regarde du haut de sa grandeur de Valaisien. — Visite à M<hi rend="superscript">e</hi> </p><p>&lt;96&gt;</p><p><persName>Alénin</persName> — nous apprenons que les pauvres <persName>Anatole</persName>s sont arrêtés par un équipage cassé à <hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">Средняя рогатка </hi>— dîné chez nous — <persName>Alexandre</persName> — <persName>Lambert</persName> — les <persName>Vladimir</persName> — promenade avec ces derniers en calèche.</p></div><div><head>{1847-04-28}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 28.</hi></p><p>Je vois ce matin un gouverneur — un docteur Allemand, qui a été chez M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Dournoff</persName>. Il me plaît et j’espère que nous le prendrons. — <persName>Alexandre</persName> au lit malade — s’entoure de linges humides <persName>Pérofsky</persName> son patient vient le voir et lui donner des conseils. — <persName>E. Baranoff</persName> qui a l’air comme il faut. <persName>Maman</persName> vient chez moi, il y avoit très longtemps qu’elle ne l’avoit fait, le soir je retourne chez <persName>Alexandre</persName>.</p></div><div><head>{1847-04-29}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 29.</hi></p><p><persName>Basile</persName> <persName>Dolgorouky</persName> m’amène M<hi rend="superscript">r</hi> <persName>Masloff</persName>, qui a envie de me voir à cause </p><p>&lt;96v&gt;</p><p>de mes écoles — cela me fait plaisir, — pourvu qu’il ne me mette pas au nombre des [-/personnes] auxquelles il dédie ses œuvres. — A dîné <persName>Czernichef</persName>, qui <hi rend="italic">c</hi>’est engagé à dîné avec nous deux seuls — après dîner il nous a lu ses [-/dépêches] — extrêmement intéressant — quoi qu’on prétende que la moitié est inventée — je crois plus ds ses mémoires. — Je vais le soir chez les <persName>S</persName><persName>ala</persName><persName>houp</persName> où je trouve grand monde — malgré cela je suis contente de ma soirée.</p></div><div><head>{1847-04-30}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 30</hi>.</p><p>Le matin chez <persName>Maman</persName>, dîné chez les <persName>Vladimir</persName> — <persName>Maman</persName> — <persName>Lambert</persName> — <persName>Alexandre</persName> — <hi rend="italic">revenus</hi><note place="foot" xml:id="ftn48" n="48"><p rend="footnote text"> [tr] Скорее всего ошибка, д.б. revenue</p></note> à la maison j’arrange mes papiers.</p></div><div><head>{1847-05-01}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 1 Mai.</hi></p><p>Je manque tous les services — et je fais la comparaison de la manière dont j’ai passé la fête de l’Ascension</p><p>&lt;97&gt;</p><p>l’année passée à <placeName>Moscou</placeName> — c’étoit bien bien doux. <persName>Alexandre</persName> nous prie d’aller en équipage anglais à la promenade d’<hi rend="placeName-lang-ru">Екатерингофъ</hi>. Je vais chercher <persName>Bethsy</persName> après dîner en voiture et je la mène jusqu’à la barrière de la ville où je trouve le <hi rend="underline">pony chase</hi> d’<persName>Alexandre</persName> — nous y montons toutes deux, <hi rend="italic">escortés</hi> de nos deux petits grooms — qui faisoient de l’effet. — <persName>Alexandre</persName> et <persName>Lambert</persName> se promenoient à pied. — et le premier avec une telle expression de découragement et de tristesse, que je ne voyois que cela. — Que Dieu lui donne la paix. — Après la promenade je fais mes visites d’adieu à la Comtesse <persName>Rasoumovsky</persName> — <persName>Mayendorf</persName> —</p><p>&lt;97v&gt;</p><p><persName>Lanskoy</persName> et <persName>Kou</persName><persName>t</persName><persName>ouzoff</persName></p></div><div><head>{1847-05-02}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 2.</hi></p><p>Occupations à la maison — visite à la petite <persName>Schouvaloff</persName>, née <persName>Narichkine</persName>, que je trouve délicieuse — elle nourrit elle-même son enfant et part sous peu avec son mari pr visiter leur terre. — Cela m’intéresse en ce que cela me rappelle ma propre vie au commencement de mon mariage. — Je vais chez la princesse <persName>Dolgorouky</persName> prendre congé — <persName>Alexandre</persName> vient aussi. — Le prêtre de <placeName>Smolny</placeName> se trouve chez nous et fait cadeau d’une image à <persName>Alexandre</persName>. — Dîné chez <persName>Maman</persName> — <persName>Lambert</persName> seul étranger — très triste dîner. Le soir nous voyons encore deux gouverneurs avant de nous décider et puis je retourne encore chez <persName>Alexandre</persName>. </p><p>&lt;98&gt;</p></div><div><head>{1847-05-03}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 3</hi>.</p><p><persName>Maman</persName> vient me parler pour savoir si je ne pensois qu’elle feroit bien d’accompagner <persName>Alexandre</persName> — j’en suis enchantée — je vais chez lui à deux heures — <hi rend="lang-ru">Mолебенъ</hi> — pend<hi rend="superscript">t</hi> lequel on bénit l’image du prophète <persName>Elysée</persName> qu’il a <hi rend="italic">commandé</hi> pour son régiment après l’affaire d’<placeName>Andy</placeName>. — Tous [s/c]es camarades viennent à l’accompagner et ils partent tous en omnibus pour <hi rend="lang-ru">Средняя рогатка</hi>, où il doit y avoir un dîné de congé — les omnibus étoient ceux qui mènent ordinairement au couvent de <persName>S</persName><hi rend="superscript">t</hi><persName xml:space="preserve"> Serge</persName> — ce qui étoit une triste circonstance. — <persName>Maman</persName> et moi partons après dîner — nous trouvons tous ces messieurs au moment où ils venoient de se lever de table — tous n’étoient pas dans leur état naturel — </p><p>&lt;98v&gt;</p><p>ils viennent à la portière parler avec <persName>Maman</persName>. — Nous allons <hi rend="sic-gramm">couché</hi> à <placeName xml:space="preserve">Poméranie </placeName>— <persName>Alexandre</persName> accompagné de <persName xml:space="preserve">Victor </persName>—<persName xml:space="preserve"> Wassiltchikoff</persName> et de <persName>Charles</persName> <persName>Lambert</persName> — est arrivé à <placeName>Poméranie</placeName> vers 4 heures du matin — ce n’est que la journée de demain que nous le verrons. —</p></div><div><head>{1847-05-04}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 4.</hi></p><p>Déjeunons avec ces M<hi rend="superscript">rs</hi> que je trouve tous deux très comme il faut. — Ensuite <persName>Alexandre</persName> vient se mettre dans notre voiture — délicieuse conversation — il énonce ses principes, sa manière de voir les sujets les plus sérieux. [-/Entre] [-/autres] [-/sur] le m[-/ari]age et les rapports qui doivent exister entre mari et femme — j’en ai pleuré — <persName>Maman</persName> étoit contente de s’être décidée à venir et faisoit des </p><p>&lt;99&gt;</p><p>caresses à ce pauvre <persName>Alexandre</persName> qui n’en avoit pas eu de longtemps. — Mais je remercie Dieu intérieurement. — Nous dînons à <placeName>Novgorod</placeName> — les M<hi rend="superscript">rs</hi> nous quittent à 6 heures du soir et nous nous séparons tristement, mais avec une infinie douceur d’<persName>Alexandre</persName> à 10 heures du soir. — <persName>Maman</persName> le bénit et lui donne toutes sortes de preuves de sa satisfaction — nous retournons à <placeName>Pétersb</placeName><placeName>.</placeName> en voyageant toute la nuit.</p></div><div><head>{1847-05-05}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi. 5.</hi></p><p>Voyagé toute la nuit, nous arrivons à 4 heures de l’après-midi à la maison. — <persName>Nalie</persName> malade et couchée — <persName>Bethsy</persName> vient le soir — je suis extrêmement triste.</p><p>[<hi rend="Дата1">Mardi 6.</hi></p><p>La scarlatine de <persName>Nalie</persName><persName>/</persName>] </p><p>&lt;99v&gt;</p></div><div><head>{1847-05-06}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 6.</hi></p><p>Le médecin déclare que <persName>Nalie</persName> à la scarlatine — je me sens très calme et je prends mon parti tout de suite même de devoir rester une partie de l’été en ville, ne me sors pas de mon calme intérieur, s’il pouvoit toujours durer, ce que ce seroit un bonheur immense.</p></div><div><head>{1847-05-09}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 9 </hi></p><p>Entrée de M<hi rend="superscript">r</hi> <persName>Forstricht</persName> dans la maison — il a l’air de ne pas savoir s’orienter, et d’avoir besoin des conseils d’une feme<note place="foot" xml:id="ftn49" n="49"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> — il me fait l’effet d’être un peu <hi rend="lang-ru">баба</hi>.</p></div><div><head>{1847-05-10}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 10.</hi></p><p><persName>Dolgorouky</persName> arrive hier soir — ce matin il me parle du but de son voyage conversation agréable avec lui toujours — je puis lui parler de tout sujet qu’il y prendra part. Je suis fâchée et contente tantôt </p><p>&lt;100&gt;</p><p>l’un tantôt l’autre de ce qu’il n’ait plus trouvé <persName>Alexandre</persName>. —</p><p>Ce dernier peut être ne le  comprend que mieux, qui après le temps de solitude qu’il va passer maintenant, où son caractère prendra sa forme définitive et <persName>Dolgorouky</persName> aussi à ce que je crois comprendre va prendre un pli plus régulier pour les <hi rend="underline">actions</hi>. Dieu donne qu’il ne change jamais pour ses pensées et ses sentiments. [<hi rend="Дата1">Dimanche 11./]</hi>— A dîner le prince <persName>Basile</persName> <persName>Dolgorouky</persName> — <persName>Tutchef</persName>, <persName>Mienofsky</persName>, la P<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Wittgenstein</persName>. — Je ne me sens pas bien.</p></div><div><head>{1847-05-11}</head><p><hi rend="Дата1">[Lundi 12/Dimanche 11].</hi></p><p>À la messe me sentant toujours mal — les enfants s’occupent avec moi. — <persName>Marie</persName> me raconte l’histoire</p><p>sainte au lieu de le faire à <persName>Nalie</persName> et je suis très contente de son savoir. —</p><p>&lt;100v&gt; </p><p><persName>Maman</persName> dîne chez nous — je continue à ne pas me sentir bien.</p></div><div><head>{1847-05-12}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 12.</hi></p><p>Je passe une horrible nuit avec les angoisses de la mort. — <persName>Maman</persName> vient me voir. — <persName>Dolgorouky</persName> me fait la lecture de plusieurs psaumes [-/sur] la <hi rend="underline">confiance</hi> qui me font beaucoup pleur[é/er], et du bien — je me lève à 2 heures — départ des <persName>Harrisons</persName> — gentillesse extrême des garçons et leur désespoir — bonne soirée à trois <persName>Vlad</persName><persName>.</persName>, <persName>Dolg</persName><persName>.</persName> et moi.</p></div><div><head>{1847-05-13}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 13.</hi></p><p>Ce matin maux de <hi rend="italic">gorges ébulition</hi> — longue et intime conversation avec <persName>Dolg</persName><persName>.</persName> — je me sens de moins en moins bien et je suis obligée de me mettre au lit.</p></div><div><head>{1847-05-14}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 14.</hi></p><p>J’ai la scarlatine on le cache à <persName>Maman</persName> qui doit partir demain pour <placeName>Berlin</placeName>. —</p><p>&lt;101&gt;</p></div><div><head>{1847-05-15}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 15.</hi></p><p>Départ de <persName>Maman</persName> qui m’agite — je suis très souffrante — très rouge et nerveuse. — <persName>Dolg</persName><persName>.</persName> de derrière le paravent fait ma garde malade et m’aide à passer le temps en causant et en me faisant la lecture. — Je passe mon temps ainsi au lit. — <persName>Nalie</persName> vient bientôt me faire visite et passer quelques heures avec moi — ensuite toute la journée — je la trouve froide et désagréable au commencement, ensuite elle devient gentille et caressante. — <persName>Dolgorouky</persName> repart pour [/<placeName>Moscou</placeName><placeName>]</placeName> au bout de 15 jours. — <persName>Vladimir</persName> a plusieurs conversations sérieuses avec moi, qui sont un peu douces, — et j’en avois besoin, car il m’a beaucoup fait de mal tout cet hiver. </p><p>&lt;101v&gt;</p><p>Dieu fera peut-être que nous nous comprendrons mieux dorénavant. — Mon Dieu, bénis-le, envoie-lui les dons de Ta grâce, qu’il Te conçoive ds son cœur — rempli jusqu’à cette heure des soucis de ce pauvre monde — accorde-lui Ta paix.</p></div><div><head>{1847-06-07}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 7 juin.</hi></p><p>Je me sens convalescente ce qui décide <persName>Vladimir</persName> à partir avec mes chers petits garçons. — J’ai le désir de les faire communier pour les préparer à ce long voyage, comme on le faisoit anciennement contre les brigands et les dangers temporels, ceux-là peuvent aussi se rencontrer, mais c’est contre les dangers qui peuvent entourer leur belle âme, que je veux les fortifier — que Dieu bénisse ces chers enfants </p><p>&lt;102&gt;</p><p>et les ramène mieux. — <persName>Piatnitzky</persName> dîne chez nous et reste à la <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi> — le pauvre <persName>Anatole</persName> <hi rend="italic">sanglotte</hi> en me regardant et en pensant qu’il ne va plus me voir.</p><p><persName>Vladimir</persName> pleure aussi, mais en se cachant. — Ils confessent et reviennent plus calme — jamais je ne les ai <hi rend="italic">vu</hi> se préparer avec plus d’onction et de sérieux à la comunion<note place="foot" xml:id="ftn50" n="50"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> — que Dieu leur conserve ses sentiments pour tout ce qu’ils entreprendront quand ils seront grands. —</p></div><div><head>{1847-06-08}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 8.</hi></p><p><persName>Vladimir</persName> mène les enfants à la communion dans la chapelle de Madame <persName>Potemkin</persName> — on dit qu’ils sont très <hi rend="sic-ortho">receuillis</hi> — et reviennent à la maison pour déjeuner — le prêtre vient aussi. — <hi rend="lang-ru">Молебенъ</hi> de congé — je me </p><p>&lt;102v&gt;</p><p>semble tout à fait calme et sereine — il me paraît que je ne suis pas sur cette terre — je me sens si légère, si heureuse — mes petits anges ne me quittent pas mais ont l’air beaucoup moins tristes qu’hier et tout à fait forts. — Je cause avec les gouverneurs, leur donne mes instructions. <persName>Petchkin</persName> me paraît sincère dans ce qu’il me dit sur son envie de faire pour les enfants — j’aurois beaucoup aimé qu’ils puissent apprendre tout le bon qu’il peut leur donner, mais rien de ce qu’il conserve de sa mauvaise éducation. — Nous dînons tous ensemble à une heure et à deux, je vois partir <persName>Vladimir</persName> et mes petits anges. — Que Dieu les conserve bons. — </p><p>&lt;103&gt;</p><p>Je me retire dans mon petit coin pour ne voir, ni n’entendre personne et je m’endors, je puis dire du someil<note place="foot" xml:id="ftn51" n="51"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> du juste. — Du juste parce que dans ce moment toutes mes facultés sensitives étoient ébranlées<note place="foot" xml:id="ftn52" n="52"><p rend="footnote text"> [tr] Полторы строчки перечеркнуты. </p></note> rien de mauvais n’avoit accès dans mon cœur, et je pouvois [/véritablement] m’endormir du someil<note place="foot" xml:id="ftn53" n="53"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> du juste — je sentois la bénédiction et la grâce de Dieu [tellement/] répandue avec une telle abondance sur [-/ce que] j’ai de plus <hi rend="italic">chers</hi> au monde que mon someil<note place="foot" xml:id="ftn54" n="54"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> étoit d’une douceur extrême, je ne me suis réveillée que trois heures après leur départ. —</p></div><div><head>{1847-06-10}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 10.</hi></p><p><persName>Nalie</persName> fait sa première </p><p>&lt;103v&gt;</p><p>sortie par un temps très chaud. </p></div><div><head>{1847-06-11}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 11.</hi></p><p>Les voyageurs sont arrivés en bonne santé à <placeName>Moscou</placeName>.</p></div><div><head>{1847-06-13}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 13 </hi></p><p>Ma première sortie — je vais à l’église et sens alors combien je suis encore foible. — Ce soir <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi> et confession. — </p></div><div><head>{1847-06-14}</head><p>Samedi 14.</p><p>Communion avec <persName>Nalie</persName>, et les petites à notre paroisse le jour du prophète <persName>Elisé</persName> cela me fait penser à <persName>Alexandre</persName> et à son affaire d’<placeName>Andy</placeName>, il y a de cela deux ans — je lis la fête du prophète.</p></div><div><head>{1847-06-16}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 16.</hi></p><p>Je suis la <hi rend="italic">maraine</hi> d’un Circassien qui a absolument voulu être baptisé par <persName>Alexandre,</persName> <hi rend="persName-lang-ru">Инцарскiй</hi> le remplaçoit — son baptême a </p><p>&lt;104&gt;</p><p>eu lieu à la paroisse — il est venu ensuite boire le thé chez ns — On l’a fait communier à la messe et il m’a touché par son air <hi rend="sic-ortho">receuilli</hi> et pénétré.</p><p>«<hi rend="lang-ru">Теперь легко, прежде тяжко</hi>» — disait-il. —</p></div><div><head><anchor xml:id="Hlk522987869"/>{1847-06-17}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 17.</hi></p><p>Ce matin on m’annonce une dame qui sans se nomer<note place="foot" xml:id="ftn55" n="55"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> veut absolument me voir — j’envoie <persName>Thérèse</persName>, croyant que c’est une aventurière. En attendant les gens prétendent avoir appris du cocher qu’elle avoit voulu tuer quelqu’un et [-/s’étoit] enfoncé ces derniers jours une grande épingle dans la main . —</p><p>Je prie alors M<hi rend="superscript">elle</hi> <persName>Schlein</persName> de voir un peu ce qui en est — elle remonte en me disant que je ferois bien de la voir, parcequ’elle a l’air très malheureux et qu’elle ne peut absolument dire qu’à moi ce qui la tourmente</p><p>&lt;104v&gt;</p><p> je la reçois et je ne puis dire combien je me suis sentie pusillanime et quelle forte impression sa visite m’a faite — elle est repartie sans se décider à me dire son prétendu grand secret, elle doit être folle ou presque — pauvre femme dont je ne connais même pas le nom, que Dieu la bénisse.</p><p>Le soir je prends un bain. — <persName>Thérèse</persName> me lave et pleure en pensant à mon départ — plus tard P<hi rend="superscript">ce</hi> et P<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Lubomirsky</persName>.</p></div><div><head>{1847-06-18+}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 18.</hi></p><p>Je vais aux îles voir la P<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Dolgorouky</persName>, qui me fait toutes sortes d’amitié — visite du Circassien qui me touche — notre prêtre ensuite pour un instant — plus tard la P<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Lubomirsky</persName>, le <hi rend="lang-ru">Молебенъ</hi>, le dîner et le départ à 5 heures du soir. — </p><p>&lt;105&gt;</p><p>Très agréable voyage ni trop froid, ni trop chaud. — Arrivés à Moscou <hi rend="Дата1">le 22</hi> à 10 heures du matin. <hi rend="persName-lang-ru">Николай Ильичъ</hi> nous a égayé pend<hi rend="superscript">t</hi> toute la route. —</p></div></div></div></body></text></TEI>