<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/><author>ksspd</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2018-08-19</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2018-08-27T12:39:28Z</date><name>ksspd</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head>Единица хранения 219 19-7</head><div><head>[sans chapîtres]</head><p>&lt;0&gt;</p><div><head>{1835-08-14}</head><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:center; ">№4</p><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:center; ">journal d’<persName xml:space="preserve">Olga </persName><persName>Davidoff</persName></p><p>&lt;1&gt;</p><p>1835.</p><p><placeName><seg style="font-size:12pt">Potsdam</seg></placeName><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> 14/26 Aout.</seg></hi></p><p><placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> 2 </seg><seg style="font-size:12pt">Dec</seg><seg style="font-size:12pt">. 1835.</seg></hi></p><p>Voyage en <placeName><seg style="font-size:12pt">Allemagne</seg></placeName> du 4 juin au 15 d’Aout 1836.</p><p><placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> 15 août 1836.</seg></hi></p><p>&lt;2&gt;</p><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 14/26 août 1835.</seg></hi> <placeName><seg style="font-size:12pt">Potsdam</seg></placeName>. </p><p>Depuis le <hi rend="Дата1">6/18</hi> j’ai laissé passer huit jours pendant lesquels il m’a été impossible de continuer ce journal. J’ai déménagé à mon grand plaisir <hi rend="Дата1">Jeudi le 20</hi> dans notre gentille petite maison à côté de <persName>Gd Maman</persName>. Le soir même on a fait la porte qui devoit réunir le jardin de <persName>G. M.</persName> à celui de notre maison, j’y ai passé et j’étois dans l’enchantement de cet arrangement. Le lendemain matin à mon réveil j’ai senti[e/] dans la nuque une douleur[e/] <hi rend="sic-ortho">r[h/]umatique</hi> si forte, que je ne pouvois pas du tout remuer le col, sans pousser des cris, et j’ai été dans cet état pendant trois jours, après lesquels je n’ai pu sortir qu’avec beaucoup de précaution. Je suis enchantée de notre établissement. Hier j’ai fait l’essai[s/] de notre cuisinière et j’ai [-/donné] à dîner, <persName>G.</persName><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Maman</persName>, mes tantes, mon oncle <persName>Gustave</persName> et sa promise. Hier, dans la nuit la petite m’a donné des inquiétudes à cause d’une toux très forte[s]. Mais Dieu merci, ce matin cela alloit déjà bien mieux. </p><p>&lt;2v&gt;</p><p>J’ai commencé aujourd’hui ma cure de petit lait que je dois continuer tant que le temps est beau. Hier j’ai expédié ma lettre N11 à <persName>Vladimir</persName> chéri. On a dîné chez nous. Après le dîner <persName>Sophie</persName>, <persName>Adèle</persName> et <persName>Ida</persName> se sont promenées avec moi au Lustgarten. Le soir M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Bajanovsky</persName> est venu prendre le thé, c’est un ami de mon oncle <persName>Alexandre</persName>, et qui me paroît avoir de l’esprit. Je lui ai montré nos aquarelles qu’il a trouvées charmantes. J’ai une peur terrible de paraître fière ici et je me mets en quatre pour être aimable.</p></div><div><head>{1835-08-15}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 15/27.</seg></hi> Ce matin je me suis levée de bonne heure et j’ai été prendre mon petit lait au jardin où j’ai trouvé [T/m]a tante <persName>Sophie</persName> qui buvoit son eau de <placeName><seg style="font-size:12pt">Spa</seg></placeName>. Je m’entends très bien avec mes deux tantes, et elles ont l’air de m’aimer. J’ai écrit le reste de la journée, on a dîné chez nous, après quoi je suis allée à pied avec <persName>Gd Maman</persName> chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>de Berg</persName>, ce qui est une longue promenade. Cette dame et sa fille ne me plaisent pas du tout. </p><p>&lt;3&gt;</p><p>En r[é/]evenant <hi rend="sic-ortho">delà</hi> j’ai passé quelques instants à la maison et ensuite je suis allée prendre le thé chez <persName>Gd Maman</persName>. Après qu’on <hi rend="sic-ortho">eût</hi> desservi, j’ai fait la lecture à haute voix de <persName>Lamartine</persName>, qui est encore plus beau lu de cette manière, [manière ce qui est tout à fait/] contre mon attente. Je suis dans de l’eau bouillante à cause de l’arrivée de <persName>Léonille</persName>, que j’attends d’un moment à l’autre. </p></div><div><head>{1835-08-16}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 16/28.</seg></hi> Ce matin nous avons reçu des nouvelles de <persName>Léonille</persName> par un voyageur qui avoit fait la traversée avec elle et qui l’avoit laissée à <placeName><seg style="font-size:12pt">Lübeck</seg></placeName>, le Mercredi à [-/3]h. heures de [-/l’<hi rend="sic-ortho">après dîner</hi>], elle peut donc arriver d’un moment à l’autre et cette idée me fait trembler, je <hi rend="sic-ortho">redoutte</hi> le moment de la revoir, je crains de la trouver maigre et triste. Que Dieu la remette moralement plus encore que physiquement. J’ai beaucoup écrit, <persName>Nalie</persName> n’étoit pas très bien; la journée s’est passée en agitations. Nous avons dîné chez <persName>Gd Maman</persName> et pris le thé chez moi. Une voiture qui passoit [/ds la rue] nous a donné une fausse <hi rend="sic-ortho">allarme</hi> </p><p>&lt;3v&gt;</p><p>et nous a tous fait <hi rend="sic-ortho">courrir</hi> à la fenêtre mais elle étoit vide. Nous avons lu <persName>Lamartine</persName>, <persName>Gd Maman</persName> </p><p>étoit si fatiguée qu’elle dormoit tout le temps mais elle restoit pour ne pas déranger les autres. Ces soirées sont charmantes et je me réjouis que tu y participeras. <persName>G</persName><persName>.</persName><persName xml:space="preserve"> M</persName><persName xml:space="preserve">. </persName>craint que tu ne t’<hi rend="sic-gramm">ennuieras</hi> à <placeName><seg style="font-size:12pt">Potsdam</seg></placeName>, mais peut-on s’ennuyer quand on peut contribuer au bonheur ou à l’agrément de <persName>G</persName><persName xml:space="preserve"> Maman</persName>.</p></div><div><head>{1835-08-17+}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 17/29. Dimanche 18/30.</seg></hi> J’étois si sûre de voir arriver <persName>Léonille</persName>, que le moindre petit bruit me faisoit <hi rend="sic-ortho">courrir</hi> à l’Einsiedler. Ces deux journées se sont passées presque toutes entières, je puis dire à cette occupation plus encore à cause de l’émotion que de l’exercice. Enfin Dimanche au soir nous recevons une lettre de <hi rend="placeName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Lubeck</seg></hi> où elle annonce qu’elle ira à <hi rend="placeName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Hamburg</seg></hi> et qu’elle n’arrivera que pour le 1<hi rend="superscript">er</hi> ou le deux à <placeName><seg style="font-size:12pt">Potsdam</seg></placeName>.</p></div><div><head>{1835-08-19}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 19/31.</seg></hi> Pendant cette journée de repos j’étois si fatiguée que je n’ai pu m’occuper de rien de sérieux </p><p>&lt;4&gt;</p><p>pendant toute la journée. Nous avons reçu une lettre de <persName>Maman</persName>, qui a retardé encore son voyage de plusieurs jours. Le temps qui me restera à la voir devient toujours plus court.</p></div><div><head>{1835-08-20+} </head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 20 août/1er septembre. Mercredi, jeudi 22/3</seg></hi>  J’ai vécu dans l’espoir de voir arriver <persName>Léonille</persName> et ce n’est que ce soir que le cor de poste <hi rend="sic-gramm">c</hi>’est fait entendre. <persName>Léonille</persName> n’avoit appris mon arrivée et celle de M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guinet</persName> qu’à la porte de <persName>Nanen</persName>, et elle n’étoit pas encore revenue de son émotion. Elle a <hi rend="sic-ortho">sanglotté</hi> au premier moment, mais plus tard elle a été fort gaie, nous ne l’avons pas du tout trouvée maigre ni défaîte.</p></div><div><head>{1835-09-01}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche premier/13 septembre</seg></hi>. Je suis toute fâchée et triste d’avoir manqué pendant si longtemps d’inscrire mon journal ; je voyois tous les jours <persName>Léonille</persName>, et comme j’étois prise par le pied à ne pas pouvoir bouger de mon canapé, il m’étoit impossible de m’occuper de quoi que ce[la/] soit. J’espère recommencer </p><p>&lt;4v&gt;</p><p>dès aujourd’hui toutes mes occupations en règle. M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guinet</persName> nous a quitté[/s] hier à notre grand chagrin, pour aller rejoindre son père. J’ai reçu avant-hier une lettre de toi de <placeName><seg style="font-size:12pt">Constantinople</seg></placeName> et ce matin encore une, à laquelle j’ai répondu dès aujourd’hui par mon N12. <persName>Horn</persName> a décidé que nous allions nous établir à <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin,</seg></placeName> et c’est là que <persName>Louis</persName> compte passer l’hiver. Mon ami, je suis d’une tristesse terrible et c’est la première fois depuis ton départ que je me trouve tout-à-fait seule, car d’abord j’avois <persName>Alexandrine</persName> et puis M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guinet</persName>, mais à présent comme tout le monde se retire, je reste seule avec mes pensées. Enfin cela ne durera pas longtemps, puisque <persName>Alexandrine</persName> doit arriver <hi rend="sic-ortho">après demain</hi> avec <persName>Maman</persName>. J’engage <persName>Adèle</persName> à venir coucher ici jusqu’à son arrivée. Adieu, bonne nuit, ami de mon âme.</p><p>&lt;5&gt;</p></div><div><head>{1835-09-02}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 2/14.</seg></hi> Ce matin comme il pleuvoit, je suis restée longtemps avec <persName>Nalie</persName>, et je ne me suis pas fait scrupule de lui sacrifier quelque occupation, car elle est dans l’âge où un enfant s’attache ou se <hi rend="sic-ortho">deshabitue</hi> de sa mère très facilement. Je voulois finir <hi rend="persName-sic-ortho">Struinsee</hi> par <persName>Arnold</persName>, roman très intéressant et bien écrit. <persName>Léonille</persName> est [/venue] pour un instant avant dîner chez moi et c’est avec elle que je suis allée dîner chez <persName>G. Maman</persName>, mais comme [mon/le] pied est encore faible on m’a <hi rend="sic-gramm">porté</hi> jusqu[e chez G.M./’à] sa maison où je suis restée presque jusqu’à l’heure du thé qu’on est venu prendre chez moi. Les soirées se passent tranquillement et gaiement. Après le dîner j’ai eu le bonheur de recevoir encore trois lettres, mais toutes plus anciennes que celle de l’autre jour et toutes adressées à <placeName><seg style="font-size:12pt">Marienbad</seg></placeName>. Mon Dieu, quand reviendras-tu, les forces commencent à me manquer. Adieu, </p><p>&lt;5v&gt;</p><p>je t’embrasse et je te sens auprès de moi.</p></div><div><head>{1835-09-03}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 3/15.</seg></hi> Ce matin j’ai reçu une lettre de M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>G</persName><persName>.</persName> de <placeName><seg style="font-size:12pt">Leipzig</seg></placeName> où elle étoit heureusement arrivée. <persName>Adèle</persName> avoit couché chez moi pour que je ne me trouve pas si seule au moment [d’aller me coucher/où le monde se sépare]. C’est une personne pour laquelle j’ai de sympathie et que j’aime tendrement. J’ai fait différents arrangements de ménage. La chambre d’<persName>Alexandrine</persName> est prête à la recevoir, mais cependant <persName>Maman</persName> n’est pas arrivée. Nous avons dîné aujourd’hui à l’<anchor xml:id="Hlk496080294"/>Einsiedler chez <persName>Louis,</persName> après quoi nous avons été faire une promenade en calèche à Charlottenhoff,<placeName xml:space="preserve"> </placeName>qui est très-joli. Notre petit soupé a été gai come<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> Сицилиус</p></note> d’ordinaire et le médecin <persName>Lau</persName> en étoit aussi. Bonne nuit, ami chéri, on trouve que j’ai presque continuellement la fièvre, c’est une <hi rend="sic-ortho">Seehnsucht</hi> de te voir qui la produit. Que Dieu te bénisse, ami et te ramène.</p><p>&lt;6&gt;</p></div><div><head>{1835-09-04}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 4/16.</seg></hi> J’ai eu du fil à retord[-/re] avec la bonne, qui a denouveau montré les dents aujourd’hui et qui a déployé son mauvais caractère, mais je crois qu’avec l’aide de Dieu je suis parvenue à lui faire honte. <persName>Léonille</persName> et <persName>Louis</persName> sont allés passer la journée à <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName>, pour choisir la maison que nous devons habiter et en ont rapporté le plan. <persName>Masha</persName> m’avoit été recommandée et je m’en suis occupée le peu de temps que je l’ai vue. J’ai commencé aujourd’hui la douzaine de chemises que je veux coudre pour <persName>G. Maman</persName>, afin de me perfectionner dans cette occupation si utile à une bonne mère de famille, ce que je veux devenir à toutes forces avec l’aide de Dieu et la patience. J’ai appris hier à propos de la scène avec la bonne ce que c’étoit que le caractère d’<persName>Alexandrine</persName> et combien je me fie trop à ses belles promesses, mon vœu[x/] le plus ardent et qu’elle se marie au plutôt, car je la crains dans la maison. </p><p>&lt;6v&gt;</p><p>Que fais-tu ? ami de mon cœur, si tu savois seulement quels soucis me rongent quelquefois et comme je tremble en pensant qu’il y a encore une telle distance qui nous sépare. O Dieu, Dieu de miséricorde ! <hi rend="sic-ortho">Rends moi</hi> mon ami en bonne santé et ne nous sépare plus que lorsque nous serons tous les deux mûris pour l’autre monde.</p></div><div><head>{1835-09-05}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 5/17.</seg></hi> Je me suis levée très tard, et <persName>G. Maman</persName> est venue me voir comme d’ordinaire, quand j’étois encore au lit. On a dîné chez nous et après, comme il faisoit très-beau nous sommes allées au jardin. Je marchois à la tête de toute la société, ensuite venoit <persName>G. Maman</persName> et puis mes tantes et <persName>Léonille</persName>. Tout-à coup j’entends tomber derrière moi, je me retourne et je vois <persName>G. Maman</persName> étendue de tout son long, en travers du chemin et qui s’écrie tout-de suite ah ! quelquechose a craqué. On s’est effrayé mortellement et c’est avec la plus grande peine que <persName>Louis</persName> est parvenu à la relever </p><p>&lt;7&gt;</p><p>et à la soutenir jusqu’à sa chambre, en montant l’escalier, elle s’est mise à rire et a fait la courageuse, mais en arrivant elle a eu les nerfs très-attaqués de cette frayeur après le dîner et de la douleur horrible qu’elle ressentoit dans le pied. Heureusement que le médecin n’a pas beaucoup tardé à venir et qu’il a tout-de-suite appliqué les remèdes nécessaires. Il a tranquillisé <persName>G. Maman</persName> sur l’état de son pied, mais il nous a dit cependant qu’elle avoit plusieurs petits os de cassés sur le <hi rend="sic-ortho">coud</hi> de pied et que cela durera quelques semaines. Elle a eu assez de fièvre le reste de la soirée et ne s’est endormie qu’après trois heures de la nuit. J’avois oublié de dire que c’étoit <persName>Spice</persName> qui lui avoit passé entre les jambes dans un accès de folie et qu’il avoit <hi rend="sic-gramm">renversé</hi>.</p></div><div><head>{1835-09-06}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 6/18.</seg></hi> Ce matin <persName>G. Maman</persName> se plaignoit encore assez de la </p><p>&lt;7v&gt;</p><p>jambe, j’ai travaillé toute la matinée chez elle. J’ai dîné chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Wittgensteins</hi> <hi rend="sic-lex">en trois</hi> ce qui m’a rendue fort heureuse, et j’y suis restée jusqu’à cinq heures. Ensuite je suis <hi rend="sic-gramm">retourné</hi> chez <persName>G. Maman</persName> que j’ai trouvée établie dans le salon où on l’avoit <hi rend="sic-gramm">transporté</hi>. Je suis revenue à la maison pour mettre <persName>Nalie</persName> au lit et puis je suis revenue chez <persName>G. Maman</persName> où je suis restée jusqu’à l’heure d’aller se coucher ; adieu ami, que Dieu te protège et te conduise. </p></div><div><head>{1835-09-07}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 7/19.</seg></hi> J’ai eu tous les comptes à payer et tout le ménage à <hi rend="sic-ortho">regler</hi>, ce qui m’a empêché d[e revenir/’aller] voir <persName>G. Maman</persName> avant midi <hi rend="sic-gramm">passé</hi>. J’ai reçu M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>de Berg</persName>, qui étoit venue lui faire visite, pour l’empêcher d’entrer chez elle, parce qu’elle étoit très foible. M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>de Berg</persName> a beaucoup parlé de <hi rend="placeName-sic-ortho">Kalish</hi> comme d’une chose magnifique et qui réussissoit au gré de tout le monde. </p><p>&lt;8&gt;</p><p><persName>Léonille</persName> à dîné en tête-à-tête avec moi et après le dîner nous avons encore été longtemps ensemble, elle est vraiment angélique pour la déférence qu’elle a pour moi et pour mes conseils, vraiment aujourd’hui j’en étois toute confuse, et j’admirois sa petite idée d’elle-même, que je voudrois bien acquérir. <persName>Louis</persName> étoit de nouveau à <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName>. <persName>G. Maman</persName> a été mieux vers le soir sa patience me touche. Elle est un vrai modèle de reconnoissance envers Dieu ; elle pleuroit en parlant de celle qu’elle éprouve en se voyant entourée de ses enfants. Ce soir M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>de Berg</persName> a écrit de ne pas [/nous effrayer si ns] apprenons qu’une caisse à poudre avoit <hi rend="sic-gramm">sautée</hi> à <placeName><seg style="font-size:12pt">Calish</seg></placeName> parce qu’il n’y avoit eu de suites que deux [-/soldats] russes de tués. <persName>Louis</persName> en revenant de <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName> [/a raconté] que le bruit couroit, qu’on avoit envoyé un général en <placeName><seg style="font-size:12pt">Sibérie</seg></placeName> parcequ’il avoit mal nourri ses soldats.</p><p>&lt;8v&gt;</p></div><div><head>{1835-09-08}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 8/20.</seg></hi> Ce matin à peine avois-je ouvert les yeux, qu’on m’a apporté une lettre de toi. J’ai été au désespoir de voir qu’elle étoit encore de <placeName><seg style="font-size:12pt">Constantinople</seg></placeName> avant ta course au mont <placeName><seg style="font-size:12pt">Athos</seg></placeName> et cela m’a mis au désespoir pour toute la journée. Je suis au bout de mon cou[r/]rage. J’ai été souffrante toute la matinée, ce qui m’a empêché d’aller à l’Eglise. <persName>G. Maman</persName> va étonnamment bien et à la permission de marcher un tant soit peu. Mes tantes, <persName>Louis</persName> et <persName>Léonille</persName> ont dîné chez moi. <persName>Louis</persName> et moi so[nt/mmes] grand[-/s] amis. Après le dîner je suis revenue chez <persName>G. Maman</persName>, je suis restée jusqu’à l’heure où on se sépare. Pas de <persName>Maman</persName> ! Et elle avoit fixé de 15 pour le jour de son arrivée !</p></div><div><head>{1835-09-09}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 9/21.</seg></hi> La petite vient dire tous les jours sa prière avec moi, et puis assiste à mon déjeûner. J’ai lu assez de <persName>Jeanne d’Arc</persName> avec <persName>Adèle</persName>. J’ai dîné à l’Einseidler avec </p><p>&lt;9&gt;</p><p><persName>Léonille</persName> et <persName>Louis</persName>. Après le dîner il nous a laissé à nous deux et nous avons beaucoup parlé de <persName>Maman</persName>, qui a été avec <persName>Louis</persName> et <persName>Léonille</persName> justement de même qu’avec nous deux. <persName>G. Maman</persName> a été foible toute la journée et moi très-triste, je soupire après ton retour et cette longue séparation me coute trop. Ce soir <persName>Louis</persName> a fait cadeau d’un fauteuil de <placeName><seg style="font-size:12pt">Ganes</seg></placeName> à <persName>G. Maman</persName> qui l’a rendue toute heureuse. Bonne nuit mon ami, oh ! si je pouvois seulement te voir devant moi au lieu de ton portrait qui est pourtant une grande consolation. Dans ce moment il est orné d’une couronne de fleurs dont <persName>Nalie</persName> l’a paré.</p></div><div><head>{1835-09-10}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 10/22</seg></hi>. Ce matin j’ai pris mon <hi rend="sic-ortho">portefeuil</hi> et mes lettres avec moi et je suis allée m’établir chez <persName>G. Maman</persName> où j’ai écrit toute la matinée les copies de tes lettres pour M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Hasterly</persName>. On a dîné chez nous. Après le dîner </p><p>&lt;9v&gt;</p><p><persName>Léonille</persName>, <persName>Louis</persName> et moi d’une calèche et les enfants dans une autre nous sommes allés à la rencontre de <persName>Maman</persName>, mais en vain. Nous avons passé le reste de la soirée chez <persName>G. Maman</persName> comme tous les jours. Bonne nuit, mon ami. </p></div><div><head>{1835-09-11}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 11/23.</seg></hi> La matinée s’est passée de nouveau chez <persName>G. Maman</persName>, après le dîner M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Ezechiel</persName> est arrivé de <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName> pour parler de maisons à louer. Nous sommes allés avec lui voir des maisons dans les vignes à louer pour quelque temps pendant qu’il fait beau. J’ai assisté en revenant à un bain que <persName>Léonille</persName> prenoit et <hi rend="underline">j’ai été témoin des soins et des attentions étonnants de son mari.</hi> Après le souper nous avons entamé une conversation sur son sujet malheureux qui nous a entraîné jusqu’à minuit.<anchor xml:id="Hlk496083621"/></p></div><div><head>{1835-09-12}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 19/24.</seg></hi> Nous commençons à nous inquiéter pour <persName>Maman</persName>, lorsque nous avons reçu</p><p>&lt;10&gt;</p><p>aujourd’hui une lettre de M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guinet</persName> qui les avoit <hi rend="sic-gramm">rencontré</hi> et qui écrit qu’ils partent le <hi rend="sic-ortho">vingt et un</hi> de <placeName><seg style="font-size:12pt">Francfort</seg></placeName>, ainsi on peut les attendre pour le 26 ou le 27. Demain matin nous devons aller à <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName> pour voir des maisons, cela m’ennuie, et <hi rend="underline">ce n’est</hi> que pour me trouver avec <persName>Léonille</persName> et pour lui être utile que je consens à partir. <persName>Caroline</persName> me raconte comme une  grand[e/-] [nouvelle/événement] qu’elle a eu[e/] de tes nouvelles par les gazettes. Elle me dit qu’il est écrit que la <placeName><seg style="font-size:12pt">Turquie</seg></placeName> te plaisant beaucoup, tu ne veux pas encore revenir en <placeName><seg style="font-size:12pt">Allemagne</seg></placeName>. <anchor xml:id="Hlk496083599"/>Je me fais montrer la gazette, c’étoit un <persName>David</persName><persName>son</persName> et puis plus un mot de vrai ni même de <hi rend="sic-ortho">vr[-/aiss]embla[-/bl]e</hi>.</p></div><div><head>{1835-09-13}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 13/25.</seg></hi> Ce matin <persName>Mascha</persName> et <persName>Léonille</persName> n’étant pas très-bien on a remis la course à un autre jour, ce qui a été une grande joie pour moi. J’ai passé la matinée chez elle à l’admirer donnant ses leçons à <persName>Macha</persName> pendant que </p><p>&lt;10v&gt;</p><p>[que/] <persName>Louis</persName> étoit à <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName>. Elle [/a été] triste et ab[b/]attue toute la journée. Nous avons dîné chez <persName>G. Maman</persName>, après quoi nous sommes allé[e/]s nous promener en calèche <persName>Léonille</persName>, <persName>Macha</persName>, <persName>Nalie</persName> et moi. A neuf heures la première ne voyant pas revenir son mari s’est tellement inquiétée, qu’elle s’est mise <hi rend="sic-gramm">a</hi> pleurer. Mais heureusement que <persName>Louis</persName> n’a plus tardé à la calmer par son arrivée. J’attends toujours <persName>Maman</persName> et <persName>Alexandrine</persName>, pour pouvoir t’en donner des nouvelles, mais point de <persName>Maman</persName>, point d’<persName>Alexandrine</persName> et il faut que je t’écrive car je n’y tiens plus.</p></div><div><head>{1835-09-14}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 14/26.</seg></hi> Ce matin j’ai fait tous les comptes de la maison et je me réjouis d’être devenue si habile ou plutôt j’en remercie Dieu. Mon bon ami, comme je serai heureuse de te <hi rend="sic-ortho">débarasser</hi> de tous ces soucis qui ne sont pas ceux des hommes. Le médecin est venu me faire sa visite quotidienne et nous avons causé et ri sur mon état, qui est tout-à-fait singulier.</p><p>&lt;11&gt;</p><p>Je suis allée dire bonjour à <persName>G.M.</persName> mais je n’y suis restée qu’un instant. Nous avons dîné à l’Einsiedler ainsi qu’<persName>Adèle</persName> et <persName>Ida</persName>. Pendant le dîner les cors de poste nous ont fait courir aux fenêtres mais ce n’étoit pas <persName>Maman</persName>. Nous avons fait une promenade à <placeName><seg style="font-size:12pt">Glinaka</seg></placeName>, où j’ai trouvé ton nom, celui d’<persName>Alexandrine</persName> est le mien inscrit dans le livre des étrangers et cela m’a reporté à ces temps quand je ne rêvois pas à la possibilité d’être séparée si longtemps de toi. J’ai travaillé le reste de la soirée chez <persName>G. Maman</persName>, où <persName>Louis</persName> a fait l’essai d’une lampe à <hi rend="sic-ortho">gaze</hi>. Je ne puis assez exprimer mon bonheur de me trouver dans cette maison tout à côté de <persName>G. Maman</persName> et il m’en coûtera horriblement aller dabord dans ces vign[/obl]es et puis à <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName>. Mais mon idée est de me conformer aux circonstances qui me rapprochent de <persName>Léonille</persName>.</p></div><div><head>{1835-09-15}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 15/27.</seg></hi> Ce matin nous avons été à la messe avec <persName>Léonille</persName> et les enfants. <persName>Louis</persName> est venu</p><p>&lt;11v&gt;</p><p>nous y retrouver pour en finir avec les maisons de campagne de la colonie russe. Ma maison sera tout à côté de celle de <persName>Léonille</persName>, ce qui m’arrange fort, mais l’ennui de déménager et d’abandonner mon charmant petit coin près de <persName>G. Maman</persName> est terrible. Nous avons dîné chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Wittgensteins</hi>, après dîner une partie de la société est allée se promener et plus tard l’autre. J’ai ramené <persName>Nalie</persName> en calèche à la maison et tu aurois dû voir son bonheur de se trouver seule avec moi en calèche. Nous avons aussi soupé à l’Einseidler et toujours dans l’espoir de voir arriver <persName>Maman</persName>, si elle n’arrive pas cette nuit il est denouveau question d’aller demain à <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName> pour voir des maisons. Je te quitte pour lire un sermon, car je ne suis pas parvenue à le faire de toute la journée. Que Dieu te bénisse.</p></div><div><head>{1835-09-16}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 16/28.</seg></hi> Cette fois-ci la course s’est arrangée tout de bon et à huit heures j’étois à la porte de l’Einseidler. </p><p>&lt;12&gt;</p><p>Arrivés à <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName> nous avons tout de suite fait venir <persName>Ezechiel</persName> et avec lui nous avons été voir les maisons à louer. Heureusement que celle que <persName>Louis</persName> me destinoit m’a convenu[e/] très bien et que je me suis tout de suite décidée à la prendre. Eux-mêmes ont délibéré assez longtemps pour la leur[e/] et se sont enfin décidés à prendre celle de la <placeName><seg style="font-size:12pt">Wielhelmstrasse</seg></placeName>, malheureusement pas très près de la nôtre. O ! Quand je dis de la nôtre cela me réjouit l’âme, car cela me rapproche du temps, où nous serons denouveau réunis et n’est-ce pas pour ne plus nous séparer, ami ? Toute cette course ne nous a pris que huit heures, à quatre nous sommes revenus pour le dîner et à notre grand étonnement et à notre satisfaction <persName>Maman</persName> n’étoit pas arrivée pendant notre absence. Après le dîner nous sommes allés chez <persName>G. Maman</persName>, nous y avons soupé et au moment de nous retirer nous entendions les cors de postes et nous voyons les voitures de <persName>Maman</persName> enfiler </p><p>&lt;12v&gt;</p><p>la <placeName><seg style="font-size:12pt">Priester</seg></placeName><placeName xml:space="preserve"> </placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">S</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">tr</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">asse</seg></placeName>. J’ai trouvé <persName>Maman</persName> très rajeunie, <persName>Marie</persName> très embellie, <persName>Anatole</persName> méconnoissa[nte/ble], <persName>Victor</persName> et M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> parfaitement les mêmes<hi rend="italic" xml:space="preserve"> &amp;&amp;.</hi> A minuit [Chacun/tous se] sont séparés et j’ai ramené <persName>Alexandrine</persName> sous mon <hi rend="sic-ortho">toît</hi>. Elle est toute touchée des bontés que <persName>Maman</persName> a eues pour elle.</p></div><div><head>{1835-09-17}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 17/29</seg></hi> <persName>G. Maman</persName> étoit très souffrante ce matin, j’ai passé quelques instants chez elle, ensuite à l’Einseidler voir <persName>Maman</persName>, qui étoit encore à sa toilette. Cela m’a rappelé l’ancien temps car tout s’opéroit de même. <persName>Mari</persName><persName>e</persName> est [-/délicieuse] <persName>Anatole</persName> et <persName>Victor</persName> aussi. M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Park</persName> ne me plaît plus autant. J’ai revu aussi les femmes de chambres, tout cela renouvelle d’anciens souvenirs. Nous avons déjà dîné ce <hi rend="sic-ortho">jour là</hi> chez <persName>Louis</persName> à la colonie russe. <persName>G. Maman</persName> y est venue après dîner et moi je [me/ne] suis retournée à la maison qu’à dix heures et demie.</p></div><div><head>{1835-09-18}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 18/30</seg></hi>. Aujourd’hui j’ai fait déménager tous mes effets à la campagne, je suis allée voir</p><p>&lt;13&gt;</p><p> <persName>G. Maman</persName>, qui, malgré son pied malade est venu [-/me] voir chez moi, pour finir disoit-elle, comme elle avoit commencé. Quel[le/] ange! Je suis venue m’établir à deux heures, et ce n’est qu’alors que j’ai vu[e/] <persName>Maman</persName>, qui est déjà établie dans sa maison à quelques minutes de la nôtre. Tout le monde et <persName>G. Maman</persName> aussi a dîné dans la chambre du <persName>Roi</persName>, où on s’est tenu aussi toute la soirée. <persName>G. Maman</persName> est Dieu merci beaucoup mieux. A dix heures tout le monde s’est retiré, et <persName>Wilhelm</persName> nous a précédé de sa lanterne pour nous éclairer le chemin. Rien ne m’est plus difficile que de parler à M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName><note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> Судя по дальнейшему, потому, что нужно говорить по-английски </p></note> et même je crains de le faire. Bonne nuit, cher ami, mon <hi rend="sic-ortho">bien aimé</hi>, reviens nous, que Dieu te protège.</p></div><div><head>{1835-09-19}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 19 septembre/1er octobre.</seg></hi> Ce matin à neuf heures après notre déjeûner, j’étois allée [faire/] chez <persName>Maman</persName>, qui étoit encore au lit parce qu’elle avoit mal dormi. <persName>Alexandrine</persName> et <persName>Nalie</persName> sont</p><p>&lt;13v&gt;</p><p>venues me rejoindre et nous sommes allées voir <persName>G. Maman</persName> qui étoit très foible. J’y ai passé une heure et je suis revenue chez <persName>Maman</persName> qui étoit encore à sa toilette. Avec elle je suis allée voir des vieillards très-intéressants par leur amour conjugal et qui ont célébré leur noce d’or depuis six ans. Bientôt après, on est allé dîner et <persName>G. Maman</persName> est arrivée avec tout son monde. Après le dîner je [suis allée t’/tai] écrit[re/t], mon cher ami, et c’est mon moment le plus délicieux. Le soir <persName>Maman</persName> et <persName>Marie</persName> [s/o]nt <hi rend="sic-gramm">assistées</hi> au bain de <persName>Nalie</persName> et à toutes ses gentillesses. J’ai si mal aux yeux, que je ne puis pas travailler le soir, ce qui m’ennuie beaucoup. <hi rend="sic-ortho">Imagine toi</hi> mon tourment de voir M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> assis vis-à-vis de moi et de ne pas pouvoir lui glisser un mot raisonnable ou ce qui me seroit encore plus agréable, je ne puis pas faire de lecture avec lui. Enfin j’en prends mon parti en patience. Sois béni ami chéri.</p><p>&lt;14&gt;</p></div><div><head>{1835-09-20}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 20/2.</seg></hi> Je t’ai écrit toute la matinée, cher ami, mon N13. J’ai lu de l’éducation des mères de familles<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"> <anchor xml:id="Hlk496085457"/>L Aimé-Martin Education des mères de famille, ou de la civilisation du genre humain par les femmes , 1834</p></note> par <persName>Aimé Martin</persName> ce que je dois absolument relire avec toi. Je suis aujourd’hui d’une <hi rend="sic-ortho">humeure raisoneuse</hi> et comme c’est à ce papier que se borne mon pouvoir de faire partager mes idées, je vais dire ce qui m’occupe. Tu devrois te faire un but à t’occuper de moi et de faire mon éducation d’une manière sérieu[x/se] et tu ne perdrois pas ton temps puisque tu ferois en même<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"> [tr] пропуск слова</p></note> l’éducation de tes enfants. Car <persName>Aimé Martin</persName> dit que c’est des mères que dépend à présent la civilisation du genre humain. [/Ha ! ha ! ha !] Je me donnerai de la peine pour profiter avec toi, et quel bonheur de s’occuper denouveau ensemble. Dieu, donne seulement que tu sois régulier dans tes heures et persévérant dans tes occupations. Que Dieu te bénisse, <hi rend="lang-ru">душа моя</hi>. Je n’ai vu <persName>Maman</persName> qu’au moment du dîner et <persName>G. Maman</persName> de même. Après dîner j’étois si triste que je </p><p>&lt;14v&gt;</p><p>suis revenue bientôt après à la maison et que j’ai fini ma lettre à toi. Je l’ai portée dans la maison de <persName>Maman</persName> à M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> qui vouloit y ajouter quelques mots. Là j’ai trouvé <persName>Maman</persName>, <persName>G. Maman</persName>, et Tante <persName>Sophie</persName>, la première leur racontoit ses voyages avec les vues de l’île de <placeName><seg style="font-size:12pt">Wight</seg></placeName>. Avant de revenir pour prendre le thé, <persName>G. Maman</persName> s’est arrêtée un moment dans ma maison, où <persName>Nalie</persName> a fait les honneurs. Après l’avoir vue mettre au lit, je suis allée rejoindre toute la société qui prenoit le thé. Comme j’ai mal aux yeux et que je ne puis pas travailler, je me suis mise à une table séparée et sans bougies avec <persName>Anatole</persName> [/et <persName>Victor</persName><persName>]</persName> qui étoient charmants et qui m’ont beaucoup amusés. On a soupé comme à l’ordinaire à 9h, à dix tout le monde s’est retiré. Bonne nuit, je t’embrasse. </p><p>&lt;15&gt;</p></div><div><head>{1835-09-21}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 21/3.</seg></hi> Ce matin j’étois à peine levée quand <persName>Maman</persName> est venue me voir aussi [-/en] négligé. Après le déjeûner je me suis occupée de comptes toute la matinée. Avant [/dîner] <persName>Maman</persName> est encore revenue me voir et je lui ai lu ta lettre de <placeName><seg style="font-size:12pt">Const</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">.</seg></placeName> qui l’a extrêmement intéressée. <persName>G. Maman</persName> n’a pas pu assister à notre dîner, parce qu’elle n’étoit pas assez bien et elle est partie de bonne heure. Toute la société s’est amusée à lancer un cerf-volant. La soirée m’a paru[e/] plus longue qu’à l’ordinaire et je me suis dépêchée d’aller me coucher. Je languis après toi, ami, sans lequel je suis seule, et avec lequel je ne suis pas à deux. Que Dieu te bénisse.</p></div><div><head>{1835-09-22}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 22/4</seg></hi> M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> nous a fait le plaisir de venir déjeûner avec nous et de passer une partie de la matinée avec moi. Je lui ai lu tes lettres et nous avons parlé de toi. En me quittant il m’a dit qu’il désireroit avoir </p><p>&lt;15v&gt;</p><p>de [ses/ces] <hi rend="sic-ortho">têtes à têtes</hi> avec moi. Ensuite nous avons fait la lecture du Dimanche avec <persName>Anatole</persName>, <persName>Victor</persName> et <persName>Marie</persName>. <persName>G. Maman</persName> n’est pas venue assister à notre dîner, ne se sentant pas très bien. Après le dîner j’ai eu denouveau un petit bout de conversation avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName>, dont tu étois l’objet. Nous parlions de ton peu de régularité et de suite dans tes occupations. Il dit que tu devrois prendre la bonne habitude de <persName>W. Scott</persName> de t’occuper régulièrement tous les jours de sept à dix heures du matin et qu’ensuite tu pouvois regarder la journée comme non perdue et en consacrer le reste à ta femme, à la lecture des journaux et aux affaires des terres et enfin la soirée au monde. Ceci pourroit se faire à présent, je crois, comme moi, j’auroi toujours toutes les affaires de la maison et des domestiques à faire, ce qui te laissera bien plus de temps à employer aux études. </p><p>&lt;16&gt;</p><p><persName>Maman</persName> a eu[e/] de longues conversations avec moi sur les temps passés, enfin six heures et demie [a/ont] sonné et je suis partie avec <persName>Marie</persName> pour prendre le thé chez <persName>G. Maman</persName>. Je ne puis te dire comme j’aime à rentrer à <placeName><seg style="font-size:12pt">Potsdam</seg></placeName> et comme j’aime le son de l’horloge. <persName>G. Maman</persName> n’étoit pas tout-à-fait bien, mais cependant elle s’amusoit de la gaieté de <persName>Victor</persName> et d’<persName>Anatole</persName> qui y étoient allés avant nous. A neuf heures nous étions chez <persName>Louis</persName> à souper. Je suis plus contente de cette journée que des précédentes, parceque j’ai parlé à M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> et parce que j’ai mieux [/été] avec <persName>Maman</persName>. Adieu mon ami. Je me représente un vrai Paradis à ton retour et que je serai devenue très douce, que Dieu m’en donne la force. Ami chéri, affectionné.</p><p>&lt;16v&gt;</p><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">[</seg><seg style="font-size:12pt">Lundi 23/5.</seg> <seg style="font-size:12pt">Mardi 24/6</seg> <seg style="font-size:12pt">Mercredi 25/7/]</seg></hi></p></div><div><head>{1835-09-23}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 23/5.</seg></hi> Nous sommes partis <persName>Alexandrine</persName>, <persName>Léonille</persName>, <persName>Louis</persName> et moi pour <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName> à 10 heures du matin. Comme il n’y avoit pas de place à l’hôtel de Rome, ns sommes allés à celui de <placeName><seg style="font-size:12pt">Pétersbourg</seg></placeName> qui m’a rappelé l’année passée mon oncle <persName>Alexandre</persName> et le peintre <persName>S</persName><persName>ebers</persName>. Nous n’avons fait que courir chacun de notre côté, nous nous sommes réunis à quatre heures pour dîner, nous avons été chez <persName>Gropiu</persName><persName>s</persName> et nous ne sommes revenus à nos maisons respecti[fs/ves] à la campagne qu’à 11 heures du soir. </p></div><div><head>{1835-09-24}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 24/6</seg></hi> Je suis allée dire bonjour à <persName>Maman</persName>, ensuite j’ai été avec <persName>Léonille</persName> à <placeName><seg style="font-size:12pt">Posdam</seg></placeName> chez <persName>G. Maman</persName> avec laquelle nous sommes revenues pour l’heure du [-/dîner]. Après le dîner j’ai eu l’extrême plaisir de lire pour la première fois avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> les vers </p><p>&lt;17&gt;</p><p>sublimes de <persName>Byron</persName>. Coment<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p rend="footnote text"> Сицилиус</p></note> et pourquoi n’est-ce pas de toi que j’apprends ces magnifiques choses c’est ce qui me fait de la peine. Plus tard j’ai fait un petit bout de lecture à <persName>Maman</persName> mais ce n’étoit rien d’intéressant.</p></div><div><head>{1835-09-25}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 25/7.</seg></hi> Ce matin j’ai un peu écrit j’ai fait la bonne une grande partie de la matinée. M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Ziegler</persName> est arrivé pour le dîner avec <persName>Mimi</persName> et <persName>Louise</persName>. A cinq heures je suis de nouveau allée lire avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> et j’ai commençé Childe Harold qui m’enchante. En revenant chez <persName>Maman</persName> je lui ai fait de nouveau une petite lecture. Après souper j’ai un peu chanté avec <persName>Marie</persName>. Adieu, <hi rend="lang-ru-sic"><seg style="font-size:12pt">душинька</seg></hi>.</p></div><div><head>{1835-09-26}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 26/8.</seg></hi> Ce<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p rend="footnote text"> Смена чернил</p></note> matin <persName>Maman</persName> est venue passer quelque temps avec moi et je lui ai montré nos dessins. Cette occupation a amené des souvenirs sur l’<placeName><seg style="font-size:12pt">Italie</seg></placeName> et nos opinions et nos goûts sur les </p><p>&lt;17v&gt;</p><p>beautés de ce pays. C’est singulier que nous différions <hi rend="sic-ortho">complettement</hi> dans nos goûts. Moi, j’aime les plaines magnifiques de l’<placeName><seg style="font-size:12pt">Italie</seg></placeName>, <persName>Maman</persName> ne peut pas en concevoir le charme, et [m/] m’accuse presque d’affectation d’en être si enchantée. A midi je suis allée voir <persName>G. Maman</persName> chez elle et j’y ai vu arriver mon oncle <persName>Adolphe</persName> qui n’a pas changé depuis huit ans que je ne l’ai vu. A cinq heures je suis allée lire avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName>. J’ai commencé par de l’Italien en lisant <persName>Ettor</persName><persName>e</persName><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Fierangos</persName><persName>[que/</persName><persName>co</persName><persName>]</persName> ensuite j’ai continué de Childe Harold là, où il décrit les bords du <placeName><seg style="font-size:12pt">Tage</seg></placeName> et les délices du <placeName><seg style="font-size:12pt">Portugal</seg></placeName>. La soirée s’est passée comme d’ordinaire et à dix heures nous nous sommes retirés. Il fait un froid de chien. Adieu mon bon ami, que je voudrois avoir là devant mes yeux et t’embrasser te suffoquer. Que Dieu te conserve pour conserver ton amie.</p><p>&lt;18&gt;</p></div><div><head>{1835-09-27}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 27/9.</seg></hi> Ce matin <persName>Maman</persName> est venue passer toute la matinée avec moi et nous avons fait la lecture de tes lettres. Ensuite mon oncle <persName>Adolphe</persName> mes frères et M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> sont venus et c’est avec eux que je suis allée dîner. <persName>Léonille</persName> et <persName>Louis</persName> ont été à <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName>. <persName>Grand’ Maman</persName> est toujours la même bonne <persName>G Maman</persName> quoique je la <hi rend="sic-ortho">voye</hi> si peu. A cinq heures je suis venue lire avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> et je suis tout heureuse de comprendre l’Italien. Les beautés de <persName>Byron</persName> m’enchantent. Le temps est horrible et je suis bien tentée de revenir en ville, mais comme <persName>Maman</persName> compte rester en[-/core] à la campagne, je crois que les courses seroient encore plus désagréables. Adieu, <hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">Прощай мой Ангелъ, [-/этотъ журналъ] мое </hi><anchor xml:id="Hlk496118930"/><hi rend="lang-ru">утешенiе</hi> </p></div><div><head>{1835-09-28}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 28/10</seg></hi> le temps étoit détestable toute la journée, c’est en voiture que nous sommes allés dîner. Après le dîner <persName>Alexandrine</persName> s’est trouvée mal mais cela c’est</p><p>&lt;18v&gt;</p><p>passé après qu’elle eut versé quelques larmes. J’ai lu avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> comme d’ordinaire, et ensuite quelques extraits que j’avois écrits de <persName>Taylor</persName> et de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Necker</persName> qui ont paru lui plaire. Il a vu <persName>Nalie</persName> au bain. La soirée s’est passée comme d’ordinaire.</p></div><div><head>{1835-09-29}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 29/11.</seg></hi> Ce matin M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> m’a fait le grandissime plaisir de venir déjeûner avec nous. Après avoir fait nos cadeaux à <persName>Maman</persName>, dont c’étoit le jour de naissance, nous sommes allés tous à l’église. Au premier moment je n’ai pas pu contenir la joie que j’éprouvois être denouveau [/presque] tous réunis à l’église, mais le second mouvement fut presque celui du désespoir de me trouver sans toi et je fondis en larmes. Cette tristesse continua le reste du jour. <persName>Maman</persName> mit tous les cadeaux qu’elle avoit reçus sur une grande table et parut satisfaite de la journée. Pendant le dîner la musique joua sous les fenêtres. </p><p>&lt;19&gt;</p><p>La journée me parut très triste tout ensemble. Adieu, mon ami, je veux lire encore un peu pour Dimanche. Que Dieu te ramène. Nous avons vu assez distinctement la Comète ce soir.</p></div><div><head>{1835-09-30}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 30/12</seg></hi> J’ai écrit quelques lignes d’<hi rend="sic-ortho">Italien</hi>, j’ai ajouté quelques mots aux lettres d’<persName>Alexandrine</persName> à ma tante <persName>Navassiltzoff</persName> et voilà comment s’est passée la matinée. Le soir j’ai lu avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> et je suis arrivée toute fatiguée pour le thé et j’ai chanté « <hi rend="lang-ru">Отче нашъ</hi>» et quelques airs <hi rend="sic-gramm">Russe</hi> qui ont fait plaisir à la société. Je suis vraiment touché de l’amitié que tout le monde me porte.</p></div><div><head>{1835-10-01}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 1/13</seg></hi>. Aujourd’hui je me suis réveillée toute triste parceque j’avois rêvé qu’en me baignant je n’avois pas ôté la bague avec tes cheveux et que je l’avois tout-à-fait gâtée. J’étois d’une <hi rend="sic-ortho">humeure</hi> très inquiète toute la journée, je t’ai écrit </p><p>&lt;19v&gt;</p><p>et expédié mon N14 pendant ma leçon avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName><persName>.</persName></p></div><div><head>{1835-10-02}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 2/14</seg></hi> Ce matin il faisoit si mauvais et j’avois si besoin de changement pour me distraire, que j’ai <hi rend="sic-gramm">décidée</hi> de déménager à <placeName><seg style="font-size:12pt">Potsdam</seg></placeName>. Cela a été l’occupation d’une grande partie de la matinée, ensuite j’ai été chez <persName>Maman</persName> pendant assez de temps et <persName>Marie</persName> a fait de la musique. Pendant ce temps on a tout transporté en ville et on a nettoyé la maison, qui nous avoit <hi rend="sic-gramm">logée</hi> pendant 15 jours et où j’avois ainsi <hi rend="sic-gramm">passée</hi> un temps heureux et calme. Je suis allée un instant avant dîner chez <persName>Léonille</persName>, où je l’ai vu faire la lecture à sa petite. Ces<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p rend="footnote text"> [tr] Вариант «ces» (эти) возможен с учетом того, что это – не родные дети Леониллы, а дети мужа от первого брака. </p></note> enfants sont charmants tous les deux. Après dîner je suis partie pour <placeName><seg style="font-size:12pt">Potsdam</seg></placeName> afin d’y arranger toutes mes affaires et pour m’y mettre en ordre. <persName>Gustave</persName> et <persName>Mathilde</persName> </p><p>&lt;20&gt;</p><p>me voyant arriver sont venus faire une petite visite. Je<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил </p></note> suis retournée pour le thé chez <persName>Maman</persName> et j’ai dû faire cet ennuyeux chemin jusqu’à <placeName><seg style="font-size:12pt">Potsdam</seg></placeName> encore une fois et je n’y suis arrivée qu’à 10 heures et demie.</p></div><div><head>{1835-10-03}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 3/15</seg></hi> J’étois enchantée d’être de nouveau dans mon petit logement et près de <persName>G. Maman</persName>. Je suis allée la voir et j’y suis restée jusqu’à l’arrivée de <persName>Maman</persName>. Alors <persName>G. Maman</persName> ayant quelques courses à faire avec moi en ville nous sommes parties ensemble. Quand je suis revenue <persName>Maman</persName> étoit venue chez moi et nous avons beaucoup causé [ensemble/], l’amitié règne denouveau entre nous, ce qui me rend infiniment heureuse. Nous sommes parties ensemble pour aller dîner. J’avois avec moi tout un sac rempli de livres et de cahiers comme un écolier qui va étudier et après dîner je me suis </p><p>&lt;20v&gt;</p><p>établie avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> dans sa chambre et il m’a lu le superbe et horrible chant de d’<persName>Ugolino</persName> c’est un vrai bonheur que ces lectures. A huit heures nous sommes allés boire le thé et le reste de la soirée s’est <hi rend="sic-gramm">passée</hi> comme d’ordinaire. <persName>Léonille</persName> me boude où s’est visiblement refroidie envers moi sans que j’en sache la raison, cela ne peut pas durer.</p></div><div><head>{1835-10-04}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 4/16.</seg></hi> Ce matin nous avons commencé à lire ensemble <persName>Alexandrine</persName> et moi <hi rend="persName-sic-ortho">Wilmain</hi> qui est très bien écrit. A midi je suis allée chez <persName>Léonille</persName> et je ne l’ai quittée qu’au moment où [elle/ns] all[oit/ions] dîner. A sept heures nous sommes tous allés chez les <persName>Bassowitz</persName> au <anchor xml:id="Hlk496120713"/><hi rend="underline">Polterabend</hi> ou <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">дѣвишник</seg></hi> qu'on donnoit en honneur de la noce qui devoit avoir lieu le lendemain. Nous étions parées et <persName>Maman</persName> m’a <hi rend="sic-gramm">trouvé</hi> bien mise. La soirée étoit <hi rend="sic-gramm">un espèce</hi> de <hi rend="sic-gramm">rout</hi> pendant lequel venoient des masques </p><p>&lt;21&gt;</p><p>qui disoient la bonne aventure ou qui faisoient la leçon <hi rend="sic-gramm">au</hi> fiancés. Ensuite on a passé dans la salle qui étoit arrangée comme un théâtre et là on a représenté le temps et les 12 mois de l’année, mais de la manière la plus ridicule possible parce que personne ne savoit son rôle et qu’au bout de tous les discours on a entouré les promis et on a célébré <hi rend="sic-gramm">un espèce</hi> de mariage. Ensuite on est retourné au salon pour donner le temps aux acteurs de changer de costume et la seconde représentation a vraiment bien réussi. La pièce se passe 20 ans après le mariage de <persName>Gustave</persName> et de <persName>Mathilde</persName> et les allusions qu’on faisoit sur les temps passés étoient très jolies et les acteurs qui étoient les frères et sœurs étoient bons. Après cette pièce on a soupé et on [c/s]’est retiré à dix heures. </p></div><div><head>{1835-10-05}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 5/17.</seg></hi> Aujourd’hui il n’a été question toute la journée que de toilette et de la noce. A midi je suis allée déjeûner chez <persName>Maman</persName> </p><p>&lt;21v&gt;</p><p>après quoi je suis bientôt revenue à la maison et je me suis habillée. <persName>Léonille</persName> a aussi fait sa toilette chez moi. La foule s’étoit rassemblée devant ma maison et devant celle des <persName>Bassowitz</persName> pour voir passer toutes ces beautés P<hi rend="superscript">ales</hi> Russes. Tout le monde étoit déjà rassemblé, mais <persName>Maman</persName> n’y étoit pas encore. Elle est arrivée un moment avant l’<hi rend="sic-ortho">evêque</hi> qui devoit bénir le mariage. <persName>Gustave</persName> et <persName>Mathilde</persName> se sont placés au milieu d’une chambre décorée de fleurs vis-à-vis de l’<hi rend="sic-ortho">evêque</hi> qui leur a tenu un long discours plutôt de <hi rend="sic-ortho">flateries</hi> pour ceux qui étoient présents que d’<hi rend="sic-ortho">exortations</hi> pour les mariés, ensuite il a échangé leurs anneaux, il les a bénis et toute la cérémonie a été finie. Après cela il a succédé un si morne silence et les congés que <persName>Mathilde</persName> a pris de ses vieux parents étoit si déchirants que tout le monde a fondu en larmes. </p><p>&lt;22&gt;</p><p>Tu m’étois si présent que je pleurois doublement. On a bientôt servi le dîner j’ai été placée entre mon oncle <persName>Adolphe</persName> et <persName>Louis</persName>. Le dîner a duré je crois au moins trois heures et s’est fort animé vers la fin. On s’est retiré à neuf heures et demie. J’ai été étonnée de la magnificence [-/avec] laquelle toute la fête avoit été arrangée.</p></div><div><head>{1835-10-06}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 6/18.</seg></hi> Il n’y avoit pas de messe ce matin de sorte que j’ai fait la lecture à la bonne. <persName>Maman</persName> est venue un instant chez <persName>G. Maman</persName> où je suis allée le soir. Ensuite je suis allée avec elle et <persName>Léoni</persName><persName>ll</persName><persName>e</persName> faire notre visite de <hi rend="sic-gramm">félicitation</hi> [avec/aux] <persName>Bas</persName><persName>sowitz</persName>. <persName>Mathilde</persName> étoit très gentille. Nous sommes allées toutes les trois générations au théâtre qui avoit lieu pour l’arrivée du <persName>Roi</persName>. Toute la cour y étoit rassemblée, mais comme nous étions du même côté que le roi je n’ai pas pu le voir. Les pièces étoient jolies, surtout le vaudeville français qui étoit « Pourquoi » ? Après le théâtre je suis allée souper </p><p>&lt;22v&gt;</p><p>chez <persName>G.</persName> <persName>Maman</persName> et j’ai été heureuse de me retrouver denouveau dans sa charmante petite maison.</p></div><div><head>{1835-10-07}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 7/19</seg></hi> L’autre jour la petite voyant <persName>Louis</persName> qui lisoit les gazettes s’écria avec joie <hi rend="lang-ru">точно папенька</hi> et l’autre soir nous voyant en parure et prêtes à sortir elle a commencé à te chercher dans tous les coins et à demander <hi rend="lang-ru-sic-ortho">папинька папинька</hi>. Elle a eu un rêve cette nuit qui l’a fait pousser un cri d’effroi dont l’impression ne s’effacera pas de sitôt de ma mémoire. Je suis d’une inquiétude depuis quelques jours sur ton compte je fais taire mon âme autant qu’il est en mon pouvoir de le faire.</p></div><div><head>{1835-10-12}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 12/23</seg></hi> J’ai laissé <hi rend="sic-gramm">passé</hi> bien des jours sans écrire [-/mon journal], parce que je ne savois vraiment pas ce que je devois y mettre. Un jour passoit comme l’autre tristement pour les uns gaiement pour les autres. Hier <sic>ton</sic> bel et </p><p>&lt;23&gt;</p><p>intéressant oncle <persName>E</persName><persName>douard</persName> est arrivé avec son fils aîné. Aujourd’hui j’ai appris <hi rend="underline">vraiment</hi> un trait charmant de mon oncle <persName>Adolphe</persName>. Il couchoit dans la même chambre que mon oncle <persName>E</persName><persName>douard</persName> et que son fils. Ce dernier se remuant beaucoup on lui demanda ce qu’il avoit, il dit qu’il avoit perdu toutes ses couvertures. Mon oncle <persName>Adolphe</persName> sans hésiter se lève et va le couvrir. Cette anecdote augmenta encore de prix à mes yeux quand je l’entendis raconter avec enchantement par mon oncle <persName>E</persName><persName>douard</persName>. J’ai continué régulièrement m[ais/es] belles lectures et aimées lectures avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> et j’ai <hi rend="sic-ortho">cotinué</hi> aussi à lire après déjeûner <hi rend="persName-sic-ortho">Wilmain</hi> avec <persName>Alexandrine</persName>. Voici un mois et quatre jours que je ne sais plus ce que tu deviens, c’est tout dire et tu comprendras sans que je m’explique que ce que c’est que mon existence. Que Dieu te garde.</p><p>&lt;23v&gt;</p></div><div><head>{1835-10-18}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 18/30.</seg></hi> Voici encore toute une semaine que j’ai laissé passer sans écrire, j’étois vraiment trop accablée et trop triste pour le faire. Jamais, non jamais je ne pourroi décrire ce que c’est que mes tourments et ce que mon imagination se représente d’horrible et de positions les plus cruelles pour toi. Pendant tous ces jours jusqu’à hier et depuis Dimanche j’ai été enfermée dans ma chambre à cause d’un fort rhume <hi rend="sic-ortho">catharal</hi><hi rend="sic-gramm">e</hi>. Je dînois avec <persName>Alexandrine</persName> et toute la société venoit prendre le thé chez moi. J’étois accablée de tristesse, je n’ose pas mettre sur papier ni en paroles les inquiétudes. Hier au soir seulement par le plus singulier hasard, je me suis senti un tel moment de plaisir et de sécurité que je suis restée longtemps à genoux pour en remercier Dieu, le prenant pour un heureux augure. Ce matin <persName>Maman</persName> étoit </p><p>&lt;24&gt;</p><p>chez moi, lorsque nous entendons un cor de poste qui s’approche de la <placeName><seg style="font-size:12pt">Priesterstrasse</seg></placeName> ce qui n’arrive pas souvent. Dans un instant tout le monde étoit aux fenêtres, moi plus morte que vive, mon oncle <persName>E</persName><persName>duard</persName> et le domestique dans la rue pour demander qui c’étoit. Ces vaines et fausses <hi rend="sic-ortho">allarmes</hi> me font croire à un heureux retour et déjà je crois te voir et t’entendre à chaque mouvement qui se fait. </p></div><div><head>{1835-10-19}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 19/31.</seg></hi> Ce matin nous avons été prêtes de bonne heure[s/-] et nous avons eu un excellent bout de lecture de la littérature de <hi rend="persName-sic-ortho">Wilemain</hi> qui est un intérêt entraînant. Ensuite j’ai eu la visite de mon oncle <persName>Éd</persName><persName>o</persName><persName>uard</persName> qui étoit charmant. Plus tard <persName>Maman</persName> est arrivée chez <persName>G. Maman</persName> et j’y suis allée lui dire bonjour. C’est dans sa voiture que je suis allée dîner. J’ai presque fini Childe Harold avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> </p><p>&lt;24v&gt;</p><p>et j’ai beaucoup joui de ma lecture comme il est question tout le temps des beautés et des antiquités de mon <placeName><seg style="font-size:12pt">Italie</seg></placeName> chérie. Tout le monde est venu prendre le thé chez nous et nous sommes allés [prendre/souper] chez <persName>G. Maman</persName>. J’étois tellement occupée de toi et absorbée de l’idée de te voir entrer à chaque instant dans la chambre, que je n’entendois rien de ce qui se passoit autour de moi. Me reviendras-tu mon amour unique et constant, que Dieu te protège.</p></div><div><head>{1835-10-20}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 20/1.</seg></hi> Ce<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил</p></note> matin il n’y avoit pas de messe j’ai lu à la bonne un sermon russe et je l’ai continué avec <persName>Anatole</persName> et <persName>Victor</persName> qui étoient venus me voir. Après cette lecture j’ai fini Childe Harold avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName>. La fin est tout aussi belle que le commencement et m’a tout à fait attendrie. <persName>Maman</persName> a fait venir chez moi une </p><p>&lt;25&gt;</p><p>douzaine de chiens à choisir pour [/les] apporter à M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Coy</persName><persName>o</persName><persName>lli</persName> et elle s’en charge de trois. On a dîné tous chez <persName>G. Maman</persName> à deux tables. L’une étoit composée de <persName>G. Maman</persName>, de <persName>Maman</persName>, ses trois filles, de ses trois petites [/filles] et de <persName>Louis</persName> qui étoit le représentant de <persName>Nalie</persName> et l’autre de tout le reste de la famille. Bientôt après dîner <persName>Maman</persName> s’est mise en voiture pour partir et je suis restée avec ma chère <persName>G. Maman</persName> qui étoit une d’une tristesse terrible. Elle est venue prendre le thé chez moi, ainsi que mes tantes et mes oncles. J’étois presque sûre de recevoir une lettre de toi, mon ami chéri et je ne le disois même à qui vouloit l’entendre. </p></div><div><head>{1835-10-21}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 21/2.</seg></hi> Ce matin je faisois tous mes préparatifs pour partir [/pour <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">]</seg></placeName> lorsqu’on m’apporte tout-à-coup une lettre dont l’écriture chérie me fait <hi rend="sic-ortho">frissoner</hi> de joie. Enfin mes tourments </p><p>&lt;25v&gt;</p><p>ont été un peu calmés, mais que m’apportera ta première lettre, o mon Dieu, je me <hi rend="sic-ortho">jeterai</hi> à genoux pour te remercier si s’étoit la nouvelle du retour de mon ami. Je vais porter l’heureuse nouvelle à <persName>G. Maman</persName> et puis je pars avec la petite et <persName>Alexandrine</persName> dans notre grande voiture de voyage. Mes chambres étoient commandées à l’hôtel de Rome, par <persName>Maman</persName>. Je l’y ai <hi rend="sic-gramm">trouvé</hi> établie. Nous avons dîné chez les <persName>Wittgenstein</persName> qui étoient déjà établis tout à fait bien dans leur maison, nous avons pris le thé et soupé chez eux.</p></div><div><head>{1835-10-23}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 23/3</seg></hi> Aujourd’hui a été une journée de trouble et d’<hi rend="sic-ortho">embaras</hi>, des marchands, des commandes, des visites &amp;&amp;. moi j’ai été chez la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>de Bruges</persName> avec <persName>Maman</persName> et <persName>Léonille</persName> et ensuite je lui ai montré la maison que nous devons habiter. Je suis extrêmement curieuse de savoir si elle te plaira. Nous avons encore dîné chez les <persName>Wittgenstein</persName>, pris le thé </p><p>&lt;26&gt;</p><p>et soupé.</p></div><div><head>{1835-10-23}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 23/4</seg></hi>. Ce matin j’ai été réveillée par la nouvelle d’une indisposition de <persName>Maman</persName> qui m’a beaucoup <hi rend="sic-gramm">effrayé</hi> jusqu’à ce que je me suis rassurée de mes propres yeux de l’état de sa santé. Toute la matinée a été passée à acheter et à payer des comptes. On a dîné tous ensemble à l’auberge à quatre heures. A cinq <persName>Maman</persName> s’est mise en voiture. Elle n’avoit fait que quelques verstes qu’il a commencé à neiger comme pour lui montrer qu’il étoit bien temps de retourner en <placeName><seg style="font-size:12pt">Russie</seg></placeName>. Je suis allée prendre le thé chez les <persName>Wittgenstein</persName> avec <persName>Alexandrine</persName> et mon oncle <hi rend="persName-sic-ortho">Eduard</hi>. <persName>Adolphe</persName> est parti avec <persName>Maman</persName> pour aller voir mon oncle <persName>Théodore</persName>. Nous avons trouvé <persName>Léonille</persName> seule avec les enfants. <persName>Louis</persName> étoit allé voir le Comte <persName>Fersen</persName> qui passoit par <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName>. Bientôt après nous les voyions arriver tous les deux. Le Comte <persName>Fersen</persName> aprenant<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус рукой правящего. </p></note> que je partois </p><p>&lt;26v&gt;</p><p>le lendemain vouloit absolument me voir il a été aussi <hi rend="sic-ortho">gallant</hi> et aussi aimable que de <hi rend="sic-ortho">coûtume</hi>. Sa femme se porte bien à ce ce qu’il dit. Оn dit que moi j’ai aussi été aimable envers lui.</p></div><div><head>{1835-10-24}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 24/5.</seg></hi> Ce matin je me suis levée de bonne heure et lorsque j’étois prête et que j’avois payé le compte de l’auberge, je suis allée chez <persName>Léonille</persName>. Elle étoit encore à sa toilette, mais bientôt après elle fut prête et alla déjeûner, elle permit à son mari de venir aussi déjeûner, malgré sa robe de chambre. Pendant ce temps la voiture arriva pour me [prendre/mener à <placeName><seg style="font-size:12pt">Potsdam</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">]</seg></placeName>, mais comme j’avois envie de faire cette course avec mon oncle <hi rend="persName-sic-ortho">Eduard</hi>, j’envoyois la voiture avec <persName>Alexandrine</persName> et la petite en avant et je partis avec mon oncle en calèche. J’ai été tout à fait enchantée de faire cette course avec lui, d’autant plus que lui-même en paroissoit très content. </p><p>&lt;27&gt;</p><p>Je ne puis pas dire combien j’aime ce caractère et cette superbe figure. Nous avons beaucoup parlé de toi et de lui. En arrivant chez <persName>Maman</persName> nous l’avons <hi rend="sic-gramm">trouvés</hi> très inquiète de ce que nous avions retardé d’un jour notre retour sans lui en rien dire et malgré qu’elle en étoit très contrariée la première chose qu’elle me montra fut ta lettre où tu m’<hi rend="sic-gramm">annonce</hi> enfin ton retour. Dieu en soit loué et qu’il te ramène jusque dans mes bras en <hi rend="sic-lex">sûreté</hi>. Nous avons dîné et passé le reste de la journée chez elle.</p></div><div><head>{1835-10-25}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 25/6</seg></hi> Aujourd’hui nous avons recommencé notre lecture de <hi rend="persName-sic-ortho">Wilamain</hi>. Le médecin est revenu comme d’ordinaire, enfin tout ce qui s’étoit passé paroissoit un rêve. On a dîné chez moi et on est resté tout le reste de la journée chez nous, de sorte que je n’ai rien pu faire du tout. Adieu mon bon petit <hi rend="sic-ortho">choux</hi>.</p><p>&lt;27v&gt;</p></div><div><head>{1835-10-26}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 26/7</seg></hi> Ce matin nous avons lu comme d’ordinaire, ensuite j’ai écrit plusieur[-/e]s lettres. Mon oncle <hi rend="persName-sic-ortho">Eduard</hi> étoit parti pour <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName>. Nous avons dîné chez <persName>G.</persName> <persName>Maman</persName> à cinq heures nous avons commencé la lecture du voyage en <placeName><seg style="font-size:12pt">Suisse</seg></placeName> de <persName>Walsh</persName> qui nous a beaucoup amusé. Ce n’est qu’à neuf heures que mon cher oncle <hi rend="persName-sic-ortho">Eduard</hi> est revenu de <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName>.</p></div><div><head>{1835-10-27}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 27/8.</seg></hi> Ce matin à mon grand regret j’ai pris congé de mon oncle <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">E</seg><seg style="font-size:12pt">duard</seg></hi>, il paraissoit tout triste et moi je le suis tellement que rien ne peut me distraire de l’idée que je ne le reverrai plus de sitôt, malgré qu’il ait promis de revenir pr faire ta connoissance.</p><p>Nous avons été à la messe <persName>Alexandrine</persName> et moi. On a dîné chez nous. Bientôt après dîner <persName>G. Maman</persName> est retournée chez elle, et moi j’étois si agitée que j’ai bientôt dû la suivre. </p><p>&lt;28&gt;</p><p>C’est par elle que j’ai appris à mon grand chagrin la mort de M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Guinet</persName>. Le reste de la soirée nous avons lu du voyage en <placeName><seg style="font-size:12pt">Suisse</seg></placeName>.</p></div><div><head>{1835-10-28}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 28/9.</seg></hi> Ce matin à huit heures nous sommes parties ds ma voiture, <persName>G. Maman</persName>, mes deux tantes et moi pour <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName>. En arrivant près de [Berlin/la] ville nous sommes <hi rend="sic-gramm">arrêtés</hi> par le <hi rend="sic-ortho">laquai</hi> de <persName>Louis</persName> qui nous dit que <persName>Léonille</persName> est chez <persName>Bé</persName><persName>gasse</persName> à poser. Nous y allons pour un moment, puis nous repartons avec <persName>Louis</persName> pour la ville. C’est dans sa maison que j’ai fait toutes mes affaires, et c’est avec <persName>Louis</persName> que j’ai couru les <hi rend="sic-ortho">magazins</hi> de meubles, il <hi rend="sic-gramm">c</hi>’est vraiment donné une peine unique pour tout arranger pour moi. À sept heures nous sommes repartis pour arriver à <placeName><seg style="font-size:12pt">Potsdam</seg></placeName> à neuf h et 1/2. J’ai dormi pendant toute la route.</p><p>&lt;28v&gt;</p></div><div><head>{1835-10-29}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 29/10.</seg></hi> Ce matin après avoir lu dans <hi rend="persName-sic-ortho">Wilmain</hi> j’ai écrit à M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guinet</persName> et à <persName>Maman</persName>, après le dîner j’ai lu le voyage en <placeName><seg style="font-size:12pt">Suisse</seg></placeName> qui est fort amusant. On <sic>ap</sic><sic>pris</sic> le thé on a soupé chez nous. <persName>Alexandrine</persName> étoit sur son beau dire et s’en est donné[s/] à son aise.</p></div><div><head>{1835-11-03}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 3/15 novembre.</seg></hi></p><p>Pendant tout cet <hi rend="sic-ortho">interval</hi> le temps s’est passé tellement tranquillement que je n’avois rien à écrire. Le matin dès que nous avions fini de déjeûner, nous lisions <hi rend="persName-sic-ortho">Wilmain</hi> pendant une heure, une heure et demie. J’allois dire bonjour à ma chère <persName>G. Maman</persName>. A onze heures nous allions nous promener à pied avec la petite et mes Tantes. A midi et demie nous rentrions et je restois avec la petite pendant le dîner de la bonne. Quand on dînoit chez moi on </p><p>&lt;29&gt;</p><p>prenoit le thé chez <persName>G. Maman</persName>. Et quand on dînoit chez <persName>G. Maman</persName> on prenoit le thé chez moi. Nous faisions tous ensemble très régulièrement la lecture du voyage en <placeName><seg style="font-size:12pt">Suisse</seg></placeName>. Hier nous avons reçu des nouvelles de <persName>Maman</persName> de <placeName><seg style="font-size:12pt">Tilsit</seg></placeName>. Ce matin j’ai fait la lecture d’un sermon russe à la bonne.</p></div><div><head>{1835-11-06}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 6/18.</seg></hi> Hier<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"><p rend="footnote text"> [tr] смена чернил</p></note> j’ai fait la connoissance de M<hi rend="exposant">r</hi> <persName xml:space="preserve">de </persName><persName>Katzter</persName><note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"><p rend="footnote text"> [tr] Возможно Katzler.</p></note> un des amis de mon oncle <persName>Alexandre</persName>, je suis sûre qu’il t’auroit beaucoup plu. Cette nuit j’ai vu en rêve si clairement ton arrivée que c’est <hi rend="underline">presque</hi> tout comme si je t’avois déjà vu. O que Dieu me donne ce bonheur en réalité quoique cela en <hi rend="sic-gramm">est</hi> été un bien grand que de te voir même en rêve. <persName>Nalie</persName> est vraiment tout à fait [/drôle] par la part qu’elle prend à mon impatience. Aujourd’hui elle me dit tout d’un coup «<hi rend="lang-ru-sic-ortho"><seg rend="underline">папинька</seg></hi><hi rend="lang-ru"> <seg rend="underline">тотчасъ</seg> <seg rend="underline">будетъ</seg><seg rend="underline" xml:space="preserve">, </seg><seg rend="underline">тотчасъ</seg> - </hi>et puis<hi rend="lang-ru" xml:space="preserve"> и кучеръ будетъ играть пръ пръ</hi>, et tout avec une telle expression et une telle véhémence que j’ai cru te voir entrer, </p><p>&lt;29v&gt;</p><p>à chaque pas qu’elle entend-elle dit «<hi rend="lang-ru">папенька</hi>» !</p></div><div><head>{1835-11-08}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 8/20.</seg></hi> Un jour se passe tristement après l’autre et ta voiture désirée n’arrive [-/pas], ni même une lettre. Ce matin <persName>Léonille</persName> et <persName>Louis</persName> sont venus nous faire une visite. Je ne puis pas te dire ce que j’ai ressenti à la vue de cet équipage de voyage, quoi que je savois parfaitement bien qu’ils arrivoient aujourd’hui. <persName>Léonille</persName> étoit si heureuse de sentir remuer son enfant que j’ai pleuré de désespoir de n’être pas dans cet état après l’avoir si longtemps cru possible et probable. Ils sont repartis bientôt après dîner. <persName>Léonille</persName> nous a raconté de la manière la plus drôle toutes ses sorties et ses présentations.</p></div><div><head>{1835-11-12}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 12/24.</seg></hi> [-/Samedi] M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Bojanovsky</persName> est venu passer la soirée, Dim[-/anche] deux Comtes <persName>Fin</persName><persName>[</persName><persName>qu</persName><persName>/</persName><persName>k</persName><persName>]</persName><persName>enstein</persName>, qui m’ont paru très comme il faut. </p><p>&lt;30&gt;</p><p>C’est lundi matin que j’ai reçu ta lettre de Semlin<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"><p rend="footnote text"> [tr] Судя по его Путевым записям, В.П. был в Семлине (в наст. время г. Земун в Сербии) 30-го Октября по ст. ст.. Пропущено в копии. </p></note> et que j’en ai pleuré. Hier aussi je t’ai écrit à <placeName><seg style="font-size:12pt">Prague</seg></placeName> mon N15. Aujourd’hui <persName>Adèle</persName> a reçu sa troisième invitation à être dame d’honneur, et il paraît qu’elle s’y <hi rend="sic-gramm">décidé</hi> à travers ses larmes. [-/En] me promenant avec la petite au Lustgarten j’ai rencontré la princesse <persName>Charles</persName>, que je ne connoissois [/pas] elle m’a paru très jolie. Demain nous commençons nos déménagements. Je t’ai écrit aujourd’hui ma lettre N16. Je lis les Martyr[o/s] de <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Chateaubriant</seg></hi> dont <persName>G. Maman</persName> m’a fait présent.</p></div><div><head>{1835-11-13}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 13/25.</seg></hi> Aujourd’hui nous avons été poursuivis par le <persName>Roi</persName> et sa famille jusqu’à </p><p>&lt;30v&gt;</p><p>porte de Brandebourg mais là leur curiosité a été mise à bout et ils ont rebroussé chemin. Le soir nous avons été au théâtre, M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Masi</persName> chantoit, mais ce n’est rien de distingué. On avoit annoncé la fin du spectacle pour neuf <hi rend="sic-ortho">heure[s/]</hi> et il a fini à huit <hi rend="sic-ortho">présciss</hi> de sorte que nous avons attendu une bonne demie heure au théâtre et qu’on <hi rend="sic-ortho">étoignoit</hi> toutes les lampes les unes après les autres.</p></div><div><head>{1835-11-14}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 14/26.</seg></hi> <persName>G. Maman</persName> est allée à <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName> pour montrer <persName>Adèle</persName> à M<hi rend="exposant">me</hi> <persName xml:space="preserve">de </persName><persName>[-/</persName><persName>Rhede</persName><persName>]</persName>, parce que la première vouloit à toute force montrer son <hi rend="sic-ortho"><seg rend="underline">gouâtre</seg></hi> et sa <hi rend="underline">bosse</hi> pour savoir si malgré cela on <hi rend="sic-ortho">pouroit</hi> se décider à la prendre à la cour. <persName>G. Maman</persName> n’est revenue qu’à 9h du soir.</p></div><div><head>{1835-11-19} </head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">M</seg><seg style="font-size:12pt">ardi 19/</seg><seg style="font-size:12pt">1 D</seg><seg style="font-size:12pt">écembre.</seg></hi> L’autre jour j’ai eu une terrible émotion, j’étois chez <persName>G. Maman</persName> où M<hi rend="exposant">me</hi> <persName xml:space="preserve">de </persName><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Bas</persName><persName>s</persName><persName>owitz</persName> se trouvoit aussi. Tout-à-coup la cuisinière </p><p>&lt;31&gt;</p><p>entre en disant qu’il y a un étranger dehors qui demande à entrer si même il y a des [-/visites]. Tu me viens à l’instant en idée. <persName>G. Maman</persName> se lève <hi rend="sic-ortho">précipitament</hi> et dit, j’irai voir ce <hi rend="sic-gramm">que</hi> c’est. J’étois déjà <hi rend="underline">toute</hi> agitée, tout d’un coup <persName>Adèle</persName> rentre dans la chambre toute rouge et agitée, alors je n’hésite <hi rend="underline">plus</hi> je m’élance et me trouve vis-à-vis non pas de toi, mais d’un gros petit militaire. J’en ai pleuré un moment même. Je t’ai écrit mes N16 et 17 le dernier aujourd’hui. La petite m’a retenue [/ici] par une légère indisposition, mais Dieu a voulu dans sa bonté que cela ne devint rien de <hi rend="sic-ortho">dangeureux</hi>. J’ai commencé à filer ce que j’avois depuis longtemps envie de faire.</p><p>&lt;31v&gt;</p></div><div><head>{1836-01-01+}<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"><p rend="footnote text"> [tr] Небольшой перерыв с записях. Большая разница в почерке.</p></note></head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">1836.</seg></hi></p><p>J’étois encore à <placeName><seg style="font-size:12pt">Potsdam</seg></placeName> mais j’avois l’intention de partir le lendemain pour aller m’établir à <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName> et pour savoir si je pouvois exécuter ce projet, je suis partie seule avec <persName>Caroline</persName> en petite calèche, j’ai été droit à notre maison où j’avois fait tous les arrangements <hi rend="sic-ortho">nécéssaires</hi>. J’ai dîné chez <persName>Léonille</persName> et je suis revenue à <placeName><seg style="font-size:12pt">Potsdam</seg></placeName> à onze heures toute seule car j’avois laissé <persName xml:space="preserve">Caroline </persName>pour finir les arrangements.</p><p>&lt;32&gt;</p><p>Le lendemain je commande les chevaux pour midi à dix heures on m’annonce une estafette et elle m’apporte une lettre de <placeName><seg style="font-size:12pt">Dresde</seg></placeName> de toi, mon ami, où tu me dis que tu arriveras quelques heures après que je l’aurois reçue, mais tu me dis en même temps que tu n’as pas encore vu le Comte <persName>Gourieff</persName> et que c’est possible que tu n’arrives que le lendemain. Comme tous nos effets étoient à <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName> et que même nos lits étoient emballés, j’ai préféré attendre seule </p><p>&lt;32v&gt;</p><p>ton arrivée et faire partir la [-/petite] et <persName>Alexandrine</persName> en avant. Il y avoit à peine une heure d’écoulée [-/depuis leur départ] que ta calèche arrive devant ma maison, j’étois folle <hi rend="sic-ortho">complettement</hi> folle, je ne savois où j’en étois ! Après avoir été quelque temps ensemble nous voulions aller chez <persName>Grand’ Maman</persName> mais elle nous a <hi rend="sic-gramm">prévenue</hi> en venant la première. Nous avons dîné chez elle et puis nous sommes partis dans ta calèche avec ton <persName>Grec</persName> sur le siège.</p><p>&lt;33&gt;</p><p>Nous<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"><p rend="footnote text"> С этого места дневник обащен не Валдимиру</p></note> sommes arrivés à six heures à <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName>, la petite a reconnu son père parfaitement bien et a été extrêmement tendre envers lui.</p><p>Quelques jours après notre arrivée <persName>G. Maman</persName> est venue s’établir chez les <persName>Wittgenstein</persName>, je ne pouvois m’habituer au commencement à la voir [chez d’autres/] faire ménage commun avec d’autres qu’avec moi, j’avois pris la douce habitude de me trouver à la portée de chacun de ses mouvements pendant plus de </p><p>&lt;33v&gt;</p><p>trois mois. Je comptois sortir pendant cet hiver et par conséquent j’ai employé deux jours à faire ma tournée de visites. J’ai été <hi rend="sic-gramm">engagé</hi> à une soirée du <persName>Roi</persName>, ou <persName>Léonille</persName> se trouvoit aussi. Il y a eu spectacle, c’est [/là] que j’ai vu pour la première fois <persName xml:space="preserve">Fanny </persName><hi rend="persName-sic-ortho">Elsner</hi><note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"><p rend="footnote text"> [tr] Elssler</p></note>. Après le spectacle qu’on a soupé et plus tard on a dansé. J’ai eu une longue conversation avec le <persName>Roi</persName>, qui me plaît beaucoup.</p><p>&lt;34&gt;</p><p>Le lendemain j’ai été chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Ribeaupiert</persName>, qui donnoit un bal à l’occasion du jour de fête de l’<persName>Empereur</persName>. Le lendemain mon pied a enflé s’est ouvert et adieu toute ma belle résolution de sortie. Je suis resté clouée à mon canapé le soir et le matin je restois jusqu’à une heure au lit. J’allois de loin en loin voir <persName>Léonille</persName> chez elle, car d’ailleurs elle venoit tous les matins me voir. Ma seule sortie dans le monde </p><p>&lt;34v&gt;</p><p>a été un bal masqué la veille de notre nouvel an. Nous y sommes allées <persName>Léonille</persName> et moi costumées en dominos noir et masquées jusqu’aux dents, si bien qu’on nous a pris pour des hommes. Nous nous sommes extrêmement amusées ce <hi rend="sic-ortho">jour là</hi>. Le <persName>Grec</persName> que <persName>Vladimir</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>avoit amené nous a <hi rend="sic-gramm">quitté</hi> pour retourner dans sa patrie. Je n’ai jamais vu <persName>Vladimir</persName> tant [/pleurer] qu’après son départ, et je crois qu’il ne </p><p>&lt;35&gt;</p><p>devoit rien y avoir de plus drôle que de le voir pleurer comme un enfant du départ de son compagnon et moi assise à côté de lui pleurant de ce que lui pleuroit. Nous avons eu <hi rend="sic-gramm">plusieurs des</hi> artistes à dîner, ce que je préfère toujours au dîners des gens du monde. Il n’y a qu’un qui fasse exception, c’est celui où <persName><seg rend="underline">Mavrocordato</seg></persName> a assisté et pendant il y a eu une discussion très vive </p><p>&lt;35v&gt;</p><p>entre lui et le professeur <gap>_________</gap> <note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"><p rend="footnote text"> Пропуск, видимо при написании дневника ОИ не вспомнила фамилию профессора.</p></note> sur la prononciation Grecque. — <persName>Vladimir</persName> sortoit de temps en temps le soir avec [<persName>Vladimir</persName>/<persName>Alexandrine</persName><persName>]</persName>. <persName>Schinkel</persName> le fameux architecte nous a fait un délicieux plan de maison de campagne. C’est un homme charmant par sa modestie. <persName>Bé</persName><persName>gas</persName> a fait un joli tableau du <persName>Grec</persName> et de <persName>Vladimir</persName>, c’est aussi un homme agréable. Nous avons eu aussi un soir le professeur <persName>Ehrenberg</persName>, </p><p>&lt;36&gt;</p><p>naturaliste, qui a voyagé avec <persName>Humboldt</persName> en <placeName><seg style="font-size:12pt">Russie</seg></placeName> et qui a passé six ans en <placeName><seg style="font-size:12pt">Arabie</seg></placeName>, il est très-amusant et très-drôle. Dernièrement j’ai fait la connoissance de <persName>Krüger</persName> qui a fait un charmant portrait de moi pour <persName>Léonille</persName>, il me plaît aussi. Il n’y a rien de plus comique que de voir son ménage et la manière dont il traite sa femme. Hier nous avons été un <hi rend="sic-ortho">rout</hi> donné par le P<hi rend="exposant">ce</hi> Royal </p><p>&lt;36v&gt;</p><p>et où il y avoit plus de 800 personnes, la chaleur étoit étouffante.</p></div><div><head>{1836-01-17}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 17/9.</seg></hi> Je vais recommencer à faire des notes pour chaque jour. La petite <hi rend="sic-gramm">à</hi> fait toutes ces petites occupations avec plaisir. J’ai posé chez <persName>Krüger</persName> pour mon portrait. Après dîner promenade en calèche avec <persName>Vladimir</persName><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>[</persName>après dîner/]. <persName>G. Maman</persName> est venue chez nous à huit heures, nous sommes allés chez <persName>Léonille</persName> — <persName>Alexandre Wi</persName> m’a tourmenté [avec/à cause] de M<hi rend="exposant">elle</hi> <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Bissmarc</seg></hi> </p><p>&lt;37&gt;</p><p>au sujet de <persName>Vladimir</persName> — Il est parti pour le bal de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>d’</persName><persName>Hosson</persName> avec <persName>Alexandrine</persName> — en revenant à la maison j’ai écrit mon journal, ils sont revenus très gais à minuit.</p></div><div><head>{1836-01-18}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 18/30.</seg></hi> <persName>Vladimir</persName> s’est levé à 7h1/2 pour aller à la chasse du P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName xml:space="preserve">Royal </persName><placeName>Weissensee</placeName> — la petite s’est très joliment occupée, comptes, visites, en revenant j’ai trouvé <persName>Vladimir</persName> déjà de retour, il n’y a pas eu de dîner à la cour, à cause du deuil de la P<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>de Darmstadt</persName>. </p><p>&lt;37v&gt;</p><p>Le soir chez les <persName>Wittgenstein</persName>.</p></div><div><head>{1836-01-19}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 19/31.</seg></hi> Pas de messe. M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>de Klaus</persName><persName>е</persName><persName>witz</persName> est morte en pleine connoissance. à Wallenstein, dont j’ai beaucoup joui, ayant le livre pour suivre et l’acteur étant excellent.</p></div><div><head>{1836-01-20}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 20 janvier/1er février.</seg></hi> Avec la petite chez <hi rend="persName-sic-ortho">Béguase</hi>, pour la première séance de son portrait — sa femme me plaît. Avec <persName>Krüger</persName> dans son atelier — beau portrait de l’<persName>Empereur</persName> — affreux <unclear>dto</unclear> de l’<persName>Impératrice</persName>. — Après dîner <persName xml:space="preserve">G. Maman </persName></p><p>&lt;38&gt;</p><p>est venue pour rester jusqu’à 7h. du soir. — Fini <persName>Lara</persName> avec <persName>Vladimir</persName> — superbes strophes — [/superbe charade sur la lettre <persName>H</persName> aussi de <persName>Byron</persName><persName>]</persName>, —</p></div><div><head>{1836-01-21}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 21/2</seg></hi> <persName>Vladimir</persName> levé à 8h.. allé à la chasse — occupée de la petite — beau temps — [lu/] commencé <persName>Michaud</persName> les croisades avec <persName>Alexandrine</persName>. — <persName>Vladimir</persName> revenu à quatre heures de la chasse, dîne chez le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Albert</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>—<persName xml:space="preserve"> [/</persName><persName>Vl</persName><persName>]</persName> échappé par miracle à la mort. — Son fusil étant trop chargé a sauté au moment où il visoit. — </p><p>&lt;38v&gt;</p><p>Soirée chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Wittgensteins</hi> — [/la mandoline] joli instrument joué par un Italien admirablement.</p></div><div><head>{1836-01-22}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 22/3.</seg></hi> — A peine levée je suis allée chez <persName>Be</persName><persName>gasse</persName> avec la petite — revenue à la maison à 1h. 1/2. — [Après dîner/] — Soirée chez <persName>G. Maman</persName> — encore le joueur de mandoline</p></div><div><head>{1836-01-23}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 23/4.</seg></hi> <persName>Alexandre W</persName>. est venu prendre congé de nous — <persName>Schinkel</persName> a dîné chez nous. — Après le dîner la petite et nous sommes allés chez <persName>G. Maman</persName> — chute de <persName>Nalie</persName> — à 7h. revenue</p><p>&lt;39&gt;</p><p> à la maison — visite de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Smirnoff</persName> — plus tard M<hi rend="exposant">r</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Хрущовъ</seg></hi>. —</p></div><div><head>{1836-01-24}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 24/5.</seg></hi> Habillée pour le bal au sortir du lit — Partis à 11 h 3/4 pour le déjeûner dansant du <persName>Roi</persName> — tiré au sort avec des fleurs pour les cavaliers et les tables pr le dîner. — P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Guillaume</persName> très aimable — fait la connoissance de la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Ratshinska</persName> qui me plaît. — <persName>G. Maman</persName> a bien supporté la fatigue de la journée — </p><p>&lt;39v&gt;</p><p>la fin à 7h 1/2. — La petite ne dormoit pas encore — je lui ai apporté une <hi rend="sic-ortho">fleure</hi> dont elle a été enchantée et avec laquelle elle est allée se coucher — quelques temps après je suis allée voir si elle étoit endormie — elle dormoit paisiblement et tenoit toujours la <hi rend="sic-ortho">fleure</hi> en main.</p></div><div><head>{1836-01-25}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 25/6.</seg></hi> Comptes — occupée de la petite — lu avec <persName>Alexandrine</persName> — Promenade à pied avec ma tante <persName>Sophie</persName> — visité plusieurs ateliers de peintres — </p><p>&lt;40&gt;</p><p><hi rend="sic-ortho">Bégas</hi> à dîn[é/er] — toute la soirée à la maison seules — [/visite de M<hi rend="exposant">r</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Хрущовъ</seg><seg style="font-size:12pt">]</seg></hi> — <persName>Vladimir</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>n’est revenu qu’à 11 heures.</p></div><div><head>{1836-01-26}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 26/7.</seg></hi> Je n’ai pas été à la messe — <persName>Léonille</persName> est venue me voir pour un instant — promenade en voiture avec <persName>Vladimir</persName> au village des Mohabites — joli village et jolie église bâtie par <persName>Schinkel</persName> — nous y sommes <hi rend="sic-ortho">entrès</hi> pendant le service. — Après dîner <persName>G. Maman</persName> et [/ma] tante <persName>Sophie</persName> sont venues pour quelque temps — </p><p>&lt;40v&gt;</p><p>à huit heures je suis allée chez elle — <persName>Léonille</persName> et <persName>Louis</persName> sont venus plus tard du théâtre. — <persName>Vladimir</persName> et <persName>Alexandrine</persName> étoient allé[e/s] à un bal chez le Comte <persName>Pourtalès</persName> — ils sont revenus à 1h 1/2 de la nuit.</p></div><div><head>{1836-01-27}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 27/8.</seg></hi> Ce matin la petite s’est joliment occupée avec moi — <persName>Vladimir</persName> <persName>Alexandrine</persName> et moi nous avons fait une [charmante/] [à pied/] promenade à pied au <hi rend="sic-ortho">Tirhgarten</hi> il faisoit superbe — <persName>Grand’</persName><persName>Maman</persName> </p><p>&lt;41&gt;</p><p>a dîné chez nous — j’ai été très contente de ce dîner — elle n’est partie avec mes tantes qu’à 7 h. — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Maltitz</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>nous a fait visite ensuite ainsi que le cadet <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Хрущовъ</seg></hi> — mes inquiétudes au sujet de la petite <persName>Horn</persName>. —</p><p>J’ai laissé passé tout un mois sans écrire mon journal rien que par manque d’habitude et j’en suis bien fâchée car il y aura mille petits détails qui m’<hi rend="sic-ortho">échaperont</hi> </p><p>&lt;41v&gt;</p><p>en écrivant en gros ce qui s’est passé pendant ce temps. Je vais commencer par énumérer mes sorties dans le monde. Après le déjeûner dansant du <persName>Roi</persName>, j’ai été à un bal chez le prince <persName>Albert</persName> — très joli bal et maison charm<unclear>…</unclear> bâtie par <persName>Schinkel</persName>. Bal costumé chez le Duc <persName>Charles</persName> où j’ai fait grand effet en costume Grec. Bal chez <persName>Kams</persName> où j’ai mené <persName>Adèle</persName> — bal chez <persName>R</persName><persName>ödern</persName> où j’ai mené <persName>Adèle</persName> et <persName>Ida</persName> — grand bal, et dernier</p><p>&lt;42&gt;</p><p>bal pour moi. La semaine d’après, j’ai commencé mes dévotions avec <persName>Léonille</persName> et <persName>Alexandrine</persName>. Le matin à 11 h. nous allions pour les prières chez <persName>Léonille</persName> et le soir à 7 h. elle venoit chez nous. Samedi nous avions communié<hi rend="sic-gramm" xml:space="preserve"> </hi>en même temps que la P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Galitzin</persName>, sa fille, ses soeurs <persName>Lanskoy</persName> et sa belle sœur née <persName>Salavoy</persName>. Cette dernière a fait <hi rend="sic-ortho">comunier</hi> ce même jour son enfant qui avoit l’hydropisie dans la tête. </p><p>&lt;42v&gt;</p><p><persName>Alexandrine</persName> s’est trouvée mal au moment de <hi rend="sic-ortho">comunier</hi> et a dû remettre à une autre fois de le faire.</p><p>M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guinet</persName> est arrivée de <placeName><seg style="font-size:12pt">Genève</seg></placeName> avec son cousin, elle m’a trouvée ce soir même chez <persName>Léonille</persName>. Quelques instants après mon oncle <persName>Alexandre</persName> qui étoit aussi attendu, entre dans la chambre. Il a très bien préparé ma pauvre <persName>G.M.</persName> à l’horrible état de mon oncle <persName>Adolphe</persName>. Dieu donne que cet état de folie passe </p><p>&lt;43&gt;</p><p>bientôt. <persName>Alexandre</persName> a été nommé aide-de-camp de l’héritier et <hi rend="sic-gramm">s</hi>’est <hi rend="sic-ortho">lui même</hi> qui est venu le lui annoncer. Nous avons reçu en même temps la nouvelle de l’horrible accident arrivé à <placeName><seg style="font-size:12pt">Pétersbourg</seg></placeName> pendant le carnaval<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"><p rend="footnote text"> <anchor xml:id="Hlk496125977"/>2 (14) февраля. Пожар в балагане Лемана на Адмиралтейской площади.</p></note>. On dit que 400 personnes ont péri[es/] dans les flammes. Les gazettes n’en avouent que 126. <persName>Nadine</persName> m’écrit qu’il y a eu dans le gouv-t de <placeName><seg style="font-size:12pt">Smolensk</seg></placeName> 70 personnes dévorées par les loups et qu’ils avoient tellement <hi rend="sic-ortho">prit</hi> goût </p><p>&lt;43v&gt;</p><p>à la chair humaine qu’ils n’en vouloient plus d’autre. Quelle suite d’événements cette année nous a <hi rend="sic-gramm">apportée</hi> depuis qu’elle a comencé<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note>.</p></div><div><head>{1836-02-25}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 25 février/8 mars.</seg></hi> Ce matin je n’ai pas fait grand chose, à midi et demie je suis sortie avec la petite et j’ai rencontré les <persName>Wittg</persName><persName>.</persName> au <hi rend="sic-ortho">Thiergarten</hi>. — Plus tard j’ai fait une promenade à pied avec <persName>Vladimir</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>— rencontré tous les Princes. — <persName>G. M.</persName> mes tantes et mon oncle <persName>Alex.</persName> ont dîné chez nous, </p><p>&lt;44&gt;</p><p>à 6h 1/2 <persName>Vladimir</persName> et <persName>Alexandrine</persName>, [/cette dernière] en costume Grec sont allés au grand bal de la salle [/2] du théâtre [/1] donné par les M<hi rend="exposant">rs</hi> mariés de la ville) — <persName>Léonille</persName> et ses enfants ont pris le thé ici. A 9 h. Tout le monde m’a <hi rend="sic-gramm">quitté</hi> et je me suis mise à écrire ces lignes.</p></div><div><head>{1836-03-01}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 1/13 mars.</seg></hi> Jusqu’à<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"><p rend="footnote text"> [tr] смена чернил</p></note> aujourd’hui depuis Mardi j’ai été indisposée, et je n’ai pas pu continuer mes promenades à pied[s/]. </p><p>&lt;44v&gt;</p><p>Hier au soir j’ai fait la connoissance du Comte <persName>Raczinsky</persName> qui me <hi rend="sic-ortho">déploit</hi> souverainement. Aujourd’hui nous avons eu l’ennui de changer de domestique. J’ai reçu une lettre de <persName>Maman</persName> qui nous tourmente beaucoup, elle nous annonce la prochaine arrivée de mon oncle <persName>Adol</persName><persName>phe</persName> chez <persName>Horn</persName>.</p></div><div><head>{1836-03-04}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 4/16.</seg></hi> Depuis cette dernière lettre nous en avons reçu trois ou quatre qui apportoient</p><p>&lt;45&gt;</p><p>toutes de bonnes nouvelles de mon oncle. Il doit passer par ici dans deux ou trois jours. Mon oncle <persName>Alexandre</persName> nous a <hi rend="sic-gramm">quitté</hi> hier soir. Le prêtre m’a apporté un sermon de Réguis, qu’il a très bien traduit à ce qui me paroît. <persName>Nalie</persName> a commencé à [appeler/épeler] aujourd’hui ce qui l’amuse beaucoup.</p></div><div><head>{1836-03-16}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">16/28 Mars.</seg></hi> Nous avons eu un temps magnifique, 15 degrés de chaleur et les arbres qui commençoient à verdir. </p><p><persName>&lt;45v&gt;</persName></p><p><persName>Léonille</persName> n’a fait que donner de fausses <hi rend="sic-ortho">allarmes</hi>. M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Manzouroff</persName> a dîné un de ces jours chez nous. Après cela nous sommes allés entendre une superbe musique de <persName>Bach</persName>. La passion, c’est <hi rend="sic-ortho">domage</hi> que les voix pour les solo étoient détestables. Le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Dolgorouky</persName> est arrivé ce matin, mon pauvre oncle est bien mal denouveau. <persName>Vladimir</persName> est allé le voir à la dernière station avant <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName>.</p><p>&lt;46&gt;</p></div><div><head>{1836-04-14}</head><p><hi rend="Дата1">[23 Mars/4 Avril/]</hi></p><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">14/26 A</seg><seg style="font-size:12pt">vril.</seg></hi></p><p><hi rend="Дата1">[9/21 Avril/]</hi></p><p>J’ai<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"><p rend="footnote text"> [tr] смена чернил</p></note> laissé pendant tant de temps mes notes sans les écrire que je ne me rappelle que bien en gros des événements passés. <persName>Léonille</persName> a commencé à souffrir le matin du Dimanche de Pâques nouveau style <hi rend="sic-ortho">c. à. d.</hi> <hi rend="Дата1">le 22 mars/3 avril</hi> le soir à huit heures et demie elle avoit un charmant petit garçon. Pendant ces <hi rend="sic-ortho">jours là</hi> j’ai commencé à sentir distinctement le mouvement de mon enfant &lt;46v&gt;</p><p>et j’en ai remercié Dieu du fond de mon cœur. <persName>Léonille</persName> est allée très bien, Dieu merci, ainsi que son petit, elle s’est levée le dixième jour. Malheureusement, moi, je me suis refroidie et j’ai dû rester quelques jours à la maison sans la voir. Aujourd’hui c’est la veille de l’anniversaire de mon jour de naissance, demain je commence ma 22<hi rend="superscript">e</hi> année que Dieu m’aide à la passer selon ses commandements.</p><p>&lt;47&gt;</p></div><div><head>{1836-05-09}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">9/21 mai.</seg></hi> Le printemps s’est décidé, nous nous promenions beaucoup, moi avec la petite dans une délicieuse partie du Tiergarten, je ne me suis pas du tout sortie de tout ce temps. Excepté chez le roi pour le baptême du petit de <persName>Léonille</persName>. Cette journée m’a laissé de charmants souvenirs, l’excellente figure du roi est restée empreinte dans ma mémoire. Il n’y avoit que lui et la P<hi rend="superscript">ce</hi> <persName>Lie</persName><persName>gwitz</persName> de présents à cette cérémonie qui n’a <hi rend="sic-gramm">durée</hi> en tout qu’une ½ heure. </p><p>&lt;47v&gt;</p><p><persName>Léonille</persName> est sortie la sixième semaine après ses couches et nous sommes allées ensemble à l’église où j’ai vu pour la première fois la cérémonie de la présentation d’un enfant à l’église. Il y a deux semaines à peu près que l’arrivée des P<hi rend="superscript">s</hi> Français le <persName>D. d’Orléans</persName> et de <hi rend="placeName-sic-ortho">Nemour</hi> ont mis en agitation la ville. Le jour de leur arrivée M<hi rend="exposant">r</hi> et M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Ozeroff</persName> dînoient chez nous, le dernier plat à peine avalé nous nous sommes mises en voiture, les M<hi rend="exposant">rs</hi> à pied pour </p><p>&lt;48&gt;</p><p>voir leur entrée et la manière dont on les recevoit. — Ils ont été reçus par toutes les charges de la cour en grand gala[s/] au bas de l’escalier du <hi rend="sic-ortho">chateau</hi>, tous les <persName>Pcs</persName><persName xml:space="preserve"> de Prusse</persName> sont allés les recevoir et le roi les a attendu chez lui. Pendant trois jours on entendit parler que de ces illustres voyageurs et on paroissoit très mal disposé en leur faveur malgré qu’on leur rendit tous les devoirs de l’hospitalité. Nous avons eu des difficultés très </p><p>&lt;48v&gt;</p><p>grandes pour avoir la maison <persName>Gröditzberg</persName> pour l’année prochaine, mais définitivement le contrat </p><p>a été signé pour cinq mois, depuis le <hi rend="Дата1">15 d’Août</hi>.</p></div><div><head>{1836-05-10}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">10/22.</seg></hi> <persName>Bagrenovsky</persName> est arrivé hier de <placeName><seg style="font-size:12pt">Pétersbourg</seg></placeName> par le <hi rend="sic-ortho">bâteau</hi> à vapeur qui a amené en même temps <persName>Alexandre</persName> mais ce dernier est allé encore à <placeName><seg style="font-size:12pt">Hambourg</seg></placeName>, ce qui [-/fait] que nous ne l’attendons que dans deux jours. Il nous a donné d’affreux détails sur une mort d’un des</p><p>&lt;49&gt;</p><p>passagers — <persName>G.</persName> <persName>Maman</persName> est allée à <placeName><seg style="font-size:12pt">Mersebourg</seg></placeName> et à <placeName><seg style="font-size:12pt">Potsdam</seg></placeName> pour une dizaine de jours. —</p><p>Aujourd’hui la pauvre M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Albrecht</persName>, notre voisine a fini sa pénible vie.</p></div><div><head>{1836-06-07}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Weimar 7 juin.</seg></hi></p><p>Après bien des emballages et des <hi rend="sic-ortho">embaras</hi> et après avoir été quelques jours avec <persName>Alexandre</persName> qui venoit d’arriver nous nous sommes mis en route. Nous sommes partis de <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName> <hi rend="Дата1">le 4 juin</hi> à </p><p>&lt;49v&gt;</p><p>9h 1/2 du matin. A <placeName><seg style="font-size:12pt">Potsdam</seg></placeName> pour dîner <persName>Kitcher</persName> et <persName>Lau</persName> — à quelques postes de <placeName><seg style="font-size:12pt">Potsdam</seg></placeName> nous avons vu un homme noyé, qu’on menoit dans un chariot, il avoit les bras roidis et levés, comme s’il avoit demandé du secours, [quoique/quoi qu’]on prétendoit qu’il s’étoit noyé exprès. Couchés à <placeName><seg style="font-size:12pt">Wittenberg</seg></placeName> dans la Stad London. Le lendemain dîné à <placeName><seg style="font-size:12pt">Halle</seg></placeName>, arrivés à <placeName><seg style="font-size:12pt">Mersebourg</seg></placeName> à 5h. chez mon oncle <persName>Gustave</persName> — charmante petite maison — <persName>Vladimir</persName> à <hi rend="placeName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Leipsick</seg></hi> avec </p><p>&lt;50&gt;</p><p><persName>Alexandrine</persName>. Moi je suis restée chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Gustaves</hi> jusqu’à 9 h. du soir. Lundi à midi <persName>Vladimir</persName> est revenu, [partis après avoir/] dîné et couché à <placeName><seg style="font-size:12pt">Ekartsberg</seg></placeName>, le pays devient plus joli. Salines — Bal — [le lende/Ce ]matin partis à 7h 1/2, arrivés à <placeName><seg style="font-size:12pt">Weimar</seg></placeName> à 10 1/2.</p><p>Maison de <persName>Göthe</persName>, de misérable apparence, escalier commode, inscription <hi rend="sic-ortho">Pompeïne</hi> à la porte de son salon — (Salve) — chambre de travail — meubles en bois ordinaire et même grossier tout dans le même </p><p>&lt;50v&gt;</p><p>état qu’au moment de sa mort. Ecritoire pour son <hi rend="sic-ortho">petit fils</hi>, chiffons de soie pour sa <hi rend="sic-ortho">petite fille</hi> Emma — bible dans laquelle sont les [pr/] versets marqués par lui pour des passages de son Faust — manuscrits rares, parcequ’il les brûloit ordinairement ou parcequ’il dictoit le plus souvent — c’est son secrétaire qui nous conduit — chambres à coucher — toujours la plus grande simplicité — fauteuil dans lequel il est mort — <hi rend="sic-lex">Sardanaplans</hi> de <persName>Byron</persName> à <persName>Göthe</persName> — <hi rend="sic-ortho">orloge</hi> — collection de porcelaine ancienne, de médailles, de bronzes, </p><p>&lt;51&gt;</p><p>de <hi rend="sic-ortho">minéros</hi> russes, de portraits [de/] d’<hi rend="sic-lex">othographe</hi> [/<persName>Voltaire</persName><persName>]</persName> — lettre de <persName>W. Scott</persName> — couronne de lauriers donnée par la ville de <hi rend="placeName-sic-ortho">Francfurt</hi> — <persName>Vladimir</persName> a dîné chez la G<hi rend="superscript">de</hi> Duchesse — pendant ce temps nous sommes allés voir le <hi rend="sic-ortho">Belveder</hi> à une petite distance de la ville. — Parti à 5 h. <placeName><seg style="font-size:12pt">Erfurt</seg></placeName> à 7 h. du soir. —</p></div><div><head>{1836-06-08}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">8 juin. Mercredi</seg></hi> — à <placeName><seg style="font-size:12pt">S</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">te</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">dten</seg></placeName> par un horrible chemin de traverse — je n’ai pas reconnu le village — on ne nous attendoit pas — enchantés de t[an/ou]te la famille — la femme de mon oncle</p><p>&lt;51v&gt;</p><p><hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">E</seg><seg style="font-size:12pt">duard</seg></hi> tout à fait extraordinaire dans sa position.</p></div><div><head>{1836-06-09}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">9. Jeudi</seg></hi> — <hi rend="placeName-sic-ortho">Didendorf</hi> — moi je suis restée à la maison — le soir danse des paysans.</p></div><div><head>{1836-06-10}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">10. Vendredi</seg></hi> — mon Oncle <hi rend="persName-sic-ortho">Eduard</hi> nous accompagne à cheval jusqu’à la chaussée — à <placeName><seg style="font-size:12pt">Gotha</seg></placeName> déjeûné à la fourchette — jolie ville et pays — couché à <hi rend="placeName-sic-ortho">Schleisingen</hi><note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"><p rend="footnote text"> Вероятно, Schleusingen, небольшой город по дороге между Эрфуртом и Кобургом</p></note></p></div><div><head>{1836-06-11}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">11. Samedi</seg></hi> — dîner à <placeName><seg style="font-size:12pt">Cobourg</seg></placeName> — ville gaie — saucissons — joli pays — château à droite du chemin — église à gauche — houblon — caves à bière — couchés à <placeName><seg style="font-size:12pt">Bamberg</seg></placeName> — portrait d’<persName xml:space="preserve">Otton I </persName>— il a demeuré dans cette auberge — <persName>Vladimir</persName> couru la ville — jolie — intéressante.</p><p>&lt;52&gt;</p></div><div><head>{1836-06-12}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">12. Dimanche</seg></hi> — belles caves — moulin ingénu pour <hi rend="sic-ortho">aroser</hi> les prairies — <placeName><seg style="font-size:12pt">Nuremberg</seg></placeName> à 1 h. — après dîner couru la ville — salle de conseil — palais <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Albert Durer</seg></hi> — vue du palais — arbre planté par une princesse — église de S<hi rend="exposant">t</hi> <persName>Hegnedebald</persName> clepsydre dont le prédicateur se sert pour savoir combien de temps il doit prêcher — <persName>Van Dyck</persName> — maisons peintes — fontaine en pierre <hi rend="sic-gramm">taillées</hi> sur une place et celle avec les oies de <persName>Peter Ficher</persName> — église de S<hi rend="exposant">t</hi> <persName>Laurent</persName> — beaux vitraux — église de S<hi rend="exposant">t</hi> Sébald — charmant monument du S<hi rend="exposant">t</hi> par <persName>Peter Ficher</persName> </p><p>&lt;52v&gt;</p><p>cimetière ou le calvaire — rien d’intéressant — monument d’<persName xml:space="preserve">Adam </persName><persName>Craft</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>et d’<persName xml:space="preserve">Albert </persName><hi rend="persName-sic-ortho">Dürer</hi>. —</p></div><div><head>{1836-06-13}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">13 juin. Lundi</seg></hi> — Partis à 8h.. Dîné à <placeName><seg style="font-size:12pt">Neumarkt</seg></placeName> — cette ville m’a beaucoup plu — [/marché de bœuf] — vilain pays — montagnes couvertes de sapins — postillions grossiers — arrivés à 11 heures à <placeName><seg style="font-size:12pt">Ratisbonne</seg></placeName>.</p></div><div><head>{1836-06-14}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">14. Mardi</seg></hi> — salle de conseil — idiot — dôme — <placeName><seg style="font-size:12pt">Val Halle</seg></placeName> — <placeName><seg style="font-size:12pt">Shotten</seg></placeName><placeName xml:space="preserve"> </placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">Kirche</seg></placeName> — promenades — jardins — écuries au Tour et Taxis — antiquaire — <persName>Nagler</persName> nous a expliqué le canal qui doit joindre la <placeName><seg style="font-size:12pt">mer du Nord</seg></placeName> et la <placeName><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">mer </seg></placeName><hi rend="sic-ortho">Noir</hi>, il traversera le pays que nous venons de </p><p>&lt;53&gt;</p><p>parcourir.</p></div><div><head>{1836-06-15}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">15. Mercredi </seg></hi>— partis à 6 h. très bien allé — dîné à 1h. à <placeName><seg style="font-size:12pt">Landshu</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">t</seg></placeName> — jolie ville — anglois — on voit les <placeName><seg style="font-size:12pt">Alpes</seg></placeName> — un 1/4 d’heure après <placeName><seg style="font-size:12pt">Moosbourg</seg></placeName> — <placeName><seg style="font-size:12pt">Freisingen</seg></placeName> — très jolie situation — lièvres en quantité sur les champs — arrivés à 9h. 1/2 à <placeName><seg style="font-size:12pt">Munich</seg></placeName> — effet de la ville tout différent de celui auquel je m’attendais.</p></div><div><head>{1836-06-16}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">16. Jeudi.</seg></hi> Levé tard — vu l’Eglise Cathédrale — tombeau de <persName>Louis de Bavière</persName> Emp. d’Allemagne — beaucoup de peuple — joli bonnet que les femmes portent — église de S<hi rend="exposant">t</hi>-Michel — </p><p>&lt;53v&gt;</p><p>rappelle celle de <placeName><seg style="font-size:12pt">Florence</seg></placeName> ou de <placeName><seg style="font-size:12pt">Gênes</seg></placeName> — tombeau d’<persName xml:space="preserve">Eugène Beauharnais </persName>par <persName>Torvaldson</persName> — monument en cuivre du feu roi <persName>Max I</persName> sur la place du palais — obélisque érigé en l’honneur des Bavarois morts en <placeName><seg style="font-size:12pt">Russie</seg></placeName> sous <persName>Napoléon</persName> — inscription ridicule — maison du prince <persName>Gagarin</persName> — Glyptothèque et Pinakothèque vu extérieurement — dîné — écrit — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Rottman</persName> <hi rend="sic-ortho">aquaréliste</hi> — fresques au jardin de la cour — jardin anglois — Reine douairière.</p></div><div><head>{1836-06-17}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">17 J. Vendredi</seg></hi>. Glyptothèque — belles salles — Satyre superbe — statue d’<persName>Ino</persName> avec un </p><p>&lt;54&gt;</p><p>enfant — statue de <persName>Sylène</persName> avec l’enfant <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Bachus</seg></hi> — j’étois trop fatiguée pour continuer à voir les statues et je suis retournée seule à la maison — magasins — rien à acheter — dîner <persName>Gagarin</persName> — à 7h. 1/2 sortis — Prater espèce de cabaret illuminé de lampions de couleurs — rempli de monde — malgré que ce soit un jour de la semaine — jardin anglois — fresque sur la porte de l’<persName>Empereur Louis</persName> — vieille ville.</p></div><div><head>{1836-06-18}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">18 juin.</seg></hi> Samedi. Vieux château de la reine douairière — <persName>Vladimir</persName> me fait accroire que c’est la prison — collection superbe d’ivoires que je prends </p><p>&lt;54v&gt;</p><p>pour l’ouvrage des prisonniers — vieux palais — riche chapelle — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Bilbray</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>Danois — prison chose à voir — du plus grand intérêt — les prisonniers ont l’air d’être en liberté — déjeûné — reposé — <persName>Klen</persName><persName>se</persName> architecte — il nous mène à la Pynakothèque — <persName>Rubens</persName> — 7 <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Raphaels</seg></hi> que nous n’avons pas pu voir à cause de la bâtisse — <persName>Murillo</persName> — charmantes très belles salles éclairées par en haut et petits cabinets — cette galerie me rappelle celle de <placeName><seg style="font-size:12pt">Bologne</seg></placeName> quant à la bâtisse — galerie de côté <hi rend="sic-gramm">ou</hi> l’histoire des peintres est représentée en fresques </p><p>&lt;55&gt;</p><p>— <hi rend="persName-sic-ortho">Shwantaler</hi> sculpteur — très bel atelier — charmant homme — <persName>Klen</persName><persName>se</persName> insupportable par l’idée qu’il a de lui-même — fronton de la Val Halle — modèles de statues des peintres — les ouvrages déjà exécutés et à exécuter par <hi rend="persName-sic-ortho">Shwantaler</hi> sont énormes — rapidité effrayante [/dans tous les genres] d’ouvrages à <placeName>Mü</placeName><placeName>nic</placeName><placeName>h</placeName> — je ne crois pas qu’ils soient parfaits — dîné — visite de <persName>Firch</persName> savant Helléniste à 7 h. au jardin anglais.</p></div><div><head>{1836-06-19}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">19 J. Dimanche</seg></hi> — visite du D<hi rend="superscript">r</hi> <persName>Walter</persName> — atelier de <persName>Kaulbach</persName> — superbe tableau de la bataille des esprits d’après </p><p>&lt;55v&gt;</p><p><persName>Chateaubriand</persName> — <placeName><seg style="font-size:12pt">Königsbau</seg></placeName> superbe bâtiment — antiquaire Juif — <persName>S</persName><persName>t</persName><persName>igelman</persName> fonderie de bronze — à la maison — <persName>Klen</persName><persName>se</persName> — P<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Gagarin</persName> — église des Fous — Saints <hi rend="sic-gramm">byzantine</hi> — Glyp[-/t]othèque — dîné — théâtre Robert le diable au-dessous de mon attente pour l’effet de la pièce — le roi les reines [/et l’<persName>Impératrice</persName> douairière d’Autriche].</p></div><div><head>{1836-06-20}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">20. J. Lundi</seg></hi>. Pas sortis jusqu’à 6 h. du soir — écrit — pluie — promenade au Hofgarten — bain <persName>Vladimir</persName> malade.</p></div><div><head>{1836-06-21}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">21. J. Mardi.</seg></hi> Comptes — partis à 11h 1/2 — mangé à <placeName><seg style="font-size:12pt">Holtzkirche</seg></placeName><placeName xml:space="preserve"> </placeName>—<placeName><seg style="font-size:12pt">Tegernsee</seg></placeName> — charmant lac et auberge — promenade au haut d’une </p><p>&lt;56&gt;</p><p>montagne — château — manière de sécher le foin — vaches Tyroliennes.</p></div><div><head>{1836-06-22}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">22 J. Mercredi</seg></hi> — levée à 5 h. <hi rend="sic-gramm">petit</hi> excursion à <placeName><seg style="font-size:12pt">Bad-</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">Krecet</seg></placeName> — le pays rappelle le <placeName><seg style="font-size:12pt">Valais</seg></placeName> [/et l’endroit même <placeName><seg style="font-size:12pt">Marienbad</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">]</seg></placeName> — rien à voir — <persName>Vladimir</persName> malade et <persName>Alexandrine</persName> en revenant aussi. Partis de <hi rend="placeName-sic-ortho">Tegernsée</hi> à 11h 1/2 — dîné à <hi rend="placeName-sic-ortho">Missbach</hi> — longue et ennuyeuse station jusqu’à <placeName><seg style="font-size:12pt">Weisheim</seg></placeName>.</p></div><div><head>{1836-06-23}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">23 J. Jeudi.</seg></hi> Lac <hi rend="placeName-sic-ortho">Chemsee</hi> très beau — dîné à <placeName><seg style="font-size:12pt">Salzbourg</seg></placeName> très belle situation — couché à <hi rend="placeName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Berchtolsgaden</seg></hi> — charmant endroit.</p></div><div><head>{1836-06-24}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">24. Vendredi</seg></hi> — partie <hi rend="sic-ortho">delà</hi> à 7 h. pour le <placeName><seg style="font-size:12pt">Königsee</seg></placeName> — charmant chemin — notre </p><p>&lt;56v&gt;</p><p>barque [étoit/] nous attendoit — bateliers et batelières en costume Tyrolien — nous avons engagé des Salzbourgeois à venir avec nous — beau lac — écho — château duquel nous avons vu à travers une lunette d’approche les chamois et des cerfs se rafraîchir sur la neige à une hauteur immense — où on voyoit par 5 et 6 à la fois — <hi rend="sic-ortho">delà</hi> nous sommes allés voir une machine mue par un ruisseau qui est extrêmement ingénieuse et très belle — la force de l’eau est incroyable — salines — <persName>Vladimir</persName> </p><p>&lt;57&gt;</p><p>et <persName>Alexandrine</persName> y descendent après s’être affublés du <hi rend="sic-gramm">costumes</hi> le plus singulier — pendant ce temps je me suis amusée à parcourir le livre des étrangers, j’y ai trouvé les noms de l’Imp.<persName xml:space="preserve"> E</persName><persName xml:space="preserve">lisabeth </persName>et de sa suite en 1815 — plus tard celui de la D<hi rend="superscript">se</hi> <persName>de Berry</persName> et de<persName xml:space="preserve"> </persName><hi rend="persName-sic-ortho">Luquasy</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Pally</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>— revenus à <hi rend="placeName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Berchtolsgaden</seg></hi> à 5 h. dîné — partis à 6 — feu de joie pour la S<hi rend="exposant">t</hi> Jean — gens <hi rend="sic-gramm">cordials</hi> — <placeName><seg style="font-size:12pt">Reichenhall</seg></placeName> mauvaise auberge.</p></div><div><head>{1836-06-25}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">25 J. Samedi</seg></hi>. — Partis à 8 h. oublié le <hi rend="sic-ortho">passe-port</hi> — <hi rend="sic-ortho">Cherié</hi><persName xml:space="preserve"> </persName>doit <hi rend="sic-gramm">retourné</hi> </p><p>&lt;57v&gt;</p><p>pour le chercher — très bien allé — pays monotone — <placeName>S</placeName><placeName>t</placeName><placeName xml:space="preserve"> Jean</placeName> joli village — couché à <placeName><seg style="font-size:12pt">Zall</seg></placeName> — mauvaise auberge — pas de comparaison entre le <placeName><seg style="font-size:12pt">Tyrol</seg></placeName> et la <placeName><seg style="font-size:12pt">Suisse</seg></placeName>. </p></div><div><head>{1836-06-26}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">26 J. Dimanche.</seg></hi> — Partis à 7 h. bien allés — dîné à <placeName><seg style="font-size:12pt">Swatz</seg></placeName> — jolies femmes — bonne auberge — belle vallée de l’Inn— plusieurs couvents châteaux et villages — <placeName><seg style="font-size:12pt">Innsbruck</seg></placeName> à 5 h. — jusqu’à présent le <placeName><seg style="font-size:12pt">Tyrol</seg></placeName> est <sic>sous</sic> mon attente.</p></div><div><head>{1836-06-27}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">27 J. Lundi.</seg></hi> Vu le tombeau de <persName>Maximilien I</persName> dîné — partis à midi — beau pays — toujours </p><p>&lt;58&gt;</p><p>plus beau — <placeName><seg style="font-size:12pt">Schönberg</seg></placeName> — château <placeName><seg style="font-size:12pt">Auersberg</seg></placeName> — <placeName><seg style="font-size:12pt">S</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">tei</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">nach</seg></placeName> — <hi rend="placeName-sic-ortho">Brener</hi> — pas haut — il faisoit froid — couché à <placeName><seg style="font-size:12pt">Ste</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">rzingen</seg></placeName><placeName xml:space="preserve"> </placeName>— bonne auberge —</p></div><div><head>{1836-06-28}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">28 Mardi</seg></hi> — partis à 7 h. beau pays — forteresse qu’on bâtit — blé murs — vignes — <placeName><seg style="font-size:12pt">Bri</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">csen</seg></placeName> — <placeName><seg style="font-size:12pt">Kollman</seg></placeName> — mangé — <hi rend="placeName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Botzen</seg></hi> — superbe situation — chaleur — ciel Italien. [29/]</p></div><div><head>{1836-06-29}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">29 J. Mercredi.</seg></hi> — Partis avant 7 h. bien allé — costumes variés — fête de la S<hi rend="exposant">t</hi> Pierre et Paul — du monde dans les églises — dîné à <placeName><seg style="font-size:12pt">Trente</seg></placeName> — partis à 5 heures pour <placeName>Roveredo</placeName> — </p><p>&lt;58v&gt;</p><p>de là à <placeName><seg style="font-size:12pt">Riva</seg></placeName> à 10 h. du soir — détestable auberge — superbe lac — clair de lune — terrible nuit.</p></div><div><head>{1836-06-30}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">30. Jeudi</seg></hi> — <hi rend="sic-ortho">chaleure</hi> — à 10 h. partis sur le lac avec la petite pour la cascade de Ponale — comme elle en a <hi rend="sic-ortho">jouit</hi> — jardins d’orangers — <placeName>L</placeName><placeName>imone</placeName><placeName>-en-</placeName><placeName>Italie</placeName> — orage — revenus à 4 heures chants des bateliers — après dîner partis pour <placeName>Roveredo</placeName> — bac éclairs — <persName>Nalie</persName> jouit de tout cela.</p></div><div><head>{1836-07-01}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">1er juillet. Vendredi.</seg></hi> <persName>Vladimir</persName> se décide à partir pour <placeName><seg style="font-size:12pt">Venise</seg></placeName> — il part à 3 1/2 nous à 4h 1/2 pour <placeName><seg style="font-size:12pt">Trente</seg></placeName> — poussière — à <placeName><seg style="font-size:12pt">Trente</seg></placeName> à 7 h.[1/2/] </p><p>&lt;59&gt;</p><p>polichinelles.</p></div><div><head>{1836-07-02}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">2 juillet. Samedi.</seg></hi> Levé à 5 heures. Très bien allé — chaleur — arrivée à <hi rend="placeName-lang-ru-sic-ortho">Botzen</hi> à 1 h. — Dîné très bien — partis à 3 h. Charmant chemin — à 6h 1/2 à <hi rend="placeName-lang-ru-sic-ortho">Meran</hi> — très joli — très bonne auberge.</p></div><div><head>{1836-07-03}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">3 J. Dimanche</seg></hi>. Partis à 6h 1/2 — mal allé jusqu’à <hi rend="placeName-lang-ru-sic-ortho">Botzen</hi> — dîné à <placeName><seg style="font-size:12pt">Briesen</seg></placeName> à 5 h. chaleur insupportable — les fruits déjà <hi rend="sic-ortho">pouris</hi> — couchés à <placeName><seg style="font-size:12pt">Winkel</seg></placeName> à 2 h. plus loin — les fruits pas encore mûrs — très bonne auberge Tyrolienne — l[a/’] hôtesse une véritable reine </p><p>&lt;59v&gt;</p><p>douairière.</p></div><div><head>{1836-07-04}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">4 J. Lundi.</seg></hi> — Partis à 7 h. jolie vallée — <placeName><seg style="font-size:12pt">Brunecken</seg></placeName> — processions pour la pluie — <placeName><seg style="font-size:12pt">Niedendorf</seg></placeName> — Bon air frais — <placeName><seg style="font-size:12pt">Sillian</seg></placeName> dîné — charmante auberge — air d’aisance — belle vallée — de cette station allé très bien — à 6 h. à <placeName><seg style="font-size:12pt">Lienz</seg></placeName> — trois auberges à choisir — celle [/que nous prenons] nous paroît insupportable — musique de Bohémiens.</p></div><div><head>{1836-07-05}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">5 J. Mardi.</seg></hi> Levés à 6h 1/2 — promenée après déjeûner avec <persName>Nalie</persName> — <persName>Vladimir</persName> est arrivé à midi — enchanté de sa course à <placeName><seg style="font-size:12pt">Venise</seg></placeName> — dîné — pris le thé </p><p>&lt;60&gt;</p><p>au jardin — charmantes Tyroliennes qui ont <hi rend="sic-gramm">chantées</hi> avec accompagnement de <hi rend="sic-ortho">guitarre</hi> et notes.</p></div><div><head>{1836-07-06}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">6 J. Mercredi</seg></hi> — <persName>Vladimir</persName> et <persName>Alexandrine</persName> partis à 4 h. pour le <hi rend="placeName-sic-ortho">Glokmer</hi> — <persName>Nalie</persName> est venue me réveiller — après déjeûner elle, la bonne et moi mené par <persName>Wilhelm</persName>, nous sommes allés visiter la famille d’une des chanteuses d’hier au village de<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил</p></note> <placeName><seg style="font-size:12pt">Wölsach</seg></placeName> (<persName>Ignaz</persName><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Inwinkel</persName>, sa fille <persName>Marie</persName>) maison de paysan Tyrolienne — très sale — clavecin, gravures — famille de 10 enfants — on nous sert du lait,</p><p>&lt;60v&gt;</p><p>du pain et du beurre — ils n’ont presque jamais de la viande, mais des cuillers en argent — la fille aînée se met au clavecin et après un petit prélude se met à chanter — charmante créature — elle aime à travailler aux champs — le père en fait le plus grand éloge — revenue à la maison — dîné avec <persName>Nalie</persName> — lu et écrit — restée au jardin jusqu’à 9 heures. <persName>Vladimir</persName> et <persName>Alex</persName><persName>.</persName> ne sont revenus qu’à minuit — <persName>V</persName><persName>l</persName><persName>.</persName> fatigué et refroidi.</p></div><div><head>{1836-07-07}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">7 J. Jeudi</seg></hi>. — partis à 7 h. Dîné à <hi rend="placeName-sic-ortho">Saxenbourg</hi> — très bonne auberge — <placeName><seg style="font-size:12pt">Spital</seg></placeName> </p><p>&lt;61&gt;</p><p>château à un C<hi rend="exposant">te</hi> <hi rend="sic-ortho">Milanois</hi> — grande montagne — couché à <placeName><seg style="font-size:12pt">Gmünd</seg></placeName> très bonne auberge — <persName>Spice</persName> étoit resté à <hi rend="placeName-sic-ortho">Saxenbourg</hi>. </p></div><div><head>{1836-07-08}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">8 J. Vendredi.</seg></hi> Nous ne partons qu’à 8 h. après la 2<hi rend="superscript">de</hi> station — très grandes montagnes — beau vallon — soldat qui a été en <placeName><seg style="font-size:12pt">Russie</seg></placeName> avec <persName>Napoléon</persName> — il conduit nos boeufs — dîné à <placeName>S</placeName><placeName>t</placeName><placeName>-Michal</placeName> superbes truites — partis à 3 h. encore plus grandes montagnes — le <placeName><seg style="font-size:12pt">Taue</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">r</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">n</seg></placeName> — neige — glace — précipices — cascades, vallée très étroite — obscurité — vers luisants — </p><p>&lt;61v&gt;</p><p>couché à <placeName><seg style="font-size:12pt">Badstadt</seg></placeName> à minuit — très-bonne auberge.</p></div><div><head>{1836-07-09}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">9. J. Samedi.</seg></hi> — partis à 7h 1/2 — joli chemin — <placeName><seg style="font-size:12pt">Werfen</seg></placeName> — château — belle situation — beau pays — nous dînons à <placeName><seg style="font-size:12pt">Golling</seg></placeName> — <persName>V</persName><persName>l</persName><persName>.</persName> et <persName>Alex</persName><persName>.</persName> vont voir la cascade qu’ils trouvent très belle — moi en avant à <placeName><seg style="font-size:12pt">Salzbourg</seg></placeName> — énorme paquet de lettres — agitations de toutes espèces —mauvaise nuit. </p></div><div><head>{1836-07-10}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">10 J. Dimanche</seg></hi> — partis à 7 h. — ennuyeux chemin — mauvais dîner à <placeName><seg style="font-size:12pt">Fenklabourg</seg></placeName>— couché à <placeName><seg style="font-size:12pt">Wels</seg></placeName>.</p><p>&lt;62&gt;</p></div><div><head>{1836-07-11}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">11 J. Lundi</seg></hi> — chemin de fer — journée insupportable — dîné à <placeName><seg style="font-size:12pt">Ste</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">rnberg</seg></placeName> — beaucoup de voyageurs sur cette route — drôle de chariots dans lesqu[elles/ls] on est couché — la moisson — couché à <placeName><seg style="font-size:12pt">Mölek</seg></placeName>.</p></div><div><head>{1836-07-12}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">12 J. Mardi</seg></hi> — partis à 8 h. auberge pleine — grand couvent — bien allé — chemin ennuyeux — dîné à <placeName><seg style="font-size:12pt">Sikatzkirche</seg></placeName> — contrée moins laide en approchant la capitale — à 7 h. à <placeName><seg style="font-size:12pt">Vienne</seg></placeName> dans l’hôtel de Londres — je n’aime pas cette ville — air étouffant — inquiétudes de tous genres.</p><p>&lt;62v&gt;</p></div><div><head>{1836-07-13}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">13 J. Mercredi</seg></hi> — nuit bruyante — levés à 7h 1/2 — couru les magasins — tombeau de <persName>Christine</persName> — Prater qui ne me plaît pas — le soir au <hi rend="sic-ortho">caffé</hi> de <gap>XXX</gap><note place="foot" xml:id="ftn24" n="24"><p rend="footnote text"> [tr] пропущено, видимо ОИ так и вспомнила названия кафе.</p></note> où <persName>Lanner</persName> jouoit très joli — la manière de valser est indécente.</p></div><div><head>{1836-07-14}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">14 J. Jeudi</seg></hi> — <persName>Nalie</persName> a trois ans — enchantée de ses cadeaux — à 10 h. nous allons avec elle à la messe jolie chapelle et bons chantres — <unclear>chalfati</unclear> — après dîner avec <persName>Nalie</persName> au Prater que je trouve charmant — le soir près de <placeName><seg style="font-size:12pt">Schönbrunn</seg></placeName> pr entendre <persName>S</persName><persName>t</persName><persName>rauss</persName> mais il </p><p>&lt;63&gt;</p><p>avoit déjà quitté le café.</p></div><div><head>{1836-07-15}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">15 J. Vendredi</seg></hi> — écrit — magasins<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил</p></note> — carrossiers — le soir entendre Strauss.</p></div><div><head>{1836-07-16}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">16. Samedi</seg></hi> — rencontré M<hi rend="exposant">r</hi> <persName xml:space="preserve">H. </persName><persName>Colyar</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>— avec lui au palais <placeName><seg style="font-size:12pt">Lichtenstein</seg></placeName> — dîné — <persName>Vladimir</persName> malade toute la nuit.</p></div><div><head>{1836-07-17}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">17. Dimanche.</seg></hi> — Sortis à 5 h. faire un tour de promenade au Prater.</p></div><div><head>{1836-07-18}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">18. </seg><seg style="font-size:12pt">Lundi</seg></hi>. — <placeName><seg style="font-size:12pt">Schönbrunn</seg></placeName> —  <persName>Strauss</persName>.</p></div><div><head>{1836-07-19}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">19. Mardi</seg></hi> — partis à midi — couché à <placeName><seg style="font-size:12pt">Hollabrunn</seg></placeName> — bonne auberge. </p></div><div><head>{1836-07-20}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">20 Mercredi</seg></hi> — dîné à <placeName><seg style="font-size:12pt">Znaym</seg></placeName> — couché à <placeName><seg style="font-size:12pt">Iglan</seg></placeName> — bonne auberge.</p></div><div><head>{1836-07-21}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">21 Jeudi</seg></hi> — dîné à <placeName><seg style="font-size:12pt">Deutchbrod</seg></placeName> — très bonne </p><p>&lt;63v&gt;</p><p>auberge — couché à <placeName><seg style="font-size:12pt">Planian</seg></placeName> — détestable auberge.</p></div><div><head>{1836-07-22}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">22. Vendredi.</seg></hi> À <placeName><seg style="font-size:12pt">Prague</seg></placeName> à 2 h. <hi rend="sic-ortho">après midi</hi> à l’ange d’or — après dîner je me suis promenée avec <persName>Nalie</persName> au <persName>Kratchin</persName> — superbe vue.</p></div><div><head>{1836-07-23}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">23 Samedi</seg></hi> — mon jour de fête — cadeaux boutiques de <hi rend="sic-ortho">crуstale</hi> — au <persName>Kratchin</persName> — dôme, on l’arrangeoit pour le couronnement — salle des hommages — montagne d’où la vue est superbe — lu le voyage de <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Guliver</seg></hi>, qui se trouve dans le <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">шкапикъ</seg></hi> que <persName>Vladimir</persName> m’a donné.</p></div><div><head>{1836-07-24}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">24. Dimanche</seg></hi> — marchands — banquier </p><p>&lt;64&gt;</p><p>couché — <persName>Vladimir</persName> <hi rend="sic-ortho">continu</hi> son chemin la nuit.</p></div><div><head>{1836-07-25}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">25 Lundi</seg></hi> — partis à 7 h. pluie — dîné très bien à <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Libkowitz</seg> </hi>à <placeName><seg style="font-size:12pt">Carlsbad</seg></placeName> à 6 h. <persName>Alexandre</persName> — les <hi rend="persName-sic-ortho">Löwensteins</hi> partis — mauvais petit appartement — <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Хрущовъ</seg></hi>.</p></div><div><head>{1836-07-26}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">26 Mardi</seg></hi> — visites P<hi rend="exposant">se</hi><hi rend="superscript">sse</hi> <persName>Reiss</persName> un véritable ange — С<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Fredro</persName>, С<hi rend="superscript">esse</hi> <persName xml:space="preserve">Nicolas, </persName><persName>Gourieff</persName>, une malheureuse femme à peu près folle — P<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Radziwill</persName>. Chez la P<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Reiss</persName> vu toute la famille <persName>Reiss</persName> — très polie — mauvais dîner avec <persName>Alexandre</persName> — С<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Potemkin</persName> — le soir nous sommes allés voir </p><p>&lt;64v&gt;</p><p>la réunion par une fenêtre de la cuisine avec toute la famille <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Хрущовъ</seg></hi> — jolies personnes. P<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Lobkowitz</persName> — angloise — petite <persName>Vorontzoff</persName>.</p></div><div><head>{1836-07-27}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">27. Mercredi</seg></hi> — <hi rend="sic-lex">jour de nom</hi> de <persName>Vladimir</persName> — С<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Potemkin</persName> — P<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Rohan</persName> — je vais à la <placeName><seg style="font-size:12pt">Wiese</seg></placeName> P<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Lobkowitz</persName> — dîné — partis à 1h. soupé à <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Lipkowitz</seg></hi> — couché à <placeName><seg style="font-size:12pt">Padharsam</seg></placeName>.</p></div><div><head>{1836-07-28}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">28. Jeudi</seg></hi> — partis à 7h 1/2 — histoire avec la bonne — dîné à <placeName><seg style="font-size:12pt">Br</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">i</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">x</seg></placeName> — arrêt à <placeName><seg style="font-size:12pt">Töplitz</seg></placeName> — couché à <placeName><seg style="font-size:12pt">Culm</seg></placeName>.</p></div><div><head>{1836-07-29}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">29. Vendredi</seg></hi> partis à 7h1/2 — joli pays arrivés à <placeName><seg style="font-size:12pt">Dresde</seg></placeName> à l’hôtel de Saxe </p><p>&lt;65&gt;</p><p>à 3 h. — les <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Dournof</seg></hi><hi rend="sic-gramm">s</hi>, M<hi rend="exposant">r</hi> de <hi rend="persName-sic-ortho">Shröder</hi>.</p></div><div><head>{1836-07-30}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">30 Samedi</seg></hi> — Le matin occupés d’emp[resse/lettes] — dîné chez M<hi rend="exposant">r</hi> de <hi rend="persName-sic-ortho">Shröder</hi>.</p></div><div><head>{1836-07-31}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">31 Dimanche </seg></hi>à la chapelle — la musique n’est plus aussi belle — promenade avec <persName>Nalie</persName> au grand jardin.</p></div><div><head>{1836-08-01}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">1 Août. Lundi</seg></hi> — emplettes — &amp;&amp;.</p></div><div><head>{1836-08-10}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">10 Août</seg></hi> nous voici encore à <placeName><seg style="font-size:12pt">Dresde</seg></placeName> où nous avons passé un temps très agréable excepté la bonne qui étoit arrivée déjà avec un fort refroidissement et qui en a souffert toutes les nuits jusqu’à aujourd’hui. </p><p>&lt;65v&gt;</p><p>Mes journées se passoient entre les promenades avec la petite et celles avec <persName>Vladimir</persName> et le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Gourieff</persName> le plus souvent le soir. C’est un homme charmant à connoître et qui a été très aimable pour nous. La C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Gourieff</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>est une bonne personne, mais une véritable écervelée et avec laquelle il seroit fatiguant de vivre. Nous sommes allés souvent au Vogel-<hi rend="sic-ortho">Schiess</hi> qui est une très-jolie fête populaire. Finleter et le grand jardin étoient </p><p>&lt;66&gt;</p><p>nos promenades accoutumées. Le grand jardin est délicieux et la musique qu’on y entend excellente. En général <placeName><seg style="font-size:12pt">Dresde</seg></placeName> est extrêmement joli et très agréable à habiter. Ns comptons partir demain, à 8 heures du matin, en conséquent j’ai pris congé de la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Gourieff</persName>, de la C<hi rend="exposant">sse</hi> <persName>Frédro</persName> et de[s nos cousins/ <persName>Georges</persName><persName>]</persName><persName xml:space="preserve"> </persName><hi rend="persName-sic-ortho">Wittgensteins</hi>. Nous sommes partis en effet le 11 à 8h 1/2 du matin. Notre voyage jusqu’à <placeName><seg style="font-size:12pt">Potsdam</seg></placeName> a été des plus heureux et des plus </p><p>&lt;66v&gt;</p><p>prompts, car le <persName>roi de Prusse</persName> nous suivoit de près et les maîtres de poste nous pressoient pour avoir leurs chevaux de retour. Nous avons couché à <placeName><seg style="font-size:12pt">Herzberg</seg></placeName> dans les chambres préparées pour le roi, qui y a passé de nuit. Le 12 à 4 h. nous étions à <placeName><seg style="font-size:12pt">Potsdam</seg></placeName> et moi dans les bras de ma chère <persName>Grand Maman</persName>. Elle toussoit beaucoup et cette touх paraît l’inquiéter, car elle dure encore. Nous avons passé à <placeName><seg style="font-size:12pt">Potsdam</seg></placeName> la journée du 13, du 14 et le 15 à 9 h. du matin nous </p><p>&lt;67&gt;</p><p>en sommes repartis pour aller rejoindre [qui y<persName>/</persName><persName>Vladimir</persName> à <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName>, où il] étoit allé tout droit de <placeName><seg style="font-size:12pt">Dresde</seg></placeName>. C’est ce même jour qu’il m’a dit qu’il y avoit de si mauvaises nouvelles de notre chère <persName>Kitty</persName>. Le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Gourieff</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>à <hi rend="sic-ortho">dîné</hi> avec nous. Le 16 nous avons été voir avec lui la maison du prince <persName>Albert</persName>, qui est charmante. Le soir, le Comte <persName>Gourieff</persName> est venu prendre le thé avec nous, il étoit fort aimable ; comme il partoit le lendemain il a pris </p><p>&lt;67v&gt;</p><p>congé de nous. Le 17 <persName>Vladimir</persName> nous a appris la terrible perte de <persName>Kitty</persName>. Le 18 il y a eu un service funèbre pour elle. Le 19 hier a été une journée bien pénible pour moi, je voyois souffrir mon ami sans pouvoir <hi rend="sic-gramm">lui</hi> aider. Vers le soir j’ai été soulagée car il avoit l’air mieux. Aujourd’hui le 20 la journée s’est passée plus tranquillement. Le vieux <persName>Wittgenstein</persName> est venu nous voir. Les arrangements de ménage vont mieux, tout </p><p>&lt;68&gt;</p><p>se prépare pour mes couches. Dimanche il y a eu une messe dans la maison que nous habitions l’hiver passé. Le prêtre vient presque tous les soirs nous faire la lecture d’un des sermons de <persName>Rég</persName><persName>u</persName><persName>is</persName> qu’il a <hi rend="sic-gramm">traduit</hi>. <persName>Shinkel</persName> [/un jour]et <persName>Oséroff</persName> [/un autre] [/jour] ont dîné chez nous.</p></div><div><head>{1836-08-25}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">25 Jeudi.</seg></hi> Aujourd’hui <persName>Grand’ Maman</persName> est venue dîner avec nous et s’en est retournée à <placeName><seg style="font-size:12pt">Potsdam</seg></placeName> à 4 h. Le temps a été superbe et nous avons profité de notre jardin. Pas de lettres de <hi rend="placeName-sic-ortho">russie</hi>. </p><p>&lt;68v&gt;</p><p>Seroit-ce un nouveau coup qu’on nous cache. </p></div><div><head>{1836-08-30}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">30 Aout. </seg><seg style="font-size:12pt">[/</seg><seg style="font-size:12pt">Mardi</seg><seg style="font-size:12pt">]</seg><seg style="font-size:12pt">.</seg></hi> Depuis le 25 un jour se passe tristement après l’autre, surtout <persName>Vladimir</persName> en souffre, pas de nouvelles de <placeName><seg style="font-size:12pt">Russie</seg></placeName>. <persName>Rauch</persName> et <persName>Labensky</persName> sont venus dîner — moi j’ai donné un de ces jours une fausse <hi rend="sic-ortho">allarme</hi>. Aujourd’hui <persName>Shinkel</persName> a dîné chez nous et le soir le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Ratchinsky</persName> est venu nous voir.</p><p>&lt;69&gt;</p></div><div><head>{1836-10-30}</head><p><hi rend="data-error">30 Novembre</hi><note place="foot" xml:id="ftn26" n="26"><p rend="footnote text"> [tr] дата ошибочная, должен быть октябрь.</p></note><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">.</seg></hi></p><p>Voici deux mois qui se sont écoulés depuis que j’ai écrit pour la [première/dernière] fois dans ce livre. Le 7 septembre j’étois accouchée d’une délicieuse petite fille après avoir souffert 12 heures. Au moment où elle [et/venoit] au monde il a passé de la musique sous nos fenêtres qui m’a fait grand plaisir. J’ai essayé de la <hi rend="sic-ortho">nourir</hi> pendant 9 jours mais c’étoit avec de <hi rend="sic-gramm">telle souffrance</hi> et j’avois si peu de lait que </p><p>&lt;69v&gt;</p><p>le 10<hi rend="superscript">e</hi> j’ai dû prendre une nourrice. Je me suis levée ce même jour et depuis je me suis remise extrêmement vite. Dans le courant de la 4<hi rend="superscript">me</hi> semaine a eu lieu le baptême et ce même jour je suis sortie [-/en] voiture, bientôt après à pied. Le jour où mes six semaines étoit écoulées, il y a eu un grand dîner de <hi rend="sic-ortho">russes</hi> chez nous. <persName>Ribeaupiert</persName>, sa famille et sa mission. Quelques jours après a eu lieu la noce de la P<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>E</persName><persName>lisabeth</persName> </p><p>&lt;70&gt;</p><p>avec le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>de Darmstadt</persName>. La cérémonie du fakel-tanz qui suivoit la <hi rend="sic-ortho">benediction</hi> du mariage est très intéressante. Le lendemain il y a eu polonesen-bal à la cour. Ensuite il y a eu 5 dînés à la cour où <persName>V</persName><persName>lad</persName><persName>.</persName> étoit invité seul. Bal chez le P<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Albert</persName>, et hier soirée musicale chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Radziwills</hi> ou M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Crescini</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>a <hi rend="sic-gramm">chantée</hi> en perfection. J’avois oublié de raconter que nous avions eu une petite soirée à </p><p>&lt;70v&gt;</p><p>laquelle cette chanteuse étoit aussi venue. M<hi rend="exposant">r</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Федоровъ</seg> </hi>a aussi chanté et M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Dietz</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>notre voisine a jouer du clavecin.</p></div><div><head>{1836-11-03}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 3 Novembre.</seg></hi> Ce matin après m’être occupée de <persName>Nalie</persName>, j’ai lu ma seconde tâche de l’histoire universelle de <persName>Müller</persName>. Je jouis beaucoup de cette lecture. Je me suis ensuite promenée à pied avec <persName>Vladimir</persName>, puis en voiture avec <persName>Nalie</persName>, dîné chez <persName>Ribeaupiert</persName>, moi, entre <persName>Senten</persName> et <persName>Witzleeben</persName>. </p><p>&lt;71&gt;</p><p>Insupportable dîner — C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Potocka</persName>, <persName>Antonini</persName>, M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Aglié</persName>, <persName>la Roche</persName>, <persName>Lambert</persName>, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName xml:space="preserve">de </persName><persName>Miltiz</persName> &amp;&amp;.</p><p>Le soir à la maison fait la lecture de la Revue <hi rend="sic-ortho">Britanique</hi> à <persName>G. Maman</persName>. </p></div><div><head>{1836-11-04}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 4 N.</seg></hi> Levée de bonne heure — enfants délicieux — occupée de <persName>Nalie</persName> — lu <persName>Müller</persName> — lu avec <persName>Vladimir</persName> de Burns — promené à pied — dîné.</p></div><div><head>{1836-11-21+}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">21 Nov.</seg></hi> Lundi J’ai<note place="foot" xml:id="ftn27" n="27"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил.</p></note> beau me dire que j’écrirai tous les soirs mes notes sur la journée que je n’en fais rien et voici presque un mois </p><p>&lt;71v&gt;</p><p>que j’ai laissé passer. Pendant ce temps nous sommes beaucoup sortis dans le monde. Je continue ma lecture de <persName>Müller</persName> et j’ai fini le premier volume en 11 tâches. Les soirées dansantes et causantes se suivent tous les jours. La semaine passée j’ai été le Mardi chez M<hi rend="exposant">e</hi> d’<persName>Aglié</persName>, Mercredi chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Naghs</persName>, Jeudi chez <persName>Trautmansdorf</persName>. Depuis à une soirée musicale chez le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Royal</persName>, où je me suis beaucoup <hi rend="sic-gramm">amusé</hi> et à un bal chez les <persName>Lu</persName><persName>х</persName><persName>ebourg</persName>, on n’y attendoit la reine de Bavière, </p><p>&lt;72&gt;</p><p>qu’il n’y est pas venue, parce qu’elle avoit reçu de mauvaises nouvelles de <placeName><seg style="font-size:12pt">Munich</seg></placeName> où le Choléra fait de grands ravages.</p><p>Le voyage en ballon de <gap>_________</gap><note place="foot" xml:id="ftn28" n="28"><p rend="footnote text"> [tr] Пропущено  </p></note> et compagnie nous intéresse beaucoup. <persName>Cati</persName><persName>nc</persName><persName>a</persName> bien grandi et s’est étonnamment développée pendant cet <hi rend="sic-ortho">interval</hi>. <persName>Nalie</persName> m’a donné quelques inquiétudes au sujet de sa santé.</p><p>Hier au soir M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Fedoroff</persName> nous a fait la lecture du journal de <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName>, qu’il envoie à <placeName><seg style="font-size:12pt">Pétersbourg</seg></placeName> à la famille <persName>Ribeaupiert</persName>. </p><p>&lt;72v&gt;</p><p>Ensuite il a chanté de très jolies Tyroliennes.</p><p><hi rend="Дата1">[22 N. Mardi./]</hi> [Hier/Ce] matin j’ai repassé le 1<hi rend="superscript">er</hi> volume de <persName>Müller</persName> avec <persName>Vladimir</persName>, visite à la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Potocka</persName> — Album — couru de là à la maison en toute hâte — le soir <persName>Diest</persName> et <persName>Labensky</persName>, je les ai</p><p><hi rend="sic-gramm">quitté</hi> pour le coiffeur — soirée chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>de Berg</persName> — Cavaliers aimables — M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Ingenheim</persName> très impolie — couché à 11h 1/2</p></div><div><head>{1836-11-22}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">22 N. Mardi.</seg></hi> Travaillé chez <persName>Grand’ Maman</persName> — journée malheureuse, <persName>Nalie</persName> n’a pas voulu venir chez moi[s/] — caprices — grande promenade </p><p>&lt;73&gt;</p><p>avec <persName>Vladimir</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>— prêtre à dîner — après dîner lu sa traduction du discours de <persName>Bossuet</persName> sur l’histoire — cela ne me plaît pas, il parle des cadavres que les hommes sont réduits à manger depuis leur chute. </p><p>Le soir tranquillement à la maison. <persName>Vladimir</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>chez <persName>Shinkel</persName>.</p></div><div><head>{1836-11-23}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">23 N. Mercredi</seg></hi>. Beau temps — occupée avec <persName>Nalie</persName> — lettre d’<persName>Eudoxie</persName>.</p></div><div><head>{1836-11-24}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">24 N.</seg></hi> Temps froid — soirée très ennuyeuse chez le roi, malgré que j’ai <hi rend="sic-ortho">ris</hi> à la Stiefmama.</p></div><div><head>{1836-11-25}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">25. N. Vendredi</seg></hi> — Tranquillement à la maison — lecture — désa-&lt;73v&gt;gréments avec <persName>Alexandrine</persName>.</p></div><div><head>{1836-11-26}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">26 N. Samedi.</seg></hi> Dîné chez le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Guillaume</persName>. Les <persName>Galitzin</persName> — <persName>Rödern</persName><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Hochberg</persName>. Soirée chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Luxenbourg</hi>.</p></div><div><head>{1836-11-27}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">27. Dimanche.</seg></hi> — Toute la journée à la maison — à dîner <persName>Human</persName> — bavard ennuyeux.</p></div><div><head>{1836-12-13}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">13 Décembre. Mardi.</seg></hi> J’ai<note place="foot" xml:id="ftn29" n="29"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил.</p></note> laissé <hi rend="sic-gramm">passé</hi> bien de temps sans écrire et je m’en repens comme chaque fois que je le fais. Nous sommes moins sortis ces derniers temps. A un bal chez les <persName>Koutouzof</persName> et à une soirée musicale </p><p>&lt;74&gt;</p><p>aussi chez eux. M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Crescini</persName> a chanté parfaitement bien, [ainsi que/avec la] C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Potocka</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>— M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Human</persName>, <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Федоровъ</seg></hi>, <persName>Witzleeben</persName> &amp;&amp;. M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Crescini</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>avoit aussi chanté chez nous un soir. J’ai beaucoup lu tous ces temps-ci et aujourd’hui j’ai fini le second volume de <persName>Müller</persName>. Soirée ennuyeuse chez M<hi rend="exposant">e</hi> d’<persName>Aglié</persName> — elle a chanté, la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Potocka</persName>, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Hanecken</persName>.</p></div><div><head>{1836-12-14}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">14. Mercredi.</seg></hi> Ce matin comencé<note place="foot" xml:id="ftn30" n="30"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> les <hi rend="underline" xml:space="preserve">mémoires relatifs à l’histoire de </hi><placeName><seg rend="underline" style="font-size:12pt">France</seg></placeName><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Grégoire de Tours</persName>. Grande promenade, </p><p>&lt;74v&gt;</p><p>visites — C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Trautmansdorf</persName> — enterrement de la P<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Louise Radziwill</persName>. </p></div><div><head>{1836-12-15}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">15. Jeudi.</seg></hi> Lu chez <persName>Grand’ Maman</persName> — occupée de <persName>Nalie</persName> — histoire de <placeName><seg style="font-size:12pt">France</seg></placeName> — soirée chez <persName>Trautmansdorf</persName>.</p></div><div><head>{1836-12-16}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">16. Vendredi.</seg></hi> Dîné chez <persName>Antoninie</persName><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Galitzin</persName>, <persName>Potocki</persName>, d’<persName>Ossons</persName> &amp;&amp; ensuite au théâtre français avec <persName>Ribeaupiert</persName>.</p></div><div><head>{1836-12-17}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">17. Samedi.</seg></hi> Soirée chez <persName>Luxebourg</persName>.</p></div><div><head>{1836-12-18}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">18. Dimanche</seg></hi> — fête de l’<persName>Empereur</persName>, église — le petit <persName>Galitzin</persName> a <hi rend="sic-ortho">comunié</hi> — promenade avec <persName>Nalie</persName> au marché — ensuite avec <persName>Vladimir</persName> au parc — rencontré beaucoup de monde — </p><p>&lt;75&gt;</p><p>le soir <persName>Vladimir</persName> chez <persName>Wittgenstein</persName> — moi à la maison.</p></div><div><head>{1836-12-19}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi</seg><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> 19.</seg></hi> M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Benk</persName> à dîner. Journée en courses.</p></div><div><head>{1836-12-20}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 20.</seg></hi> Matinée en courses — dîné chez <persName>Wittgenstein</persName> — général <persName>Kalkre</persName><persName>utz</persName> — <persName>Shoppe</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>&amp;&amp;. — ce soir prêtre — <persName>Antonini</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>— P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Galitzin</persName> pour prendre congé.</p></div><div><head>{1836-12-21}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 21</seg></hi>. — Promenade avec <persName>Nalie</persName> — <persName>Handel</persName> — <persName xml:space="preserve">Sophie </persName><persName>Kitcher</persName> — soirée chez les <persName>Nagler</persName>.</p></div><div><head>{1836-12-22+} </head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 22. Vendredi 23.</seg></hi> Ces deux <hi rend="sic-gramm">jour</hi> se sont passés très tranquillement à la maison.</p><p>&lt;75v&gt;</p></div><div><head>{1836-12-24}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 24.</seg></hi> Ce matin à 5 h. réveillée par du train et de la fumée — feu ds la cuisine — les enfants transportés dans le cabinet de <persName>Vladimir</persName> — Le soir arbre de Noël — Prêtre, Prêtresse, Prêterons enfants <persName>Dietz</persName>. </p></div><div><head>{1836-12-25}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 25</seg></hi>. De nouveau les arbres et les <persName>Dietz</persName>. — les <persName>Berg</persName> et <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Федоровъ</seg></hi>.</p></div><div><head>{1836-12-26+}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 26.</seg></hi> Froid — promenade avec les enfants <persName>Diest</persName>.</p><p>Mardi, Mercredi, Jeudi — promenades — et soirées à la maison.</p></div><div><head>{1836-12-30}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 30 décembre.</seg></hi> Fête charmante </p><p>&lt;76&gt;</p><p>chez les <persName>Dietz</persName> — 54 enfants pauvres ont été habillés depuis la tête jusqu’aux pieds en outre ils ont reçu des gâteaux, des petits livres, et ils sont eu à souper. On a chanté des cantiques et tenu un discours. [Ces enfants on/] La somme générale est montée à 230 écus excepté le souper. M<hi rend="exposant">r</hi> de <persName>Ribeaupiert</persName>, <persName>Labensky</persName>, les <hi rend="persName-sic-ortho">d’Ossons</hi>.</p></div><div><head>{1836-12-31}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 31</seg></hi> <hi rend="sic-gramm">Recomencée</hi><note place="foot" xml:id="ftn31" n="31"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> à danser chez <persName>Luxebourg</persName> — <hi rend="sic-lex">rencontré la nouvelle année</hi> chez <persName>Grand’ Maman</persName>.—</p></div></div></div></body></text></TEI>