<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/><author>ksspd</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2018-08-17</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2018-08-27T12:36:39Z</date><name>ksspd</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head>Единица хранения 219 19-2</head><div><head>[sans chapîtres]</head><p>&lt;1&gt;</p><div><head>{1830-04-03}</head><p><placeName>Marino</placeName> <hi rend="Дата1">3 avril 1830</hi> </p><p>Prière pour les jeunes filles.</p><p>Mon Dieu! Toi que j'adore comme le Créateur, le souverain Maître du monde, et que j’invoque comme le meilleur des Pères! je te rends grâce de toutes les faveurs que tu m’as accordées jusqu’à présent, [/l’âge de 15 ans]. Tu as protégé mon enfance, tu as environné ma jeunesse de secours et d’instructions pour éclairer mon esprit, et pour former mon cœur à la vertu. Tu m’as reçue dans ton alliance et à la <hi rend="sic-ortho">comunion</hi> de ton divin fils notre Sauveur. O Dieu! je suis attachée à ta loi, j’ai conclu que ma position étoit de garder tes commandements. Ne permets pas que je me laisse enlever la bonne part que j’ai choisie. Je suis à Toi, Seigneur, soutiens moi suivant ta parole! C’est avec crainte et tremblement que j’envisage le monde où je vais entrer; ses <hi rend="sic-ortho">ecueils</hi>, ses tentations, </p><p>&lt;1v&gt;</p><p>ses pièges! Bien loin de me prévaloir de ma liberté pour marcher comme mon cœur me mène, fais qu’une sage défiance de moi-même me garde des dangers où je vais être exposée; conserve moi le conducteur de ma jeunesse et je serai docile à ses avis. Surtout, o mon Dieu! sois toi même mon guide ; ne t’éloigne pas de moi, soutiens-moi par ta grâce puissante et la séduction n’aura aucune prise sur moi; je détournerai mes yeux des vanités du monde et je garderai mon cœur de ses convoitises, ma parure sera la modestie, l’honnêteté, l’innocence ; aucun motif terrestre ne pourra me faire oublier les intérêts de mon âme et la promesse que je te fais d’être fidèle à tes lois. Fais que je trouve dans des occupations honnêtes les ressources qui me sont nécessaires, et l’amour du travail me <hi rend="sic-ortho">preservera</hi> des tentations et de l’oisiveté. — Me tenant en garde contre toute liaison qui pourroit </p><p>&lt;2&gt;</p><p>Corrompre mes principes, <hi rend="sic-ortho">alterer</hi> la pureté de mes <hi rend="sic-ortho">sentimens</hi>, je prendrai pour compagnes les personnes sages et vertueuses, elles seront les garants de ma vertu.</p><p>Que si je venois à m’écarter par surprise, ou par foiblesse de mes devoirs, fais-moi sentir ma faute, ramène moi promptement à Toi, que j’éprouve ta grâce; fais-moi revivre selon ta miséricorde. O mon Dieu, mon tendre Père! Tu vois le désir de mon cœur, réponds à ma voix, ajoute à ces grâces tout ce que tu sais [mettre/m’être] avantageux pour la vie présente: je m’abandonne à ta Providence; mais dans quelqu’état que tu veuilles me placer, fais que, toujours soumise à ta volonté sainte, ma vie soit exempte de tâches et de reproches et que je puisse, en tout <hi rend="sic-ortho">tems</hi>, dans toutes les circonstances, me reposer avec confiance sur ton amour. Amen !</p><p>&lt;3&gt;</p></div><div><head>{1830-09-23}</head><p>Ce qui s’est passé de plus remarquable pour moi depuis notre retour de <placeName>Kamenka</placeName></p><p><hi rend="Дата1">Le 23 Septembre 1830</hi></p><p>&lt;4&gt;</p></div><div><head>{1830-11-23+}</head><p><placeName>Marino</placeName> <hi rend="Дата1">23 Novembre 1830</hi></p><p><hi rend="Дата1">Dimanche.</hi></p><p>Notre voyage pour aller à <placeName>Kamenka</placeName> fut heureux; je voyageois avec <persName>Maman</persName> et <persName>Léonille</persName>; mon caractère changea <hi rend="sic-ortho">étonnament</hi> pendant ce voyage. O! Dieu pardonne le moi, je crois que c’étoit de la jalousie, et sur quoi étoit-elle fondée; mais comme par là mon caractère devint désagréable, et alors ma jalousie put être fondée sur quelque chose. Mais enfin ce fut le temps le plus malheureux pour moi, dont je me rappelle, j’avois Dieu contre moi, parce que je n’avois pas ma chère <persName>Maman</persName> pour moi, enfin j’étois moi même contre moi. Heureusement ce temps est passé, et j’espère, Dieu aidant, qu’il ne reviendra plus jamais. Quelque temps après notre retour le Pasteur <persName>Rosenstrauch</persName> arriva pour la consécration de la petite chapelle </p><p>&lt;4v&gt;</p><p>sur l’île. Le pasteur parla plus longtemps [/avec moi] qu’il ne l’avoit jamais fait et [/il me fit] un grand plaisir. La consécration de l’église eut lieu au jour de fête de <persName>Maman</persName>. L’église fut très joliment ornée de fleurs d’orangers et de citronniers; <persName>Maman</persName> m’avoit tout à fait <hi rend="sic-gramm">pardonné</hi>, j’étois heureuse.</p><p>Déjà pendant notre voyage, plus nous approchions d’<placeName>Ivanofsky</placeName> et plus on nous disoit que le <hi rend="sic-ortho">Cholera</hi><hi rend="underline" xml:space="preserve"> Morbus</hi> ravageoit notre contrée. Nous restâmes assez calmes, par la grâce de Dieu. Depuis, cette maladie a fait bien d’autres ravages à <placeName>Moscou</placeName>, où sont mes frères. Autres inquiétudes, mais [-/] l’exemple de parfaite résignation et confiance en Dieu, que <persName>Maman</persName>, amie, nous donne, [/fait que] nous [/sommes] aussi <hi rend="sic-ortho">tranquils</hi>. Nous nous sommes occupées tout ces temps-ci à faire de petits sachets de <hi rend="underline">Chlore,</hi> que </p><p>&lt;5&gt;</p><p><persName>Maman</persName> envoyoit dans les villages près du danger, ce qui faisoit que nous nous rappelions sans cesse la maladie.</p><p>A présent nous voilà sur le point de partir pour <placeName>Moscou</placeName>, c’est à dire, quand Dieu voudra que la maladie finisse tout à fait et que les quarantaines soient levées. Par chaque poste nous pouvons nous attendre à apprendre la mort de l’un de nos frères. <persName>Alexandre</persName> a fait une grande maladie, Dieu l’a sauvé du danger.</p><p>Je voudrois, une fois ou l’autre, même si je le puis cet hiver à <placeName>Moscou</placeName>, mener le genre de vie suivant, si <persName>Maman</persName> n’a rien contre. Lorsque nous serons tout à fait seuls, dîner à table, mais lorsqu’il y aura du monde dîner dans ma chambre, surtout les Dimanches; chercher toujours à faire du bien, surtout les jours de fêtes, chercher des malades, </p><p>&lt;5v&gt;</p><p>des pauvres et des <hi rend="sic-ortho">afligés</hi>. O! mon Dieu, aide [/moi] à remplir ce projet, car je ne veux pas me faire religieuse, parceque je puis faire plus de bien en étant avec ma chère <persName>Maman</persName>. Mais je ne veux pas aller dans le monde. Ah! si je pouvais remplir ce projet. Je veux toujours être avec <persName>Maman</persName>, ne jamais la quitter si Dieu me le permet. J’ai à présent bientôt dix-sept ans; je puis savoir ce que je désire: je désire prendre beaucoup de leçons de dessin et surtout de chants. Chanter pour <persName>Maman</persName>, mes frères et sœurs et moi. Traduire beaucoup de livres pour les enfants et les domestiques.</p><p><hi rend="Дата1">Le 25 Novembre</hi> nous avons appris que ma pauvre sœur <persName>Eliza</persName> n’est pas heureuse au milieu de sa famille en <placeName>Angleterre</placeName>; si elle décidoit [elle/à venir demeurer parmi nous], elle trouveroit une mère excellente et une quantité </p><p>&lt;6&gt;</p><p>de frères et de sœurs qui tâcheroient de la rendre bien heureuse. O! mon Dieu, aide-moi, si elle a un caractère difficile, d’être bien bien douce et bonne avec elle, je l’écris pour me <hi rend="sic-ortho">rappeller</hi> que j’en prends [une/la] résolution. </p></div><div><head>{1830-11-29+}</head><p><hi rend="Дата1">29 Novembre. Dimanche.</hi></p><p>J’ai un projet en tête que je veux écrire pour m’en <hi rend="sic-ortho">rappeller</hi> lorsque je serai à <placeName>Moscou</placeName>.</p><p>Je veux prier M<hi rend="superscript">r</hi> <persName>Rosenstrauch</persName> ou M<hi rend="superscript">me</hi> <persName>Navasiltzof</persName> qui tous deux demeurent à <placeName>Moscou</placeName><hi rend="color(00B050)">,</hi> de me trouver quelques petites filles de 6 à 7 ans de parents bien pauvres. Je <hi rend="sic-gramm">l’ai</hi> ferai venir une heure par jour chez moi, leur apprendrai à lire à écrire, un petit <hi rend="sic-ortho">cathéchisme</hi>, elles apprendroient à travailler, à compter, et le Dimanche je leur ferai lire et raconter l’ancien et le nouveau testament. Au commencement je ne veux en avoir que deux ou trois, plus tard je pourrais en faire venir davantage si </p><p>&lt;6v&gt;</p><p>je vois que cela me réussit. O! mon Dieu, aide-moi, je t’en prie avec ferveur du fond de mon cœur, peut-être que je ferai un peu de bien à l’un de tes enfants; mais je veux le faire aussi secrètement que possible. Mon Dieu aide-moi, aide-moi pendant toute la journée et tous les jours à faire tout ce qui ce te [-/sera] agréable. Il faut absolument que j’aie la liste de [/mes] <hi rend="sic-ortho">fileuls</hi> avec leurs âges pour que je puisse leur faire du bien. </p><p>____________</p><p><persName>Maman</persName> et nous tous avons eu une bien grande frayeur à cause d’une estafette envoyée de <placeName>Moscou</placeName>. <persName>Maman</persName> a <hi rend="sic-ortho">du</hi> mettre des <hi rend="sic-ortho">sang-sues</hi> et Dieu merci la frayeur ne lui a pas fait de mal. Mais les nouvelles étoient affligeantes. —</p><p>Nous sommes <hi rend="Дата1">au quatorze Décembre</hi> et n’avons pas [encore/] de neige, au contraire un dégel complet. La maladie s’est déclarée à <placeName>Rilsk</placeName>. </p><p>&lt;7&gt;</p><p>Le district est cerné, les malheureux gens qui sont dehors nuit et jour me font bien de la peine. Nous recevons la nouvelle que <placeName>Varsovie</placeName> est en <hi rend="sic-ortho">insurection</hi>, [/que] Dieu nous garde en <placeName>Russie</placeName>, et qu’il n’arrive rien de semblable, mais que sa volonté soit faite.</p><p>____________</p><p>Après bien des désagréments les quarantaines [furent/sont] levées et <persName>Maman</persName> peut espérer <hi rend="sic-gramm">de</hi> rejoindre ses enfants de <placeName>Moscou</placeName>.</p><p>____________</p><p>Enfin après un bien ennuyeux voyage nous arrivâmes <hi rend="Дата1">le 20 Janvier</hi> à <placeName>Moscou</placeName>, Dieu soit loué nous trouvâmes <persName>Maman</persName> et mes frères en bonne santé. Dès les premiers jours je tombois assez fortement malade; même à présent je dois prendre encore beaucoup de précautions ce qui fait que je suis presque toujours à la maison. Depuis que je suis à <placeName>Moscou</placeName> [/je n’ai] fait de </p><p>&lt;7v&gt;</p><p>visite qu’à M<hi rend="superscript">elle</hi> <persName>Machkoff</persName>, à M<hi rend="superscript">me</hi> <persName>Navasiltzof</persName> et à M<hi rend="superscript">me</hi> <persName>Gléboff</persName>. </p><p>Je n’ai non plus vu que ces personnes et les D<hi rend="superscript">elles</hi> <persName>Davidof</persName><persName>[s/]</persName>.</p><p>A présent je vais écrire chaque soirs si je le puis les événements de la journée.</p><p>____________</p></div><div><head>{1831-02-15}</head><p><hi rend="Дата1">1831.</hi></p><p><hi rend="Дата1">Dimanche 15 février 1831.</hi></p><p>Hier au soir j’étois <hi rend="sic-ortho">inquiéte</hi> pour ma bonne <persName>Maman</persName>, elle n’étoit pas tout à fait bien, je priois Dieu avec beaucoup de ferveur, mais pas avec beaucoup de soumission. Ce matin je ne me suis pas bien conduite et <persName>Maman</persName> a été obligée de me reprendre, je tâcherai de ne plus retomber dans cette faute; j’ai copié un superbe cantique Allemand, je tâcherai de l’apprendre par cœur. <persName>Maman</persName> ne se porte pas encore tout à fait bien, nous sommes restés presque toute la soirée ensemble chez <persName>Maman</persName>.</p><p>&lt;8&gt;</p></div><div><head>{1831-02-16}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 16.</hi></p><p>Je me suis levée de meilleure heure que les autres jours, je me suis occupée avec plaisir. Pendant ma leçon de musique M<hi rend="superscript">r</hi> <persName>Enishta</persName> est arrivé, sans que je <hi rend="sic-ortho">sâche</hi> que c’étoit [/lui], il m’a paru très bon, mais en même temps drôle. Le soir il y a eu leçon de danse; la petite <persName>Davidoff</persName> y étoit. On dit qu’elle m’aime beaucoup; j’ai pu remarquer à cette occasion combien l’on est <hi rend="sic-ortho">porte</hi> à aimer ceux qui vous aiment.</p><p><hi rend="underline">Aimez vos ennemis</hi>, dit le seigneur, car les publicains et les gens de mauvaise vie, aiment aussi ceux qui les aiment.</p></div><div><head>{1831-02-17}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 17.</hi></p><p>La journée s’est <hi rend="sic-gramm">passé</hi> heureusement j’ai pu marcher au boulevard, ce que j’ai fait sans penser si l’on me trouveroit bien ou non. Le soir il y a eu la leçon d’Anglois, personne n’est venu chez nous; J’ai prié pour le père de M<hi rend="superscript">me</hi> <persName>Navasilt</persName>.</p><p>&lt;8v&gt;</p></div><div><head>{1831-02-18}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 18 Février.</hi></p><p>La journée s’est <hi rend="sic-gramm">passé</hi> sans aucun événement nous avons la visite de la pauvre M<hi rend="superscript">elle</hi> <persName>Horn</persName>, il me semble qu’elle a été contente de moi. Dieu donne que je sois toujours aimable avec les personnes pauvres. Le soir M<hi rend="superscript">me</hi> <persName>Navasiltzof</persName> est venue, elle [/est] restée quelque temps ds ma chambre. Le soir il y a eu la leçon de danse.</p></div><div><head>{1831-02-19}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Jeudi 19 Février </hi></p><p>Je me suis levée assez tard, [je/et] me suis extrêmement emportée, heureusement contre moi-même, en faisant mes cheveux, je m’en suis bien repentie, car même j’ai été brusque envers M<hi rend="superscript">elle</hi> <persName>Guinet</persName>, qui est toujours si bonne </p><p>&lt;9&gt;</p><p>pour moi, le reste du jour a été Dieu merci bien, j’ai été chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Nurembergois</hi>, le soir il y a eu la leçon d’Anglois.</p></div><div><head>{1831-02-20+}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 20 F.</hi></p><p>Ce matin j’ai été impatiente en pensant que j’avois tant à faire et si peu de temps; mais après j’ai prié Dieu de m’aider et le temps m’a paru s’allonger pour moi. Le [/soir] il y a eu la leçon de danse j’étois malade ainsi que <hi rend="Дата1">Samedi 21</hi>, <hi rend="Дата1">Dimanche 22</hi>. <hi rend="Дата1">Lundi 23</hi> j’ai été mieux, [j’ai été/] assez patiente et douce envers tout le monde, au fond je suis contente de ce que je mène une vie si retirée, car je ne sors presque pas, j’attends l’air du printemps avec une grande impatience, c’est très mal, car il ne faut jamais rien attendre avec impatience.</p><p>&lt;9v&gt;</p></div><div><head>{1831-02-24+}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 24 Février</hi></p><p>Nous voilà au carnaval, je ne crois pas avoir des amusements bien brillants mais je n’en serai que plus heureuse. Dieu donne que je conserve ces goûts, ils sont bons pour la méditation. Pendant le carnaval, j’ai été souvent impatiente, j’ai même manqué à <persName>Maman</persName>, je prie Dieu qu’il me le pardonne. Vendredi nous avons été au spectacle; à midi, je ne me suis pas beaucoup amusée. Nous avions les <hi rend="persName-sic-ortho">Volkofs</hi> pour voisins. On m’a <hi rend="sic-gramm">trouvé</hi> bien, ce qui ne m’a pas fait de peine au commencement, mais, ensuite lorsque <persName>Maman</persName> m’a dit qu’elle carroisseroit davantage <persName>Léonille</persName> pour la </p><p>&lt;10&gt;</p><p>consoler, je me suis trouvée extrêmement triste, et j’ai vu bien alors la différence qu’il y avoit entre les caresses d’une mère ou les louanges du monde, je voudrois plutôt ne jamais être trouvée bien. Le Comte <persName>Orloff</persName> est mort <hi rend="Дата1">Samedi 28 Février</hi>, M<hi rend="superscript">me</hi> <hi rend="color(0033CC)">N.</hi> est bien triste.</p></div><div><head>{1831-03-01}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 1 Mars</hi></p><p>Ce matin nous avons été Dieu merci à l’Eglise, je me portois bien, à l’Eglise Allemande avec <persName>Maman</persName>, j’ai entendu un très beau sermon sur la passion. De l’Eglise nous sommes allées chez M<hi rend="superscript">elle</hi> <persName>Machkoff</persName>, ensuite <persName>Maman</persName> est allée chez M<hi rend="superscript">me</hi> <persName>M</persName>. J’ai vu ses deux filles qui me paraissent gentilles. Nous avons dîné chez la Comtesse <persName>Tolstoy</persName>, et de là nous sommes allés au théâtre </p><p>&lt;10v&gt;</p><p>français, où on a joué de très jolies pièces, nous nous sommes beaucoup amusés.</p></div><div><head>{1831-03-02}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 2 Mars.</hi></p><p>Nous voilà au grand carême, j’espère que nous le passerons comme il doit se passer. La journée s’est passée très agréablement et très tranquillement, je n’ai pas fait des péchés très marquants. Mais comme c’est honteux pour tous les humains de penser qu’on ne peut pas rester une minute sans faire un péché. Le soir nous avons fait une lecture.</p></div><div><head>{1831-03-03}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 3 Mars.</hi></p><p>Ce matin je me suis levée assez tard, je n’ai pas été assez douce, j’espère que la journée finira mieux qu’elle n’a <hi rend="sic-gramm">commencée</hi>. Le soir il y a eu une leçon d’Anglois</p><p>&lt;11&gt;</p></div><div><head>{1831-03-04}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 4.</hi></p><p>Je ne me suis pas sentie bien toute la journée, <persName>Maman</persName> a été à l’enterrement du Comte <persName>Orloff</persName>. Après le dîner elle a reçu de mauvaises nouvelles de <persName>Grand’Maman</persName>, Dieu merci [/3] à présent [/2] elle va mieux [/1]. Le soir l’aide de camp <hi rend="persName-lang-ru">Лихачевъ</hi> est venu faire une visite. Je dois [-/] prendre bien garde à mon caractère qui se gâte et devient impatient. Mon Dieu, aide-moi.</p></div><div><head>{1831-03-05}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 5.</hi></p><p>Aujourd’hui nous avons vu le fils <persName>Rosenstrauch</persName>, <hi rend="sic-gramm">qu’elle</hi> excellente figure il a. Le soir j’ai été impatiente envers <persName>Maman</persName> et seulement par une trop haute idée de moi-même, </p><p>&lt;11v&gt;</p><p>je voulois même [-/croire que je savois] travailler la tapisserie parfaitement bien, et je ne voulois pas <hi rend="sic-ortho">ceder</hi> cela à <persName>Léonille</persName>. On nous a fait jouer du clavecin.</p></div><div><head>{1831-03-06}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 6 mars.</hi></p><p>La journée s’est passée tranquillement, Dieu ne me quitte pas. O! Qu’il soit loué et béni.</p></div><div><head>{1831-03-07}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 7</hi> —</p><p>Aujourd’hui je me suis levée plus tôt qu’à l’ordinaire. J’ai [/lu] un passage de [-/l’Évangile], là où <persName>Pierre</persName> <hi rend="sic-ortho">renit</hi> trois fois le Sauveur, que le coq chante, et que le regard du Seigneur le fait rentrer en lui même. O! Dieu, donne qu’un seul, un seul de tes regards me fasse aussi rentrer en moi-même. </p><p>&lt;12&gt;</p><p>La journée se passa bien, j’ai eu des pensées plus Chrétiennes qu’à l’ordinaire. </p></div><div><head>{1831-03-08}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 8</hi>.—</p><p>Aujourd’hui je me suis aussi levée de bonne heure, je suis bien contente de voir (mais ce n’est qu’aux prières que je dois cela) de voir que le concert où nous allons aujourd’hui ne me [fait/détourne] pas de [autres/mes] devoirs accoutumés. [O/Mon] Dieu merci. Je ne voulois point du tout paroître belle ni jolie, je suis toute déconcertée que le contraire soit arrivé, en général on me trouve beaucoup mieux que je n’aurois jamais pu le penser; j’en suis contente [non/] parce que cela ne déplaît [/jamais], mais tellement [-/étonnée], que je crois toujours qu’on se trompe.</p><p>&lt;12v&gt;</p><p>Il y avoit une foule de monde au concert. Les D<hi rend="superscript">elles</hi> <hi rend="persName-lang-ru">Акуловъ</hi>, <hi rend="persName-lang-ru">Тартеньевъ</hi> et <hi rend="persName-lang-ru">Шереметьевъ</hi> ont chanté, les D<hi rend="superscript">elles</hi> <persName>Richter</persName> et <hi rend="persName-lang-ru">Озеровъ</hi> ont joué du clavecin.</p></div><div><head>{1831-03-09}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 9 Mars.</hi></p><p>Je me suis levée assez de bonne heure. La journée s’est passée très tranquillement; Le soir Léonille m’a beaucoup <hi rend="sic-gramm">touché</hi> en disant [en/en] pleurant <hi rend="sic-gramm">de</hi> ce qu’elle n’étoit plus tout à fait comme avant avec [-/moi]; je le savois déjà mais elle m’a prouvé encore combien elle m’aimait et que j’avois en elle une bonne sœur et une véritable amie.</p><p>&lt;13&gt;</p></div><div><head>{1831-03-10}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 10 Mars</hi>.</p><p>Ce matin je me suis levée tard, nous ne sommes allées qu’au boulevard.</p></div><div><head>{1831-03-11}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 11 Mars.</hi></p><p>Maman a été chez M<hi rend="superscript">elle</hi> <persName>Machkof</persName>, en revenant elle nous a dit qu’elle ne se portoit pas bien.</p></div><div><head>{1831-03-12}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 12</hi>.—</p><p>Nous sommes allées chez M<hi rend="superscript">elle</hi> <persName>Machkof</persName>, elle étoit encore foible, cependant elle recevoit son monde assise sur le canapé.</p></div><div><head>{1831-03-13}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 13</hi>—</p><p>Maman est allée le soir chez M<hi rend="superscript">elle</hi> <persName>Machkof</persName>, en revenant elle nous a dit qu’elle étoit très mal. Le soir il y a eu la leçon de danse, M<hi rend="superscript">r</hi> <persName>Lehatchef</persName> étoit présent, il a fait un tour de <hi rend="sic-ortho">valze</hi> avec nous.</p><p>&lt;13v&gt;</p></div><div><head>{1831-03-14}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 14 Mars </hi></p><p>Ce matin <persName>Maman</persName> a envoyé de très bonne heure pour avoir des nouvelles de M<hi rend="superscript">elle</hi> <persName>M</persName>. elle étoit morte à une heure de la nuit, nous [/en] fûmes tout à fait frappés. </p><p>Nous sommes allés au boulevard après le grand dîner il faisoit très beau.</p></div><div><head>{1831-03-15}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 15</hi>.—</p><p>Nous avons été à l’Eglise <hi rend="underline">russe</hi>, j’ai prié pour <persName>Grand’Maman</persName>, Dieu donne que <persName>Maman</persName> ne reçoive pas la nouvelle de sa mort, mais que sa volonté soit faite. Le soir M<hi rend="superscript">me</hi> <hi rend="persName-lang-ru">Крузъ</hi>, est venue, ensuite les <persName>Obolensky</persName>, les d<hi rend="superscript">elles</hi> m’ont beaucoup plu.</p><p>&lt;14&gt;</p></div><div><head>{1831-03-16}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 16 Mars</hi>.</p><p>Je me suis levée de bonne heure.</p><p>Nous sommes allées au boulevard; pendant la leçon d’écriture, le maître nous a dit qu’il connoissoit une famille dans la plus affreuse misère, nous lui avons envoyé quelques secours. O que les hommes sont foibles, je me réjouissois de faire cela, [et cependant/surtout, parce que je pensois qu’]on auroit une bonne idée de moi, …….<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> [tr] Полторы строчи перечеркнуты, не читаются.</p></note> il faut que je fasse le bien seulement pour Dieu, alors [/il] fait aussi [verr/vér]itablement plaisir. </p><p>&lt;14v&gt;</p></div><div><head>{1831-03-17}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 17 mars</hi>.</p><p>Aujourd’hui on célèbre le <hi rend="sic-ortho">Thedeum</hi>, d’action de <hi rend="sic-ortho">grace</hi> pour la fin de la maladie. Avant d’aller à l’Eglise, <persName>Maman</persName> a reçu de bonnes nouvelles de <persName>Grand’Maman</persName> [ /; pour lesquelles] j’ai bien remercié Dieu.</p></div><div><head>{1831-03-18}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 18</hi>.—</p><p>Je ne suis pas très bien depuis hier, je me suis levée un peu plus tard; les <hi rend="persName-sic-ortho">Tchernichofs</hi> vont <hi rend="sic-gramm">arrivées</hi>, j’en ai très peur; je suis sûre qu’elles me trouveront sotte et enyeuse<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус.</p></note> au possible.</p></div><div><head>{1831-03-19}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 19</hi>.—</p><p>Nous sommes allés au boulevard plutôt qu’à d’ordinaire, il y avoit beaucoup de monde, nous avons fait la connoissance de M<hi rend="superscript">elle</hi> <persName>Volkof</persName> qui me </p><p>&lt;15&gt;</p><p><hi rend="sic-ortho">parroit</hi> être une très bonne personne, les <hi rend="persName-sic-ortho">Tchernichefs</hi> sont aussi venues au boulevard. Le soir il y a eu musique.</p></div><div><head>{1831-03-20}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 20</hi>.—</p><p>Nous avons été chez <persName xml:space="preserve">Alexandrine </persName><persName>Davidoff</persName> et chez la [-/C<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Panine</persName><hi rend="color(0033CC)">]</hi>, <hi rend="sic-gramm">qu’elle</hi> différence avec sa sœur. Le soir il y a eu leçon de danse, les <persName>Tchernichef</persName> sont tou[s/tes] venues. <persName>Nadine</persName> est charmante à mon goût et à celui de <persName>Maman</persName>.</p></div><div><head>{1831-03-21}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 21</hi>—</p><p>Il y a eu la leçon d’Anglois, le matin nous avions été voir la maison de l’[exercice/exercice], c’est un superbe bâtiment.</p></div><div><head>{1831-03-22+}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 22</hi>—</p><p>Je me suis levée d’assez bonne heure. Ce Dimanche n’a pas bien passé pour moi. </p><p>&lt;15v&gt;</p><p>Je ne me suis occupée de rien, pendant toute la journée. Dieu donne que je n’en passe pas de pareille.</p><p><hi rend="Дата1">[Lundi 22 Mars/]</hi></p><p>Toute la semaine a <hi rend="sic-gramm">passée</hi> sans événements particuliers.</p></div><div><head><anchor xml:id="Hlk522286384"/>{1831-03-29}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 29 Mars</seg></hi></p><p>Je n’ai pu aller à l’église nous avons dîné chez la C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Tolstoy</persName>, le Comte <persName>Wladimir</persName> y était, il a l’air d’un très bon garçon. Le soir nous sommes allées chez les <persName>Tchernichef</persName> où je me suis beaucoup amusée. Nous sommes revenues tard, j’ai encore beaucoup marché avec <persName>Alexandr</persName><persName>e</persName>, qui étoit extrêmement triste, j’ai tâché de le consoler.</p><p>&lt;16&gt;</p></div><div><head>{1831-03-30}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 30 Mars</seg></hi>.</p><p>Nous commençons dès aujourd’hui à faire nos dévotions, o Dieu donne qu’<hi rend="sic-gramm">elle me ramène</hi> dans le bon chemin, dont il me semble que je m’écarte toujours peu à peu, en servant Dieu et <persName><seg rend="underline">Mam</seg></persName><persName><seg rend="underline">a</seg></persName><persName><seg rend="underline">n</seg></persName>. Pourvu que je me trouve toujours heureuse quand on ne m’aimera pas autant, [-/alors] je serai plus sûre d’être aimée de mon Dieu. Le soir nous avons eu les prières, plus tard M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>Volkof</persName> est venue avec son père, elle a chanté et puis on m’a fait jouer.</p></div><div><head>{1831-03-31}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 31</seg></hi>—</p><p>J’ai lu plusieurs bonnes choses, j’aime Dieu par dessus tout au monde. Je suis allée au boulevard où je me suis ennuyée puis on m’a mis des <hi rend="sic-ortho">sang-sues</hi>. </p><p>&lt;16v&gt;</p><p>Le soir j’ai fait encore une lecture du visiteur du pauvre, quel excellent ouvrage. M<hi rend="exposant">me</hi> </p><p><hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Кругликовъ</seg></hi> et <persName>Nadine</persName> sont venues dans ma chambre, elles sont restées toute la [journée/soirée].</p></div><div><head>{1831-04-01}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Mercredi 1 </seg><seg style="font-size:12pt">A</seg><seg style="font-size:12pt">vril</seg></hi>.</p><p>(Ce matin les attrapes ont <sic>comencé</sic><sic>es</sic> dès mon <hi rend="sic-ortho">réveille</hi>) — Nous avons lu un chapitre sur la préparation à la comunion<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note>. Le soir les prières, après les prières encore lu préparation à la comunion.</p></div><div><head>{1831-04-02}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 2</seg></hi>. —</p><p>Nous avons été à l’Eglise, en revenant <persName>Anatole</persName> et <persName>Victor</persName> ont été chez moi, je leur ai fait lire l’institution de la sainte <hi rend="sic-ortho">scène</hi>, ils étoient <hi rend="sic-ortho">tout</hi> deux charmés.</p><p>&lt;17&gt;</p></div><div><head>{1831-04-03}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 3</seg></hi> —</p><p>Ce matin nous avons été à l’Eglise, j’ai pensé un peu à la comunion<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note>, O Dieu! donne, Dieu donne que cette comunion<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> me rende meilleure; mon plus grand désir est d’être pure, mais pure comme un ange. Vendredi soir, après les prières, le prêtre <hi rend="persName-lang-ru-sic-ortho">Кутнсевичъ</hi> est venu nous confesser, il a l’air d’un très brave et digne homme.</p></div><div><head>{1831-04-04}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 4</seg></hi> —</p><p>Nous nous sommes levés de bonne heure, sommes allés à l’Eglise, où nous avons heureusement reçu la comunion<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note>. La journée s’est passée tranquillement</p></div><div><head>{1831-04-05}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">D</seg><seg style="font-size:12pt">imanche 5</seg></hi> —</p><p>Ce matin nous avons tous accompagné <persName>Maman</persName> à son Eglise<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p rend="footnote text"> Лютеранской</p></note>, où elle a pris la comunion<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note>; le pasteur à admirablement bien prêché sur le moment de la </p><p>&lt;17v&gt;</p><p>mort de notre bon Sauveur. Ensuite nous sommes allées chercher la petite <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Краснокутск</seg><seg style="font-size:12pt">i</seg><seg style="font-size:12pt">й</seg></hi> à la pension <persName>Jarni</persName>. Après le dîner nous nous sommes promenés au boulevard. Puis nous avons ramené la petite à sa pension. Le soir nous avons été chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Davidofs</hi>.</p></div><div><head>{1831-04-06}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Lundi 6 </seg><seg style="font-size:12pt">A</seg><seg style="font-size:12pt">vril</seg></hi></p><p>Ce matin je me suis levée assez tard [je/et] me suis occupée très peu. J’ai l’adresse d’une pauvre femme chez laquelle je compte bien aller moi même. Le soir il y a eu leçon de danse, le Prince <persName>Théodor</persName> <persName>Golitzin</persName> y étoit.</p></div><div><head>{1831-04-07}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 7</seg> </hi>—</p><p>Je me suis levée de bonne heure, j’ai lu un <hi rend="sic-ortho">chapître</hi> sur la charité, Dieu donne que je sois charitable. </p><p>&lt;18&gt;</p><p>Le soir il y a eu la leçon d’Anglois. Après cela on a regardé la lune à travers le <hi rend="sic-ortho">telescope</hi>, comme c’est intéressant</p></div><div><head>{1831-04-08}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 8</seg></hi> </p><p>Je me suis levée de bonne heure, <persName>Maman</persName> a Dieu merci bien dormi. La journée s’est [/passée] sans événements extraordinaires. Le soir la leçon de danse.</p></div><div><head>{1831-04-09}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 9</seg></hi> —</p><p>J’ai été le soir avec <persName>M</persName><persName>aman</persName> chez <hi rend="sic-gramm">le</hi> <hi rend="persName-sic-ortho">Tchernichefs</hi>.</p></div><div><head>{1831-04-10}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 10</seg></hi> —</p><p>Nous av[ez/ons] été à <placeName><seg style="font-size:12pt">Simonof</seg></placeName>, comme on y chante bien. Les moines ont l’air en général [-/recueillis]. La vue [/de ce couvent sur <placeName><seg style="font-size:12pt">Moscou</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">]</seg></placeName> est superbe.</p><p><unclear>……</unclear><note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p rend="footnote text"> [tr] Строчка перечеркнута, не читается.</p></note></p></div><div><head>{1831-04-11}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 11</seg></hi> —</p><p>Il y a eu le [/matin] [-/la] [d’Anglois/] promenade des [-/rameaux] </p><p>&lt;18v&gt;</p><p>où nous nous sommes assez amusées, parceque nous étions toutes les trois avec <persName>Maman</persName>. </p></div><div><head>{1831-04-12}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 12 A</seg><seg style="font-size:12pt">vril</seg></hi></p><p>Ce matin nous avons été à l’Eglise, le Comte <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Зубовъ</seg></hi> y est aussi venu ce qui me contrarioit beaucoup. Nous avons dîné[-/] chez la Comtesse <persName>Tolstoy</persName>. Le soir nous avons été chez <persName>Michaud</persName> où je ne me suis pas amusée.</p></div><div><head>{1831-04-13}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Lundi 13 </seg></hi>—</p><p>Nous voilà à la semaine sainte, que Dieu m’<hi rend="sic-gramm">envoit</hi> des pensées bonnes pour ce temps.</p></div><div><head>{1831-04-14}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 14</seg></hi> —</p><p>C’étoit la veille de mon jour de naissance, je n’ai pas assez pensé à Dieu et je n’ai pas été assez reconnoissante</p><p>&lt;19&gt;</p><p> de [/tout] ce qu’il m’avoit <hi rend="sic-gramm">accorder</hi> pendant les 17 ans que j’ai vécu au monde.</p></div><div><head>{1831-04-15}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 15 </hi>—</p><p>Ce matin je me suis levée tard, tout le monde me félicitoit j’étois très heureuse, <persName>Maman</persName> m’avoit fait faire un escalier qui descendoit au jardin. Le soir grâce au Ciel je fus très reconnoissante envers Dieu et je le remercie du fond de mon âme pour l’heureuse journée.</p></div><div><head>{1831-04-16}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Jeudi 16 </seg></hi>—</p><p>Nous avons été à l’Eglise réformée entendre un superbe sermon. Le pasteur <persName>Major</persName> prêche très agréablement.</p></div><div><head>{1831-04-17}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 17</seg></hi> —</p><p>Nous avons été ce matin à l’Eglise, les Evangiles furent lus d’une manière très <hi rend="sic-ortho">solennele</hi>. </p><p>&lt;19&gt;</p><p>Le soir nous sommes allées denouveau à l’Eglise. En revenant nous avons <hi rend="sic-gramm">dînés</hi>, après le dîner nous sommes allés au boulevard, après quoi j’ai lu l’Évangile aux enfants. </p></div><div><head>{1831-04-18}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 18 avril</seg></hi>.</p><p>Nous avons été le soir à l’Eglise Allemande, après cela il y a eu un service russe à la maison.</p></div><div><head>{1831-04-19}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 19</seg></hi> —</p><p>Nous avons été à la messe, et nous sommes restés en famille le reste du jour. Le soir M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>N</persName><persName>.</persName> et les <hi rend="persName-sic-ortho">Davidofs</hi> sont venus chez nous.</p></div><div><head>{1831-04-20}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 20</seg></hi>—</p><p>Toute la journée a été employée à aller faire des visites à toutes les <hi rend="sic-gramm">connoissance</hi> </p><p>&lt;20&gt;</p><p>de <persName>M</persName><persName>aman</persName>.</p></div><div><head>{1831-04-21}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 21</seg></hi>—</p><p>Comme on passe son temps à la ville pendant les fêtes c’est terrible, on ne s’occupe de rien de bon, mais ce qui s’appelle de rien du tout; o mon Dieu que je ne voudrois pas avoir souvent de ces semaines perdues.</p></div><div><head>{1831-04-22}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 22</seg></hi> —</p><p>Ce soir nous sommes allés au concert, je puis dire à ma louange que cela ne me faisoit rien du tout d’avoir été laide, et que je ne m’inquiétois  pas de la mine que je fesois. M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>B</persName><persName>art</persName><persName>enief</persName> a chanté seule. Elle a une charmante voix.</p><p>&lt;20v&gt;</p></div><div><head>{1831-04-23}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 23.</seg></hi></p><p>Nous avons passé par la promenade à <placeName><seg style="font-size:12pt">Padnovintzki</seg></placeName>. Le soir nous avons été chez <persName>Michaux</persName> avec les <hi rend="persName-sic-ortho">Davidofs</hi>, le frère de ces D<hi rend="exposant">elles</hi> y étoit aussi, il nous a beaucoup examinées<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p rend="footnote text"> Первое знакомство с будущим мужем - братом Александрины, Екатерины и Елизаветы Давыдовых</p></note>.</p></div><div><head>{1831-04-24}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 24</seg></hi>—</p><p>Maman a heureusement mieux dormi, et elle se porte mieux. Nous [/avons] été voir les tours de force de <persName>Rapeau</persName> ils sont inouïs. Mes sœurs sont allées à la promenade, je suis restée à la maison, [/vraiment] je n’avois plus la tête à moi tous ces jours-ci, je suis bien contente de rester seule. O! Dieu! Mon Dieu, mon père </p><p>&lt;21&gt;</p><p>fais que je ne t’<hi rend="sic-ortho">oubli</hi> jamais, que je garde toujours mon même amour pour toi, conserve moi aussi mon innocence et fait qu’elle augmente tous les jours.</p></div><div><head>{1831-04-25}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 25 avril</seg></hi></p><p>Nous avons été le matin à la promenade et [-/avons] été voir la chambre obscure, ensuite nous avons passé plusieurs fois la promenade en voiture. Le soir nous sommes restés à la maison.</p></div><div><head>{1831-04-26}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 26</seg></hi></p><p>Le matin nous avons été à l’Eglise, [-/puis] dîné chez la Comtesse <persName>Tolstoy</persName>. Après le dîner nous sommes allées à la promenade, où je me suis ennuyée. En revenant nous <hi rend="sic-gramm">avons</hi> passé chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Tchernichefs</hi>.</p><p>&lt;21v&gt;</p></div><div><head>{1831-04-27}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Lundi 27 avril </seg></hi></p><p>Aujourd’hui nous avons fêté le jour de naissance de <persName>Léonille</persName>, elle a déjà 15 ans. Que Dieu nous la conserve bonne et bien portante. Toute la matinée s’est passée à faire des emplettes. Le soir la petite <persName>Davidof</persName>, les <persName>Tchernichef</persName> et le prince <persName>Golitzin</persName> sont venus passer la soirée; on a joué à différents petits jeux c’étoit très animé.</p></div><div><head>{1831-04-28}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 28</seg></hi>—</p><p>Ce matin Dieu merci nous avons recommencé à nous occuper, j’en suis toute heureuse, je me suis occupée toute la matinée. Après le déjeûner </p><p>&lt;22&gt;</p><p>j’ai été faire <hi rend="sic-gramm">quelque</hi> visites avec <persName>Maman</persName>. M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Volkof</persName> a été chez moi. Après le dîner nous nous sommes promenés au boulevard; plus tard nous avons eu la leçon d’Anglois.</p></div><div><head>{1831-04-29}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 29</seg></hi> —</p><p>Le soir il y a eu leçon de danse.</p></div><div><head>{1831-04-30}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 30</seg></hi></p><p>J’ai com[ancé/mencé] les jus d’herbes, ce qui me fait perdre un temps terrible mais j’espère que cela me fera du bien. </p></div><div><head>{1831-05-01}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Vendredi 1 </seg><seg style="font-size:12pt">M</seg><seg style="font-size:12pt">ai</seg></hi></p><p>Je me suis levée de bonne heure; le temps est fort mauvais. Il est devenu un peu plus <hi rend="sic-ortho">serain</hi> vers le soir. Nous sommes allés à la promenade de <hi rend="placeName-lang-ru">Сокольники</hi> qui est vraiment charmante.</p><p>&lt;22v&gt;</p></div><div><head>{1831-05-02}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 2 M</seg><seg style="font-size:12pt">ai</seg></hi>.</p><p>C’est le jour de naissance d’<persName>Alexandre</persName>, il a déjà 16 ans. Il a fait mauvais toute la journée. Le soir les <hi rend="persName-sic-ortho">Tchernichefs</hi>, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Volko</persName><persName>f</persName>, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Valouef</persName>, le Baron<persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Herward</persName> <hi rend="sic-ortho">son</hi> venus <hi rend="sic-gramm">passés</hi> la soirée, on a joué aux petits jeux.</p></div><div><head>{1831-05-03}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 3</seg></hi>—</p><p>J’ai été à l’Eglise Allemande avec <persName>Maman</persName> et <persName>Nadine</persName>. En revenant nous avons déjeûné et puis j’ai été longtemps au jardin où j’ai travaillé. Le soir <persName>Maman</persName>, <persName>Léonille</persName> et moi avons été chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Davidofs</hi>. Nous avons joué aux petits jeux, le frère de ces dames est venu ensuite, il a l’air d’un excellent jeune homme.</p><p>&lt;23&gt;</p></div><div><head>{1831-05-04}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 4</seg></hi>—</p><p>C’est aujourd’hui que M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Evans</persName> a quitté la maison. Que la volonté de Dieu se fasse. Si <persName>Alexandre</persName> part pour la <placeName><seg style="font-size:12pt">Pologne</seg></placeName>, il peut-être tué, mais s’il reste ici qui [/peut] répondre qu’il ne <hi rend="sic-ortho">meurt</hi> ou bien pire encore que cela, qu’il ne perde son âme. </p></div><div><head>{1831-05-05}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 5</seg></hi> —</p><p>M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Evans</persName> se laisse <hi rend="sic-gramm">touché</hi> il veut rester encore quelque temps.</p></div><div><head>{1831-05-06}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 6</seg></hi>—</p><p>Il est question de ce qu’<persName>Alexandre</persName> parte pour <placeName><seg style="font-size:12pt">Pe</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">tersbourg</seg></placeName>.</p></div><div><head>{1831-05-07}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 7</seg></hi>—</p><p>Ce matin nous avons été faire une visite à une pauvre femme, elle ne nous avoit pas menti, elle n’a qu’un tout petit coin; elle a l’air bien laborieuse et soigneuse ainsi que sa fille.</p><p>&lt;23v&gt;</p></div><div><head>{1831-05-08}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 8</seg></hi> —</p><p>Nous avons été passé la soirée chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Volkofs</hi>, le fils a joué des <hi rend="sic-ortho">quatuors</hi>.</p></div><div><head>{1831-05-09}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 9</seg></hi> —</p><p>M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Bartenief</persName> a dîné chez nous avec M<hi rend="exposant">me</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Кру</seg><seg style="font-size:12pt">ч</seg><seg style="font-size:12pt">ъ</seg></hi>. Après le dîner les <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Кругликовъ</seg></hi> sont venus et nous sommes tous allés au boulevard. En revenant on a engagé le Comte <persName>Bobrinsky</persName> à venir prendre le thé.</p></div><div><head>{1831-05-10}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 10</seg></hi>.—</p><p>Nous avons été à l’Eglise. Le soir les <hi rend="persName-sic-ortho">Volkofs</hi> et les <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Кругликовъ</seg></hi> sont venus, on a joué aux petits jeux.</p></div><div><head>{1831-05-11}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 11</seg></hi> —</p><p>Le soir nous avons eu la leçon [/de danse]. Le Comte <persName>Panin</persName> père est venu pour un instant</p></div><div><head>{1831-05-12}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 12</seg></hi> —</p><p><persName>Maman</persName> a été malade toute la matinée. [-/A]</p><p>&lt;24&gt;</p><p>huit heures les <hi rend="persName-sic-ortho">Tchernichefs</hi> étoient déjà venus. Le soir M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Navasiltzof</persName> est venue prendre le thé. Elle croit que peut-être M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Pragevsky</persName> pourroit accompagner <persName>Alexandre</persName> à <placeName><seg style="font-size:12pt">Petersbourg</seg></placeName>.</p></div><div><head>{1831-05-13}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 13</seg></hi> —</p><p>Ce matin j’ai vu pour la première fois la Comtesse <persName>Aline</persName> <persName>Panin</persName>. <persName>Maman</persName> est Dieu [/merci] presque tout à fait bien. Les <hi rend="persName-sic-ortho">Volkofs</hi> sont partis hier pour la campagne.</p></div><div><head>{1831-05-14}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Jeudi 14 </seg></hi>—</p><p>Il pleuvait, aussi nous nous sommes mises sur le toit de <persName>Léonille</persName>. Le soir nous avons beaucoup [joué/travaillé] dans le jardin.</p></div><div><head>{1831-05-15}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 15</seg></hi> —</p><p><persName>Maman</persName> devoit elle même accompagner <persName>Alexandre</persName>, mais heureusement il s’est trouvé une âme charitable, qui a <hi rend="sic-ortho">epargné</hi> ce voyage pénible à <persName>Maman</persName>, c’est M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Dean</persName>.</p><p>&lt;24v&gt;</p></div><div><head>{1831-05-16}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 16</seg></hi>.—</p><p><persName>Alexandre</persName> a fait tous <hi rend="sic-ortho">ces</hi> préparatifs de départ, j’ai été presque toute la journée avec lui. </p></div><div><head>{1831-05-17}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 17</seg></hi> —</p><p>Nous avons été à l’Eglise, après l’Eglise nous [/sommes] allés dans la chambre d’<persName>Alexandre</persName> l’aider à emballer ses effets. Après cela nous avons lu un beau sermon qui a beaucoup <hi rend="sic-ortho">interessé</hi> <persName>Alexandre</persName>. Après le dîner il y a eu des prières. <persName>Maman</persName> étoit extrêmement triste, j’étois bien contente qu’<persName>Alexandre</persName> la vit ainsi avant son départ, cela lui aura fait plus d’impression. Vers minuit après souper <persName>Alexandre</persName> a fait avancer sa calèche, nous l’avons tous accompagné jusqu’au bas de l’escalier.</p><p>&lt;25&gt;</p><p>O mon Dieu ! exauce mes prières ainsi que celles de <hi rend="sic-gramm">toutes</hi> ma famille, fait qu’<persName>Alexandre</persName> ne s’écarte jamais de la bonne route. Donne, o mon Dieu, que toutes ses bonnes intentions et ses bons projets se réalisent. Mais que ta volonté soit toujours sacrée pour moi, et [/que] jamais je n’ose murmurer. amen.</p></div><div><head>{1831-05-18}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 18</seg></hi> —</p><p>Toute la journée s’est passée bien tristement, <persName>Maman</persName> étoit extrêmement <hi rend="sic-ortho">abatue</hi> tout le jour.</p></div><div><head>{1831-05-19}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 19</seg></hi> —</p><p>Dieu merci, <persName>Maman</persName> a bien dormi, elle est un peu mieux qu’hier, elle peut au moins s’occuper ce qui la distrait un peu. Le soir M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Navassiltzof</persName> est venue avec son neveu et sa nièce <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Davidofs</seg></hi>.</p></div><div><head>{1831-05-20}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 20 Mai</seg></hi></p><p>O mon Dieu, combien je te remercie, de m’avoir donné une </p><p>&lt;25v&gt;</p><p>si bonne <persName>Maman</persName> qui me procure le plaisir d’avoir une petite orpheline à <hi rend="sic-ortho">elever</hi>. O mon Dieu! donne-moi assez de <hi rend="sic-ortho">raisonement</hi> et de sagesse pour faire d’elle une bonne <hi rend="sic-ortho">Chretienne</hi> et une brebis de plus dans ton troupeau. Comme je suis heureuse de cette nouvelle occupation.</p></div><div><head>{1831-05-21}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 21</seg></hi> —</p><p>Nous avons passé la soirée chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Davidofs</hi>, c’étoit fort [/gai], nous avons joué aux petits jeux. J’ai fait la connoissance des D<hi rend="exposant">elles</hi> <hi rend="persName-sic-ortho">Essipofs</hi> qui paroissent très gentilles.</p></div><div><head>{1831-05-22}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 22</seg></hi> —</p><p>Nous sommes allés à pied chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Tchernichefs</hi> et <hi rend="sic-gramm">revenu</hi> de même, il y avoit beaucoup de monde au boulevard.</p><p>&lt;26&gt;</p></div><div><head>{1831-05-23}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Samedi 23 </seg></hi></p><p><persName>[/</persName><persName>Eudoxie</persName> est née <hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">le 12 F</seg><seg style="font-size:12pt">évrier 1826</seg></hi>.] C’est aujourd’hui qu’on m’a amené la petite qui n’est point du tout jolie mais qui a une figure douce, [qui/elle] est extrêmement sensible et me parroit docile. Pourvu que Dieu m’aide à la bien <hi rend="sic-gramm">élevé</hi> pas tant pour ce monde que pour l’autre. Après le dîner elle est revenue, elle m’aime déjà beaucoup, elle est très <hi rend="sic-ortho">obeissante</hi>.</p><p>Le soir j’ai été chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Gl</persName><persName>é</persName><persName>bof</persName> prendre congé d’elle.</p></div><div><head>{1831-05-24}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 24</seg></hi>. —</p><p>J’ai été à l’Eglise avec ma petite; ensuite j’ai lu l’évangile à <persName>Anatole</persName> et <persName>Victor</persName>. Après le dîner j’ai été avec <persName>Maman</persName> chez la Comtesse <persName>Tolstoy</persName>, elle a été très bonne pour nous.</p><p>&lt;26v&gt;</p></div><div><head>{1831-05-25+}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 25</seg></hi> —</p><p>Je me suis levée de bonne heure, j’ai lavé et habillé ma petite. Mardi et Mercredi se sont <hi rend="sic-ortho">passes</hi> sans <hi rend="sic-ortho">evenements</hi> extraordinaires.</p></div><div><head>{1831-05-28}</head><p>Jeudi 26 —</p><p>Nous <sic>avons au</sic><note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"><p rend="footnote text"> [tr] Пропуск слова</p></note> jardin de la cour et où il y avoit foule [de monde/] le jardin me parroit.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"><p rend="footnote text"> [tr] Предложение не завершено</p></note></p></div><div><head>{1831-05-30+}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Samedi </seg><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">le </seg><seg style="font-size:12pt">28</seg></hi> nous sommes partis avec M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Navasiltzof</persName> et les <hi rend="persName-sic-ortho">Davidofs</hi> pour la <placeName><seg style="font-size:12pt">nouvelle Jérusalem</seg></placeName>, la course a été très agréable. Nous sommes revenus Dimanche, tout le monde est venu prendre le thé chez nous.</p></div><div><head>{1831-06-01}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 30</seg></hi> —</p><p>Rien de remarquable ne [c/s]’est passé. </p><p>&lt;27&gt;</p></div><div><head>{1831-06-02}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Mardi 2 Juin </seg></hi></p><p>Nous avons été le matin à l’exposition, le soir il y a eu promenade au boulevard, j’ai tenu le petit <persName>Zimerman</persName> sur les <hi rend="sic-ortho">fonds</hi> <hi rend="sic-lex">de baptême</hi>.</p></div><div><head>{1831-06-03}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 3</seg></hi> —</p><p>Le soir <persName>M</persName><persName>aman</persName> et moi avons été chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Navassiltzof</persName>.</p></div><div><head>{1831-06-04}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Jeudi 4 </seg></hi>—</p><p>Nous avons été à la promenade [/du bois] de<placeName xml:space="preserve"> </placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">Marieno</seg></placeName>; elle n’étoit pas très gaie au moins à moi elle m’a <hi rend="sic-gramm">parue</hi> ainsi</p></div><div><head>{1831-06-05}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 5</seg></hi>.</p><p>Aujourd’hui j’ai été avec <persName>Maman</persName> au couvent où M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>N.</persName> est enterré; comme c’est touchant de voir quand son excellente mère prie sur sa tombe. </p><p>&lt;27v&gt;</p><p>Après cela nous avons été voir une pauvre dame, qui me parroit <hi rend="sic-ortho">interressante</hi> et bien malheureuse. </p></div><div><head>{1831-06-06}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Samedi 6 </seg></hi>—</p><p>Nous avons été aux vêpres.</p></div><div><head>{1831-06-07}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 7</seg></hi> —</p><p>Nous avons été le matin à l’église, après nous avons dîné chez la Comtesse </p><p><persName>Tolstoy</persName>. Le soir nous avons été chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Tchernichefs</hi>.</p></div><div><head>{1831-06-08}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 8</seg></hi> —</p><p>Nous avons été à la cathédrale voir la consécration d’un <hi rend="sic-ortho">archeveque</hi>, c’est la première fois que j’ai vu le <hi rend="sic-lex">Mitropolitain</hi>. De là nous sommes <hi rend="sic-ortho">alles</hi> chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Navassiltzof</persName>. </p><p>&lt;28&gt;</p><p>Le soir nous nous sommes longtemps promenés dans les rues avec les delles <hi rend="persName-sic-ortho">Davidofs</hi> pour trouver un jardin.</p></div><div><head>{1831-06-09}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 9</seg></hi> —</p><p>La P<hi rend="exposant">cesse</hi> <persName>Mestchersky</persName> est venu dîn[é/er] toute seule.</p></div><div><head>{1831-06-10}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 10</seg></hi> —</p><p>Nous nous sommes promenés au boulevard avec les <persName>Troubetzkoy</persName>, les petites sont charmantes.</p><p>---</p><p>Je<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил</p></note> ne sais pas pourquoi j’ai discontinué si longtemps d’écrire ce journal. Depuis nous avons passé un temps <sic>de</sic> plus heureux, c’est à la campagne de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Navassiltzof</persName> à <hi rend="placeName-lang-ru"><seg rend="underline">Отрада</seg></hi>. Nous y avons passé 6 semaines et quelques jours. </p><p>&lt;28v&gt;</p><p>Nous y avons passé un temps bien agréable et fait des <hi rend="sic-gramm">connoissance</hi> qui, j’espère seront pour toute la vie. Ce sont d’excellentes personnes et dont nous avons bien pu voir les défauts et les qualités les voyant tous les jours. Le temps a été tout le temps détestable, cependant nous avons fait des promenades sans fin. <persName>Maman</persName> n’avoit pas d’insomnies et je me portois très bien. Nous sommes revenus à <placeName><seg style="font-size:12pt">Moscou</seg></placeName> du quatorze au quinze. Nous avons eu bien des <hi rend="sic-ortho">désagrements</hi> jusqu’à présent. Les insomnies ont <hi rend="sic-gramm">recomencés</hi>, les affaires vont mal. La dispute qu’il y a eu ds la famille de nos <hi rend="sic-gramm">connoissance</hi> nous a fait </p><p>&lt;29&gt;</p><p>bien de la peine; heureusement il me parroit que tout cela est réparé. Enfin M<hi rend="exposant">r</hi> <hi rend="persName-sic-ortho">Colyer</hi><note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"><p rend="footnote text"> [tr] Colyar</p></note> est arrivé, et j’espère que ce sera pour le bonheur de mes frères. A présent je m’en vais <hi rend="sic-gramm">recommencé</hi> à écrire tous les jours.</p><p>---</p></div><div><head>{1831-09-21}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Lundi 21 </seg><seg style="font-size:12pt">S</seg><seg style="font-size:12pt">eptemb</seg><seg style="font-size:12pt">[/</seg><seg style="font-size:12pt">re</seg><seg style="font-size:12pt">]</seg></hi></p><p>Je n’ai pas encore recommencé à me lever de bonne heure, il faut absolument que je le fasse, car il n’y a pas d’heure plus précieu[x/se] que celle du matin. Le soir toute la famille <persName>D.</persName> a passé[e/] la soirée chez nous, nous avons joué aux petits jeux ce n’étoit pas très animé.</p><p>&lt;29v&gt;</p></div><div><head>{1831-09-22}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Mardi 22 — </seg><seg style="font-size:12pt">Sbre</seg></hi></p><p>Ce matin je me suis levée de bonne heure et j’ai bien rempli toutes les heures de ma journée. Le soir les <hi rend="persName-sic-ortho">Tchernichefs</hi> ont été chez nous. La Comtesse de <persName>Bruge</persName>, qui avoit vu <persName>Grand’Maman</persName> à <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName> a aussi passé quelques instants chez nous.</p></div><div><head>{1831-09-23}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 23</seg></hi> —</p><p>Ce matin je me suis aussi levée d’assez bonne heure, toute ma journée a été très occupée. À table j’ai fâché <persName>Maman</persName> en étant impertinente envers M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guinet</persName>, cette dernière me gâte. Le soir M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Hildebrand</persName> est venu prendre le thé.</p><p>&lt;30&gt;</p></div><div><head>{1831-09-24}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 24</seg></hi> —</p><p><persName>Maman</persName> n’a pas dormi de toute la nuit. Les <hi rend="persName-sic-ortho">Davidofs</hi> ont <hi rend="sic-gramm">dînés</hi> chez nous. Après le dîner les <hi rend="persName-sic-ortho">Krouglikofs</hi> sont venus, nous avons <hi rend="sic-gramm">joués</hi> aux petits jeux.</p></div><div><head>{1831-09-25}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 25</seg></hi> —</p><p>Je<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"><p rend="footnote text"> [tr] Новая смена чернил</p></note> ne suis pas contente de moi depuis <hi rend="sic-gramm">quelque</hi> temps. Je suis si distraite en faisant ma prière, je pense trop aux choses de ce monde, où tout est si fragile. Je trouve aussi que je suis trop sévère envers <persName>Eudoxie</persName> et quelquefois même injuste, comme elle est douce cependant. </p><p>&lt;30v&gt;</p><p>Nous sommes allés voir <hi rend="sic-ortho">soufler</hi> du verre. Ensuite nous sommes allés chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Navassiltzof</persName> où nous sommes restés jusqu’à neuf heures du soir. Nous avons <hi rend="sic-gramm">joués</hi> à différents petits jeux. J’ai essayé ma sonate avec M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Catherine</persName><note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"><p rend="footnote text"> Скорее всего Китти, Екатерина Петровна, сестра Владимира Давидова.</p></note>.</p></div><div><head>{1831-09-26}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Samedi 26 — </seg><seg style="font-size:12pt">Sbre</seg></hi></p><p>Le soir j’ai été prendre le thé chez M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Catherine</persName> pour essayer denouveau la sonate. Nous y sommes <hi rend="sic-gramm">restés</hi> je crois près de deux heures.</p></div><div><head>{1831-09-27}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 27</seg></hi> —</p><p>Nous sommes allés à l’Eglise, après nous avons déjeuné, ensuite nous avons </p><p>&lt;31&gt;</p><p>joué au volant. Nous sommes allés lire un sermon. À deux heures M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Bouharin</persName> est venue, et depuis ce moment jusqu’au soir nous avons eu du monde. <hi rend="sic-gramm">Qu’elle</hi> vie !</p></div><div><head>{1831-09-28}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Lundi 28 </seg></hi>—</p><p>J’ai été toute la journée bien <hi rend="sic-ortho">inquiéte</hi> pour <persName>Léonille</persName>, qui me <hi rend="sic-ortho">parroissoit</hi> être malade.</p></div><div><head>{1831-09-29}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 29</seg></hi> —</p><p><persName>Léonille</persName> a été assez fortement indisposée aujourd’hui. C’étoit le jour de naissance de <persName>Maman</persName>, nous l’avons passé bien tristement. Le soir nous avons vu M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Nav.</persName> et son neveu et sa nièce</p><p>&lt;31v&gt;</p></div><div><head>{1831-09-30}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Mercredi 30 </seg><seg style="font-size:12pt">Sbre</seg></hi></p><p><persName>Léonille</persName> est un peu mieux, Dieu merci. Nous sommes allés le soir un moment voir les <hi rend="persName-sic-ortho">Tchernichefs</hi>, nous ne les avons pas <hi rend="sic-gramm">trouvé</hi> à la maison. Plus tard elles sont <hi rend="sic-gramm">venu</hi> chez nous ainsi que les D<hi rend="exposant">elles</hi> <persName>D.</persName></p></div><div><head>{1831-10-01}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 1</seg><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> O</seg><seg style="font-size:12pt">ctobre</seg></hi>.</p><p><persName>Léonille</persName> est presque bien aujourd’hui, Dieu merci. M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>D</persName><persName>.</persName><note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"><p rend="footnote text"> На какое-то время именно так она называет Владимира. Видно, как постепенно она к нему привязывается и жалеет, если он приходит к ним в ее отсутствии. </p></note> a dîné chez nous, il est resté[e/] jusqu’à 10 heures du soir.</p></div><div><head>{1831-10-02}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 2 O</seg><seg style="font-size:12pt">ctobre</seg></hi>.</p><p>Le temps est terrible, il pleut, ah, si Dieu donnoit, l’hiver passeroit bien <hi rend="sic-ortho">vîte</hi> et bien tranquillement </p><p>&lt;32&gt;</p><p>et puis nous partirons pour <placeName><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Ivanof</seg></placeName><placeName><seg rend="underline" style="font-size:12pt">sky</seg></placeName>. Nous avons été passé la soirée chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Navassiltzof</persName>.</p></div><div><head>{1831-10-03}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 3</seg></hi>—</p><p><persName>Léonille</persName> est Dieu merci beaucoup mieux. Les D<hi rend="exposant">elles</hi> <persName>D</persName><persName>.</persName> ont <hi rend="sic-gramm">prit</hi> un bain chez nous et ont <hi rend="sic-gramm">dînées</hi>. Après dîner leur frère est venu. À 7 heures nous sommes parties pour le théâtre français. Les <hi rend="persName-sic-ortho">Tchernichefs</hi> ont soupé chez nous.</p></div><div><head>{1831-10-04}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 4</seg></hi> —</p><p>Nous avons été à l’église, ensuite <persName>Maman</persName>, <persName>Wladimir</persName> et moi, nous avons dîné chez la Comtesse <persName>Tolstoy</persName>, M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Paschkof</persName> y était. Nous sommes restés toute la soirée seuls.</p><p>&lt;32v&gt;</p></div><div><head>{1831-10-05}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Lundi 5 </seg><seg style="font-size:12pt">Obre</seg></hi></p><p>Je me suis levée très tard. Je me suis bien occupée, ce qui a <hi rend="sic-ortho">vîte</hi> fait passer la matinée. M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Machkof</persName> est venue dîner avec son frère et son beau-frère. Mon cousin <persName>Lili</persName> est arrivé à 2 heures, <persName>Maman</persName> l’a parfaitement bien reçu. Le soir nous avons été prendre congé des <hi rend="persName-sic-ortho">Davidofs</hi>. Cette séparation a été bien pénible. Dieu donne que nous les revoyons bientôt. Dieu donne qu’elles arrivent heureusement.</p><p>&lt;33&gt;</p></div><div><head>{1831-10-06}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 6</seg></hi> —</p><p>Le temps est terrible, la première neige est tombée; Je suis extrêmement triste, c’est le départ des D<hi rend="exposant">elles</hi> <persName>D.</persName> qui m’a <hi rend="sic-gramm">rendu</hi> ainsi. C’est un vrai chagrin pour moi. Les <hi rend="persName-sic-ortho">Tchernichefs</hi> ont dînés chez nous et sont restés jusqu’à dix heures du soir. On a joué aux petits jeux. </p></div><div><head>{1831-10-07}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 7</seg></hi> —</p><p>La terre est encore couverte de neige. <persName>Maman</persName> ne dort pas bien. M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>D.</persName> a dîné chez nous; il est resté jusqu’au soir. M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Wolkof</persName><persName>f</persName> est <hi rend="sic-gramm">venu passés</hi> la soirée. On a joué aux petits jeux. Près <hi rend="sic-gramm">du</hi> onze heures, lorsque tout le monde étoit retiré, <persName>Maman</persName>, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>D.</persName>, </p><p>&lt;33v&gt;</p><p>M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName>, <persName>Wladimir</persName> <persName>E</persName><persName>milie</persName> et moi, nous nous sommes acheminés par le plus beau clair de lune, vers le <hi rend="sic-ortho">cremelin</hi>. Nous ne sommes revenus à la maison qu’à minuit. On a soupé et nous ne nous sommes <hi rend="sic-gramm">couché</hi> qu’à une heure passée. </p></div><div><head>{1831-10-08}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Jeudi 8 </seg><seg style="font-size:12pt">Obre</seg></hi></p><p>Je me suis promenée au boulevard pour la seconde fois, je crois. M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Bartenief</persName> et <persName>Boukarin</persName> ont dîné chez nous.</p></div><div><head>{1831-10-09}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 9</seg></hi> —</p><p>Je me suis levée bien tard, de sorte que je ne sais comment je pourrois faire tout ce que j’ai à faire. Nous avons eu grand dîner. Le Comte <persName>Pierre</persName>, <persName>Wladimir</persName> et <persName>Lili</persName> <persName>Tolstoy</persName>, M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Pa</persName><persName>s</persName><persName>chkof</persName> </p><p>&lt;34&gt;</p><p>et M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>D.</persName> Après dîner nous avons <hi rend="sic-gramm">joués</hi> au volant, ensuite tout le monde <hi rend="sic-gramm">c</hi>’est retiré. <persName>Lili</persName> est parti après le thé.</p></div><div><head>{1831-10-10}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Samedi 10 </seg><seg style="font-size:12pt">Obre</seg></hi></p><p>Les affaires de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>N.</persName> et de son neveu vont toujours mal. Cela me fait une peine que je ne puis dire. Dieu donne que cela s’arrange. Le soir nous avons été au spectacle. Pendant ce temps M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>D.</persName> a passé la soirée ici. J’aurois donné cher pour être <hi rend="sic-gramm">resté</hi> à la maison.</p></div><div><head>{1831-10-11}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 11</seg></hi> —</p><p>Nous avons manqué l’Eglise. Nous sommes allés au boulevard. </p><p>&lt;34v&gt;</p><p>Ensuite nous avons dîné chez la Comtesse <persName>Tolstoy</persName> avec son frère et son neveu. De là nous sommes allés chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Krouglikofs</hi>. Mes sœurs y sont venues ainsi que M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>D.</persName> J’ai cru qu’encore aujourd’hui <sic>je l’</sic><sic>aur</sic><sic>o</sic><sic>is</sic><note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"><p rend="footnote text"> [tr] Пропуск слова.</p></note> pas vu. En revenant à la maison nous avons appris l’arrivée de l’empereur.</p></div><div><head>{1831-10-12}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Lundi 12 </seg><seg style="font-size:12pt">Obre</seg></hi></p><p><persName>Eudoxie</persName> me donne beaucoup de plaisir aujourd’hui. Dieu donne que je fasse toujours mon devoir et que le reste aille comme cela veut. Que Dieu soit toujours présent et le seul présent à ma pensée. &lt;35&gt;</p><p>Le soir j’ai vu un tout petit instant M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>D.</persName> </p></div><div><head>{1831-10-13}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Mardi 13 </seg><seg style="font-size:12pt">Obre</seg></hi></p><p><persName>Eudoxie</persName> m’a donné de l’<hi rend="sic-ortho">embarra</hi> toute la matinée. En descendant l’escalier après le déjeûner, j’ai rencontré M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>D.</persName> nous [l’esca/] nous sommes <hi rend="sic-gramm">parlés</hi> un instant. Nous devions aller au théâtre, c’étoit M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>D.</persName> qui nous avoit procuré des loges mais on a fait des confusions et nous restons à la maison. Dieu merci, j’aime toujours mieux rester à maison. O mon Dieu, mon Dieu que je ne me <hi rend="sic-gramm">fies</hi> pas aux choses de ce monde.</p><p>&lt;35v&gt;</p><p>Nous étions tous ensemble dans la chambre rouge à travailler. Il étoit déjà 9h. et demie du soir. <persName>E</persName><persName>milie</persName> étoit à travailler dans la première salle avec <persName>Marie</persName>, elles arrivent toutes les deux en criant: l’Empereur arrive. Nous croyons que c’est une farce; cependant nous nous enfuyons avec nos ouvrages, puis nous revenons dans la chambre rouge, l’Empereur n’y étoit pas encore. Enfin <persName>Maman</persName> va dans les autres salons, et trouve <persName>Nic</persName><persName>olas</persName> appuyé tout tranquillement contre le billard à attendre <hi rend="sic-ortho">patiement</hi> que <persName>Maman</persName> vienne. </p><p>&lt;36&gt;</p><p><persName>Maman</persName> toute effrayée de le voir ainsi, s’embarrasse, elle étoit toute tremblante. Il vient dans la chambre rouge, il s’asseoit et parle là pendant une demi-heure si aimablement d’<persName>Alexandre</persName>, beaucoup de la Comtesse <persName>Wielkorsky</persName>, de l’<persName>Impératrice</persName>, de ses enfants. Enfin il part nous laissant dans l’admiration de sa bonté de son amabilité et de sa beauté.</p></div><div><head>{1831-10-14}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Mercredi 14 </seg><seg style="font-size:12pt">Obre</seg></hi></p><p>La journée s’est passée assez tranquillement, à six h. et demie le Comte <persName>Tolstoy</persName> est venu, ensuite son père qui nous a racontré des traits charmants de l’<persName>Empereur</persName>. Ensuite est venu le Prince <persName>Fifi</persName> <persName>Golitzin</persName>. Enfin <sic>l’aide camp</sic><note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p rend="footnote text"> [tr] Пропуск слова</p></note> <hi rend="persName-sic-ortho">Krösenstern</hi> </p><p>&lt;36v&gt;</p><p>qui est resté chez nous jusqu’à dix h. et demie, et nous a montré comment arranger un <hi rend="sic-gramm">des</hi> ces vases en verre avec <hi rend="sic-gramm">différente</hi> découpures.</p></div><div><head>{1831-10-15}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Jeudi 15 </seg><seg style="font-size:12pt">Obre</seg></hi></p><p>L’<persName>Impératrice</persName> est arrivée hier au soir. Elle a fait dire à <persName>Maman</persName> de venir ce soir à 9 h. chez elle. Elle est revenue encore de bonne heure. </p></div><div><head>{1831-10-16}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Vendredi 16 </seg><seg style="font-size:12pt">Obre</seg></hi></p><p>L’<persName>Empereur</persName> et l’<persName>Impératrice</persName> ont <hi rend="sic-gramm">passés</hi> au boulevard [/tout à fait seuls] à pied sans même de domestique.</p></div><div><head>{1831-10-17}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 17</seg></hi> —</p><p>Toute la soirée a été occupée à préparer les toilettes qui devoient parroitre le lendemain. </p><p>&lt;37&gt;</p><p>J’ai été quelques minutes chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Navassiltzof</persName>.</p></div><div><head>{1831-10-18}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Dimanche 18 </seg><seg style="font-size:12pt">Obre</seg> </hi></p><p>Je me suis fait <hi rend="sic-ortho">reveiller</hi> à 6 h. du matin, et je suis partie accompagnée de M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guin</persName><persName>et</persName> pour l’Eglise qui est au coin du boulevard. Les matines n’étoient pas encore finies. Nous sommes resté[/es] pendant la messe et le <hi rend="sic-ortho">thédeum</hi>. Nous avons <hi rend="sic-gramm">déjeûnés</hi> en revenant à la maison. Bientôt après, le <hi rend="sic-ortho">coifeur</hi> est déjà venu, commencé à me <hi rend="sic-ortho">marteryser</hi>. Il y avoit grande présentation ce jour-là à la cour, et je devois être présentée pour la première fois. Nous sommes partis d’ici à une h. Nous sommes arrivés là bas trop tard. </p><p>&lt;37v&gt;</p><p>Je ne me souciois pas trop d’être bien de figure, cependant je n’ai pas été fâchée de l’avoir été, à ce que l’on dit. Nous sommes restés tout le reste de la journée seuls, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>D</persName><persName>.</persName> est resté quelque temps chez nous.</p></div><div><head>{1831-10-19}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Lundi 19 </seg><seg style="font-size:12pt">Obre</seg></hi></p><p><persName>Maman</persName> a Dieu merci bien dormi[/e], elle est encore enrhumée. Nous avons été chez la Comtesse <persName>Tolstoy</persName>, qui a été très caressante envers moi. La soirée s’est passée très tranquillement. M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>D.</persName> a été chez nous.</p></div><div><head>{1831-10-20+}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Mardi 20 </seg><seg style="font-size:12pt">Obre</seg> </hi></p><p>Je n’ai pas pu prendre ma leçon de [danse/chant], parceque le </p><p>&lt;38&gt;</p><p>coiffeur étoit justement à m’arranger les cheveux. L’<persName>Impératrice</persName> nous a tous fait venir chez elle à une heure. Comme elle étoit bonne et aimable. Nous sommes restés plus d’une h. chez elle. Le soir nous sommes allés au bal de l’assemblée où je me suis trouvée très fatiguée et ennuyée. Comme les plaisirs du grand monde m’ennuyent. Comme je suis contente de rester à la maison ce soir. Depuis j’ai été à une soirée de l’<persName>Impératrice</persName> et ensuite au bal du prince <persName>Golitzin</persName>. C’est là où je me suis le plus amusée. C’étoit une fête vraiment charmante. Le lendemain <anchor xml:id="OLE_LINK1"/><anchor xml:id="OLE_LINK2"/><persName>Léonille</persName>, qui étoit déjà indisposée est tombée denouveau assez malade, j’étois  très inquiète, cependant Dieu m’aide à avoir de la confiance en lui. </p><p>&lt;38v&gt;</p></div><div><head>{1831-10-28}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Mercredi 28 </seg><seg style="font-size:12pt">Obre</seg></hi></p><p>Ce matin je me suis levée d’assez bonne heure, j’étois  très inquiète pour <persName>Léonille</persName><persName>,</persName> ce soir elle est Dieu merci un peu mieux.</p></div></div></div></body></text></TEI>