<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/><author>111</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2018-08-21</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2018-08-27T12:40:27Z</date><name>111</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head><anchor xml:id="j0squ75datpo"/>Единица хранения 92-11</head><div><head>[sans chapîtres]</head><p>&lt;1&gt;</p><div><head>{1845<hi rend="Titre_3_Car">-</hi>01-01}</head><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:center; ">1845</p><p>&lt;3&gt;</p><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:center; ">Janvier<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> [tr] название месяца в верхней части каждой страницы</p></note>.</p><p><hi rend="Дата1">1. Lundi.</hi> (<hi rend="lang-ru">Обрез. Господне</hi>)</p><p>J’ai fini mon dernier cahier, dans des dispositions tellement différentes de celles que j’avois en le commençant que je m’en sens toute triste et que je te prie mon Dieu, de me soutenir pendant cette année qui commence.</p><p>Répands ta bénédiction sur mes enfants et sur mon cher <persName>Vladimir</persName>. Que ses soucis se changent en joie et qu’il te soumette ses plus chers intérêts.</p><p>J’ai passé ma journée d’une manière frivole et très dissi&lt;|3v&gt;pée. On s’est réuni chez nous pour dîner et ensuite nous sommes tous allés à la Lucia. </p><p>Le spectacle étoit brillant à cause de la fête. J’étois dans la loge de la Princesse<persName xml:space="preserve"> Elie</persName>. J’aurais mieux aimé[r/] rester chez moi, et me recueillir davantage. <persName>Maman</persName> a été affectueuse pour moi.</p></div><div><head>{1845-01-02}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mardi 2 </hi>(<hi rend="lang-ru">СВ. Сильвестра</hi>)</p><p>J’ai été [à ce/au] grand concert patriotique. La musique n’étoit pas grand-chose, mais j’ai été </p><p>&lt;4&gt;</p><p>contente de revoir la famille Imp. Les G. D<hi rend="superscript">ses</hi> m’ont <hi rend="sic-gramm">frappées</hi> par leur mauvaise tenue, surtout en comparaison des filles de la G.D. <persName>Hélène</persName>. La tenue de l’héritier a extrêmement <hi rend="sic-gramm">changée</hi> à son avantage, il a pris un air grave et digne qui lui manquoit <hi rend="sic-ortho">complèttement</hi> et j’en ai été tout à fait enchantée. L’Impératrice regardoit d’une chambre voisine, sans entrer dans la salle, et j’apercevois <persName>Maman</persName> qui y étoit aussi.</p><p>L’&lt;|4v&gt;Empereur souffroit trop pour pouvoir quitter sa chambre. <persName>Marie Stolipin</persName> s’est approchée de moi avec assez d’affectation. Tout le monde étoit poli et aimable pour moi. Nous avons attendu la voiture très longtemps.</p></div><div><head>{1845-01-03}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 3</hi> (<hi rend="lang-ru">Пророка Малахiи</hi>)</p><p>Je ne dois pas oublier de dire, que mon cher <persName>Mienofsky</persName> m’a fait un plaisir extrême en m’amenant hier mon petit postillon, <hi rend="sic-ortho">complèttement</hi> remis de sa chute affreuse. Quand il est venu ce matin je </p><p>&lt;5&gt;</p><p>n’ai pas pu le remercier autrement que les larmes aux yeux. Toute la journée et la soirée ont été employées à s’occuper des préparatifs de la soirée. [La/Le] soir[ée/] avec <persName>Maman</persName> et les <persName>Anatole</persName>.</p></div><div><head>{1845-01-04}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 4</hi> (<hi rend="lang-ru">Соборъ 70 Апостоловъ</hi>) </p><p>Je n’ai pu oublier de toute la journée le rêve que j’ai fait cette nuit ; une éclipse <hi rend="sic-ortho">complette</hi> du soleil ou plutôt une obscurité <hi rend="sic-ortho">complette</hi> et subite, qui a duré un quart d’heure[/+]<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> [tr] В виде сноски добавлено: Je raconte ce rêve à Thérèse elle me dit : «<hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:10pt">Государь умретъ это всегда так говорится</seg></hi>»</p></note>. L’angoisse étoit si forte que je me suis réveillée et que toute la </p><p>&lt;5v&gt;</p><p>journée l’impression m’en <hi rend="sic-gramm">ai</hi> restée. Je reste le soir à la maison, et fai[t/s] la lecture aux enfants. <persName>Vladimir</persName> va au bal des <persName>Michel Golitzin</persName>.</p></div><div><head>{1845-01-05}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 5</hi> (<hi rend="lang-ru">Муч. Феопемита</hi>)</p><p>Вelles prières à la messe et très bien lues par le <hi rend="lang-ru">Протопопъ</hi>. Visite de la comtesse <persName>Tolstoy Pérofsky</persName>, j’ai fait hier la connoissance de son fils. Elle parle des affaires de [son/<persName>Vladimir</persName><persName xml:space="preserve">] </persName>[fils/] et paroît y prendre intérêt. Les <persName>Anatol</persName><persName>e</persName> dînent chez nous.</p></div><div><head>{1845-01-06}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 6</hi> (<hi rend="lang-ru">Богоявление Господне</hi>)</p><p>Nous [-/so]mmes occupés toute la </p><p>&lt;6&gt;</p><p>journée des préparatifs de la soirée, c’est <hi rend="sic-ortho">fatiguant</hi> et ennuyeux et on craint excepté tout cela encore la critique. Il y a six ans que nous avons donné un joli bal, c’étoit pour m’amuser, maintenant c’est pour ne pas nous faire oublier, et dans six ans encore si nous vivons tous ce sera pour introduire <persName>Nalie</persName> dans le monde. Quelle existence que celle de ce monde, je me félicite de la prendre comme une croix, moi qui en ai si peu, et si tant de bonheur que je puise à une source intarissable. <persName>Vladimir</persName> est très inquiet pour ses affaires </p><p>&lt;6v&gt;</p><p>et moi je partage ses soucis, mais ils ne me tourmentent pas, comme le font des choses où la conscience et en jeu.</p></div><div><head>{1845-01-07}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 7</hi> (<hi rend="lang-ru">Соб. Иоанна Предчети</hi>)</p><p>Je vais le soir entendre Don Juan et je reviens plus morte que vive.</p></div><div><head>{1845-01-08}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 8</hi> ((<hi rend="lang-ru">Преп Георгiя Хозевита</hi>)</p><p>Je suis resté tranquillement chez moi toute la journée.</p></div><div><head>{1845-01-09}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 9</hi> (<hi rend="lang-ru">Муч. Полиев[/к]та</hi>)</p></div><div><head>{1845-01-10}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 10</hi> (<hi rend="lang-ru">Св. Григория Писiйскаго</hi>)</p><p>Quelle journée ! Je te la soumets, mon Dieu, seul bien véritable et durable. Préserve-moi du mal et surtout des jugements téméraires, et bénis <persName>Maman</persName>, qui me fait du chagrin, je le mérite et ne puis pas changer les choses.</p><p>&lt;7&gt;		 </p><p>le soir à la <hi rend="sic-ortho">Somnabule</hi>, délicieusement donnée.</p></div><div><head>{1845-01-11}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 11.</hi> (<hi rend="lang-ru">Преп Феодосiя</hi>)</p><p>Je dors mal, grand train dans la maison — je suis triste à mourir, mais je jouis du petit moment de repos que je trouve dans ma cellule, seul le coin heureux de la terre. Je vais chez <persName>Maman</persName> à deux heures, triste de ce qu’elle a l’air mécontente de moi, je me laisse aller à lui en faire des reproches, et je me mets tellement à <hi rend="sic-ortho">sanglotter</hi> que cela dure une heure et que je suis obligée de faire une promenade en traîneau avec <persName xml:space="preserve">Victor </persName>pour me remettre avant </p><p>&lt;7v&gt;</p><p>de rentrer. J’ai une figure unique pour recevoir du monde, [m’est/mais] tout m’est indifférent et l’amour d’une mère m’est plus précieux que les observations du monde. <persName>Lili Tolstoy</persName> me touche par sa sollicitude, il me regarde entre les deux yeux pour savoir ce qui me tourmente.</p><p>Enfin à 8 heures vient le coiffeur. Je suis obligée de me servir d’un vieux pot de rouge, pour cacher un peu la <hi rend="sic-ortho">rougeure</hi> de mes yeux. À peine à 9 heures, que la Princesse<persName xml:space="preserve"> Dolgorouky</persName> arrive et s’établit près du piano et me met à l’aise par son amitié.</p><p>&lt;8&gt;</p><p>Le monde se rassemble peu à peu et se place bien. La musique est bien choisie. M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Viardot</persName>, <persName>Tambourini</persName>, <persName>Plubini</persName> et <persName>Rovero</persName>. À minuit la musique <hi rend="sic-gramm">fini</hi>. On passe dans les autres salles, le buffet orné d’arbres fait un effet charmant. J’entends des louanges de tous côtés. Enfin assez sur ce sujet ingrat, brillant à la surface, mais qui n’a pas de fond. Je rentre dans ma chambre à 4 heures.</p></div><div><head>{1845-01-12}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 12.</hi> (<hi rend="lang-ru">Мученицы Татьяны</hi>)</p><p>Je me lève de bonne heure et ne me sens pas du tout fatiguée </p><p>&lt;8v&gt;</p><p>de ma veille.</p><p><persName>Maman</persName> vient me prendre pour aller à <placeName>Nevsky</placeName>, c’est l’anniversaire de la mort de la princesse<persName xml:space="preserve"> Kotchoubey</persName>. <persName>Maman</persName> est bonne et caressante envers moi pendant le trajet. Le soir nous restons tranquillement chez nous et tout le monde s’y réunit.</p></div><div><head>{1845-01-13}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 13</hi> (<hi rend="lang-ru">Муч. Ермила</hi>)</p><p>Bal de l’Ambassadeur d’Autriche, je reste chez moi. J’avois été le matin faire une visite à ma Tante <persName>Orloff</persName>. J’ai trouvé <persName>Alexis Orloff</persName>, très occupé et tous les deux embarassés. Je ne veux pas m’appesantir sur une affaire</p><p>&lt;9&gt;</p><p> finie. Je crois que je me suis bien conduite pendant cette visite.</p></div><div><head>{1845-01-14}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 14</hi>.(<hi rend="lang-ru">Преп. Отецъ, въ Синаи и Раифе избiенныхъ</hi>)</p><p>Dîner de famille chez nous. Vers le milieu, entre <persName>Alexandre</persName>, revenant directement de <placeName>Verki</placeName>. J’ai eu du plaisir à lui voir si bonne mine. Il a beaucoup chassé et revient enchanté de l’établissement des <persName>Wittgenstein</persName>. Je suis curieuse de savoir si le mariage qu’il <hi rend="sic-ortho">projète</hi> pour <persName>Macha</persName> s’accomplira. Le soir visite de <persName>Lebzeltern</persName> </p><p> et du P<hi rend="superscript">ce</hi> <persName>Centurione</persName> ce dernier nous amuse beaucoup.</p></div><div><head>{1845-01-15}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 15.</hi>(<hi rend="lang-ru">Преп. Павла Фивейскаго</hi>)</p><p>Visite de la comtesse<persName xml:space="preserve"> Tolstoy</persName>. <persName>Aretine</persName> </p><p>&lt;9v&gt;</p><p>c’est une véritable petite Allemande. Je passe la soirée chez les <persName>Anatoles</persName>.</p></div><div><head>{1845-01-16}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 16.</hi> (<hi rend="lang-ru">А. Петра Вериги</hi>)</p><p>Nous dînons chez <persName>Maman</persName>, je m[’/e] [en/retire] [vais/] de bonne heure, pour me reposer et faire ma toilette. Je vais chez la Comtesse <persName>Nesselrode</persName>. Elle me reçoit avec tous les honneurs possibles ainsi que le Comte. Soirée animée et nombreuse. J’ai fait la connoissance de <persName>Théophile Tolstoy</persName>. et de plusieurs autres Messieurs et je suis extrêmement complimentée sur la manière dont j’ai fait les honneurs chez moi.</p><p>&lt;10&gt;</p></div><div><head>{1845-01-17}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 17.</hi> (<hi rend="lang-ru">Преп Антонiя Великаго</hi>)</p><p>J’ai une frayeur très-grande ce matin avant déjeuner. M<hi rend="superscript">r</hi><persName xml:space="preserve"> Harrison</persName> vient m’apprendre que le maître de gymnastique s’est cassé le nez en montrant l’un de ses tours aux enfants. Plus tard visite du bon <persName>Mienofsky</persName>, je serois contente s’il pouvoit venir plus souvent à cette heure pour me tenir compagnie. Ensuite <persName>Vladimir</persName> amène l’avocat <persName>Lerch</persName>, qui me parle de son affaire, je crains tellement les procès surtout pour des affaires d’argent que je n’ai pas envie de m’en occuper. </p><p>&lt;10v&gt;</p><p>Grande promenade en traîneau avec <persName>Vladimir</persName>, visite aux <persName>Kourakin</persName>. Ensuite je vais chez <persName>Maman</persName>, delà <persName>Alexandre</persName> me ramène et nous marchons longtemps par les chambres. [-/A] dîner <persName>Viasemsky</persName> et les <persName>Anatole</persName>, nous allons avec eux à l’opéra.</p></div><div><head>{1845-01-18}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 18.</hi> (<hi rend="lang-ru">Афанасiя и Кирилла</hi>)</p><p><persName>Maman</persName> n’est pas bien, je passe une heure chez elle, elle reçoit <persName>Labanoff</persName>, qui est très-poli avec moi. Je dîne chez la princesse<persName xml:space="preserve"> Natalie Golitzin</persName>, </p><p>&lt;11&gt;</p><p>avec les <persName>Vorontzoff</persName>, les <persName>Koutouzoff</persName>, <persName>Salahoup</persName> et les <persName>Golitzin</persName> et <persName>Liebermann</persName>. Dîné animé, mais conversation éminemment Petersbourgeoise. On va voir des tableaux qu’elle a acheté dernièrement à <placeName>Venise</placeName>. Je reviens chez moi fatiguée. Bientôt arrive <persName>Grabovsky</persName>, ensuite <persName>Labensky</persName>, puis <persName>Podczasky</persName>, qui est très agréable reste longtemps à causer avec moi, comme j’aime à causer.</p></div><div><head>{1845-01-19}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 19</hi>. (<hi rend="lang-ru">Преп. Макарiя</hi>)</p><p><persName>Maman</persName> et <persName>Michel</persName> passent une partie de la soirée chez moi, </p><p>&lt;11v&gt;</p><p>nous faisons nos arrangements, pour aller le lendemain au couvent de S<hi rend="superscript">t</hi> Serge. Il y a deux ans que notre ange nous a été ravie, ce jour-là. <persName>Vladimir</persName> va chez les <persName>Narishkin</persName>.</p></div><div><head>{1845-01-20}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 20. </hi>(<hi rend="lang-ru">Преп. Ефимiя Велик.</hi>)</p><p>Nous partons <persName>Vladimir</persName> et moi en <hi rend="lang-ru">vasok</hi> à 9h1/2 pour le couvent. Avant de partir mon âme s’est élevée plus facilement vers le ciel, et j’ai eu des sentiments plus conformes à ce que doivent m’inspirer les actions et la mort de ma sœur chérie.</p><p>&lt;12&gt;</p><p>J’ai déjà trouvé à l’église <persName>Maman</persName> et les <persName>Kochoubey</persName>. <persName>Maman</persName> m’a tendu la main, et je n’ai plus pu retenir mes larmes. J’étois la seule fille présente. Nous sommes tous descendus au caveau. Nous étions quatre ou six frères et sœurs, une mère et un mari qu’elle avoit <hi rend="italic">laissé</hi> sur la terre en emportant avec elle tout ce qu’il y avoit de doux et de bienfaisant, excepté son souvenir qui ne s’effacera jamais. En revenant nous avons pris </p><p>&lt;12v&gt;</p><p>la route du gol[-/fe] qui est bien meilleure. Nous avons dîné avec les <persName>Anatole</persName>. Le soir <persName>Richter</persName> est venu[e/] nous <hi rend="sic-lex">faire</hi> visite, il cause agréablement. Le pauvre valet de chambre de Michel est mort à la suite de son suicide, c’est affreux. Après le départ de <persName>Richter</persName>, je vais faire une visite à la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Elie</persName>, qui vient d’annoncer la mort de sa sœur <persName>Potocka</persName>. Je la trouve dans un état violent, pauvre femme, de quatre sœurs, il ne reste plus qu’elle. Elle est très bonne et affectueuse pour moi.</p><p>&lt;13&gt;</p></div><div><head>{1845-01-21}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 21</hi>. (<hi rend="lang-ru">Преп. Максима</hi>)</p><p>Je vais à la messe avec les enfants, j’ai ensuite une bonne lecture avec eux. Puis <persName>Victor</persName> me mène à l’église de <persName>Maman</persName>, où je la vois communier et où je prie pour elle. C’est une si belle âme. A dîner, <persName>Maman</persName> <persName>Tolstoy</persName>, <persName>Alexandre</persName>, <persName>Nicolas Orloff</persName>, <persName>Mienofsky</persName> &amp;. Conversation animée. <persName>Maman</persName> me caresse beaucoup. Je vais le soir chez la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Elie</persName>. Je trouve ses deux filles la <hi rend="sic-gramm">soignants</hi>, cela me rappelle l’ancien temps, [-/quand] je venois la voir si souvent. Elle est plus calme aujourd’hui.</p><p>&lt;13v&gt;</p></div><div><head>{1845-01-22}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 22.</hi> (<hi rend="lang-ru">Ап. Тимофея</hi>)</p><p>Nous dînons chez <persName>Michel</persName>. Je ne puis pas exprimer avec quel serrement de cœur je suis arrivée avec <persName>Maman</persName> dans cette maison, qui auroit pu être animée pour nous par la présence de notre chère ange. Plus j’en examinois les tableaux et tout ce qu’il y a de joli dans cet appartement, plus je me figurois qu’elle y étant tout cela auroit disparu à mes yeux, si j’avois pu l’<hi rend="sic-ortho">appercevoir</hi> un instant. Son regard angélique me suivoit tout le temps, et je me la représentois faisant les honneurs plutôt du regard qu[-/e de la parole].</p></div><div><head><anchor xml:id="Hlk522711957"/>{1845-01-23}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 23.</hi> (<hi rend="lang-ru">Св. Священнослуж. Климента</hi>)</p><p>À peine suis-je levée que j’envoie </p><p>&lt;14&gt;</p><p>demander des nouvelles de la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Kourakin</persName>, on m’annonce son heureuse délivrance d’un fils. J’en ai été tout heureuse. J’y vais à une heure en traîneau avec les enfants. Ils me reçoivent à bras ouverts tous les deux. Après le déjeuner je fais des visites et ne suis reçue nulle part, excepté chez la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Elie</persName>, qui est bonne comme toujours avec moi et me parle tout le temps de sa pauvre sœur. Après le dîner, je vais chez <persName>Maman</persName>, dans l’idée de prendre congé des <persName>Anatole</persName>, mais ils ne pensent pas encore à partir. <persName>Maman</persName> [p/a[rt/ll]oit [pour/à] la cour. Je reviens à la maison et à ma grande </p><p>&lt;14v&gt;</p><p>joie je trouve <persName>Айвазовскiй</persName> établi à jouer avec les enfants. Malheureusement <persName>Eudoxie</persName> ne s’y trouvoit pas. Si Dieu trouvoit bon d’arranger les choses selon mon désir, Il le feroit . Plus tard arrive <persName>Maman</persName>, ensuite <persName>Olympe</persName>, <persName>Mienofsky</persName>, <persName>Alexandre</persName>, <persName>Constantinoff</persName>, la conversation est très animée. Je suis contente de ma soirée. En allant me coucher [me coucher/] je descends encore chez <persName>Eudoxie</persName> pour avoir avec elle une conversation et je suis contente des résultats. Malgré tout le bonheur de cette journée, je n’ai pas su en remercier Dieu avec assez de ferveur.</p></div><div><head>{1845-01-24}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 24.</hi> (<hi rend="lang-ru">Преп Матери Ксенiи</hi>)</p><p><persName>Vladimir</persName> va assister à l’enterrement </p><p>&lt;15&gt;</p><p>de l’amiral <persName>Greig</persName>. <persName>Alexandre</persName> parle beaucoup d’aller au <placeName>Caucase</placeName>, il a envie de s’exposer denouveau au feu, je le comprends, mais je frémis pour ses jours : Il rassemble ses frères devant <persName>Lambert</persName>, leur dit ses projets, et leur fait promettre que s’il ne revenoit pas, ils obéissent à <persName>Vlf</persName><persName>.</persName> comme à lui et qu’ils lui laissent sa fortune et celle de <persName>Vladimir</persName> intacte. Je vais voir <persName>Maman</persName> et <persName>Olympe</persName>. Visite de <persName xml:space="preserve">Labanoff </persName>chez la première ; il lui apprend la mort de la G.D.<persName xml:space="preserve"> Elisabeth</persName>, fille du G.D.<persName xml:space="preserve"> Michel</persName>. Morte à <placeName>Nassau</placeName>, l’anniversaire du mariage de la G.D.<persName xml:space="preserve"> Alex</persName>. Voilà déjà ces deux femmes enlevées toutes les deux avec leurs </p><p>&lt;15v&gt;</p><p>[/enfants] de ce monde de misère. Les pauvres parents ont appris ce triste événement de la manière la plus subite et l’<persName>Empereur</persName> y prend une part très vive. Grand deuil pour trois mois. Le spectacle est cont[-/re]mandé. Nous passons la soirée chez <persName>Victor</persName>, il me montre de très jolis dessins faits par lui.</p></div><div><head>{1845-01-25}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 25.</hi> (<hi rend="lang-ru">Григорiя Богослова</hi>.)</p><p>Je vais prendre le thé chez <persName>Maman</persName>, m’imaginant mettre les <persName>Anatole</persName> en voiture bientôt après. Ils n’arrivent qu’à deux heures et déjeunent à la fourchette. <persName>Maman</persName> est patiente et douce avec eux, je l’admire. Nous avons eu le temps d’aller nous inscrire chez la G.D.<persName xml:space="preserve"> Hélène</persName>. Ils sont </p><p>&lt;16&gt;</p><p>partis après le <hi rend="lang-ru">молебенъ</hi> à l’église [des/] <hi rend="lang-ru">Всехъ Cкорбящихъ</hi>. Revenue de là, <persName>Victor</persName> m’a traîné en traîneau avant de me mener chez les <persName>Kourakin</persName>, là c’est le mari qui m’a reçu. Elle n’étoit pas assez bien.</p></div><div><head>{1845-01-26}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 26.</hi> (<hi rend="lang-ru">Преп. Ксенофонта</hi>)</p><p>Je m’occupe des enfants au lieu d’hier. Ensuite je vais à la messe avec <persName>Eudoxie</persName> à <hi rend="lang-ru">Всехъ Cкорбящихъ</hi>. Je m’y sens transportée et détachée. <persName>Maman</persName> revient de chez l’Impératrice et me dit qu’elle m’attend pour demain à midi ; Hâte pour le costume de deuil. Le soir les <persName>Mayendorf</persName> puis <persName>Tolstoy</persName>.</p></div><div><head>{1845-01-27}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 27.</hi> (<hi rend="lang-ru">Iоанна Златоуста</hi>)</p><p>A midi je suis prête pour partir </p><p>&lt;16v&gt;</p><p>avec <persName>Maman</persName>. Le cœur me battoit, cependant j’étois disposée comme je le voulois à prendre les événements selon leur juste valeur. Nous montons l’escalier et entrons dans le salon doré — tous les anciens souvenirs reviennent à mon esprit. Mle <persName>Vera Stolipin</persName> de service, <persName xml:space="preserve">Labanoff </persName>— enfin l’<persName xml:space="preserve">Impératrice </persName>nous fait entrer <persName>Maman</persName> et moi. Nous [trouvons/y trouvons] les 2 petits G.D. Elle me trouve maigrie. Entre bientôt après <persName>Volkonsky</persName><note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"> [tr] Примерно 3-4 слова перечеркнуты.</p></note>. On sert un déjeuner à la fourchette. L’I. me fait asseoir sur un grand fauteuil. Elle nous sert à manger : Le P<hi rend="superscript">ce</hi> <persName>Volkonsky</persName> debout derrière elle. Elle me parle de nos enfants, des temps où elle m’a [-/connue] anciennement, est extrêmement bonne, demande si je connois la <hi rend="persName-lang-ru">Цецаревна</hi>, et lorsque je lui dis que non, dit à </p><p><persName>&lt;17&gt;</persName></p><p><persName>Maman</persName> de m’y mener. J’en ai été tout heureuse, je le désirois depuis longtemps. Le duc de<persName xml:space="preserve"> Leichtenberg</persName> est survenu, l’Imp. rit quand elle apprend que nous ne nous connoissons pas. Ensuite elle me fait signe de la suivre et me montre ses chambres et les portraits de ses enfants avec une bonté extrême. Nous revenons dans son cabinet où bientôt après arrive l’Empereur. J’étois touchée de le revoir après ses malheurs. Il m’a tendu cordialement la main et m’a dit qu’il m’avoit souvent <hi rend="sic-gramm">rencontré</hi> en traîneau. L’Impératrice nous a montré ensuite sa serre aux palmiers et a été extrêmement bonne au moment de prendre congé de moi. J’ai été enchantée de ma visite. J’oubliois de dire qu’elle m’a montré le portrait de <persName>Léonille</persName>, mystérieuse&lt;17v&gt;<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"> [tr] Возможно тут должно быть слово «mystérieusement ».</p></note> monté dans l’intérieur d’un petit bureau. La copie de celui de <persName>Winterhalter</persName>. En sortant delà nous sommes allées chez la vieille <persName>Bobrinsky</persName>, nous y avons trouvé le général<persName xml:space="preserve"> Berg</persName>. — A dîner <persName>Maman</persName> et <persName>Pahlen</persName> — après dîner M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Fergi</persName> et <persName>Alexandre</persName> qui reste jusqu’à 11 h.</p></div><div><head>{1845-01-28}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 28.</hi> (<hi rend="lang-ru">Ефр. Сирина. Рожд. М. Пав</hi>)</p><p>Ce sera une triste fête pour ce tendre père, tout le monde compatit à son chagrin et l'on ne pense pas autant à la G. D<hi rend="superscript">esse</hi> on prétend qu’elle a peu de cœur. C’étoit jour d’opéra et l’on alloit en blanc. Opéra de <persName>Lwoff</persName>, très mauvais.</p></div><div><head>{1845-01-29}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 29.</hi> (<hi rend="lang-ru">Св. Священно. Игнатiя</hi>)</p><p>Nous allons à midi sur le chemin de fer, nous tardons un peu et trouvons déjà tout le monde rassem&lt;18&gt;blé. </p><p><persName>Maman</persName>, <persName>Michel</persName>, <persName>Lambert</persName>, <persName>Alexandre</persName>, <persName>Victor</persName>, <persName>Bertha</persName> et nous deux. Arrivés à <hi rend="placeName-lang-ru">Царское Село</hi> nous trouvons les équipages d’<persName>Alex</persName> qui nous attendoient et qui nous mènent à sa <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">дача</seg></hi>. Les <hi rend="persName-sic-ortho">Anatoles</hi> arrivent quelques minutes plus tard de <placeName>Narva</placeName>, et nous nous mettons à dîner. Tout le monde étoit gai et content. J’ai eu du plaisir à revoir <persName>Olympe</persName>. Le fourgon ayant tardé, nous [l/n’]avons [-/pas pu les mettre en voiture et nous avons <hi rend="sic-gramm">rejoins</hi>] le chemin de fer<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p rend="footnote text"> [tr] полторы строки перечеркнуты</p></note>.</p></div><div><head>{1845-01-30}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 30</hi> (<hi rend="lang-ru">Трех Святителей</hi>)</p><p>La matinée s’est passée sans événements </p><p>jusqu’à midi, mais là je suis allée avec <persName>Maman</persName> chez la <hi rend="persName-lang-ru">Цецаревна.</hi> Ses appartements un cachet de <hi rend="underline">home</hi> ce qui</p><p>&lt;18v&gt;</p><p>m’a fait plaisir. Après quelques minutes, elle est entrée, et les premiers mots ont été adressés à <persName>Maman</persName> en <hi rend="sic-ortho">Allemand</hi>. Son premier abord selon moi est beaucoup trop <hi rend="underline">bourgeoise Allemande</hi>. Elle nous fait entrer dans son cabinet et là son amabilité et son naturel, m’ont <hi rend="sic-ortho">complettement</hi> <hi rend="sic-gramm">mis</hi> à l’aise. Elle a l’air éminemment bien élevée, ce qui est toujours d’un bon présage. L’héritier est entré un instant plus tard et son rire nerveux m’a fait mal. Il a été aimable ou plutôt bon pour moi et m’a serré cordialement la main. </p><p>&lt;19&gt;</p><p>Au bout d’une demi-heure elle nous a <hi rend="sic-gramm">congédié</hi> avec <hi rend="sic-ortho">grace</hi>, après m’avoir parlé de notre maison et de notre soirée. Nous rencontrons <persName>Labensky</persName> son portefeuille sous le bras. [-/Nous] [-/allons] [-/<persName>Maman</persName><persName>]</persName> et moi faire une visite à M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Potemkin</persName>, qui me plaît aujourd’hui come<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> jamais. Elle a quelque chose de si élevé dans l’âme et de si persuasif dans la voix et le regard. Delà chez <persName>Cati</persName><persName>nka</persName><persName xml:space="preserve"> Soltikof</persName> qui nous reçoit aussi. <persName>Maman</persName> se sert d’une singulière expression pour me caractériser son appartement et me fait rire. Le soir <persName>Centurione</persName>, plus tard <persName>Seebach</persName> et sa femme et ensuite la Comtesse<persName xml:space="preserve"> Nesselrode</persName>. Conversation animée, malgré que j’étois tristement disposée.</p><p>&lt;19v&gt;</p></div><div><head>{1845-01-31}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 31. </hi>(<hi rend="lang-ru">Св. Петра и Iоанна</hi>)</p><p>J’ai eu la bêtise d’aller ce soir au spectacle, il faisoit un froid horrible et j’en suis presque tombée malade. <persName>Alexandre</persName> a une longue conversation avec moi très intéressante.</p></div><div><head>{1845-02-01}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 1.</hi> (<hi rend="lang-ru">Мученика Трифона</hi>)</p><p>A dîné — <persName>Pahlen</persName>, <persName>Lambert</persName>, <persName>Alexandre</persName>, <persName>Nicolas Davidoff</persName>. <persName>Pahlen</persName> plus aimable que jamais et nous faisant rire tout le temps. <persName>Maman</persName> vient après dîner — <persName>Pahlen</persName> et <persName>Vladimir</persName> jouent aux échecs. <persName>Alexandre</persName> est préoccupé et a l’air malade.</p></div><div><head>{1845-02-02}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 2.</hi> (<hi rend="lang-ru">Сретение Господне</hi>)</p><p>Je ne puis pas aller à la messe à cause de mon pied malade — journée <hi rend="sic-ortho">fatiguante</hi> passée sur mon canapé — je dîne chez <persName>Maman</persName>, le soir j’ai la visite de <persName>Podczasky</persName>, </p><p>&lt;20&gt;</p><p>[S/d]es D<hi rend="superscript">les</hi><persName>Lanskoy</persName>, de la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Golitzin</persName> avec sa fille promise et la C<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Potemkin</persName> — j’étois abattue et je souffrois du pied.</p></div><div><head>{1845-02-03}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 3.</hi> (<hi rend="lang-ru">Свя. Преп. Симсона и Анны</hi>)</p><p>Journée imporTante en ce que j’ai appris la décision d’<persName>Alexandre</persName> de partir pour le <placeName>Caucase</placeName> pour faire l’expédition. Le Comte<persName xml:space="preserve"> Vorontzoff</persName> est extrêmement flatté de l’avoir et le lui témoigne. L’héritier lui recommande son beau-frère le Prince <persName>Alexandre</persName> qui y va aussi. Je suis contente d’un côté de savoir <persName>Alexandre</persName> éloigné de ses ennemis et de toutes les intrigues de cour, que je redoute pour lui. De chez moi il va chez <persName>Maman</persName> pour lui annoncer la nouvelle et revient ensuite chez moi. Nous causons pendant deux heures, il paroît penser qu’il ne reviendra pas, je pleure, et ne puis me faire à l’idée de le perdre. </p><p>&lt;20v&gt;</p><p>Il est si nécessaire à ses frères et peut le devenir à son pays. S’il le faut, Dieu le conservera. S’il y a à choisir, j’aime mieux qu’il soit à la guerre qu’ici inactif. — Le soir <persName>Hahn</persName> qui parle extrêmement bien, et plus tard <persName>Constantinoff</persName> qui m’enchante en parlant éducation tout à fait avec les mêmes idées que moi — plus tard <persName>Maman</persName> revient de la cour.</p></div><div><head>{1845-02-04+}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 4.</hi> (<hi rend="lang-ru">Преп. Исидора</hi>)</p><p>Visite de <persName>Mienofsky</persName> — je lui parle d’<persName>Alexandre</persName> et de mon désir d’être en <placeName>Crimée</placeName> — je ne puis aller à la messe — <persName>Valentine</persName> se marie à un <hi rend="sic-ortho">français</hi>.</p><p>J’ai laissé <hi rend="sic-gramm">passé</hi> toute une semaine [semaine/] d’angoisse et de trouble, la semaine la plus cruelle que j’aie <hi rend="sic-gramm">passé</hi> </p><p>&lt;21&gt;</p><p>de ma vie. J’avois mal au pied et j’étois clouée à mon canapé ne pouvant pas bouger et les inquiétudes m’empêchant de dormir. J’en ai maigri. Je ne puis me consoler de beaucoup de choses qui ne devroient pas venir me troubler si j’étois détachée de ce monde comme je le devrois [mais/. Ils] [me/qui] font une peine inconcevable. Pourquoi <persName>Michel</persName> est-il froid avec moi, et pourquoi <persName>Léon</persName> n’est-il pas venu me voir, moi qui ai une si haute opinion de lui, et [/moi] qui étois si contente de son affection [pour moi/]. J’ai été trop sévère pour <persName>Basile</persName> et ce qui me fait de la peine <hi rend="sic-ortho">la</hi> dedans, c’est que je ne fais pas [de/le] bien [par là/], comme l’indulgence et la bonté de <persName>Marie</persName> en faisoit à <hi rend="sic-ortho">tous</hi> le monde. Mon Dieu, donne-moi la force de vivre dans ce monde </p><p>&lt;21v&gt;</p><p>avec les yeux tournés vers moi, et en priant pour ceux que je crois malades. —</p><p>Je dois [-/parve]nir <hi rend="sic-gramm">a</hi> avoir la douceur peinte sur mes traits, alors, elle existera dans mon intérieur et se répandera comme une rosée bienfaisante sur ceux qui m’entourent. Sur <persName>Vladimir</persName> le premier auquel je voudrois inspirer la sérénité que je désire pour moi-même.</p></div><div><head>{1845-02-10}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 10.</hi> (<hi rend="lang-ru">муч. Харлампiя</hi>)</p><p>Ce matin vers 10 heures nous sommes allés boire le thé chez <persName>Maman</persName> pour prendre congé de <persName>Victor</persName>. <persName>Alexandre</persName> y est venu, <persName>Michel</persName>. <persName>Maman</persName> m’a parlé des affaires et d’<hi rend="placeName-lang-ru"><seg rend="color(0000FF)">Ив</seg></hi>. et m’a dit des choses qui m’affligent au-delà de toute expression sans que je sache me rendre compte de ce qui en est. <persName>Marie</persName> étoit aimée de Dieu, elle étoit déjà un ange de Dieu pour avoir été enlevée avant d’avoir connu les chagrins de famille, ce </p><p>&lt;22&gt;</p><p>sont les plus douloureux et ils n’ont pas de remèdes. — <persName>Victor</persName> part à 3 heures après un <hi rend="lang-ru">Молебенъ</hi> à l’église de S<hi rend="superscript">t</hi> Serge. <persName>Maman</persName>, <persName>Tolstoy</persName> &amp;&amp; y assistent. Que Dieu le suive de ses bénédictions. —</p><p><persName>Maman</persName> vient passer la soirée chez moi et nous sommes à deux à causer. Il y a longtemps que je n’avois joui comme aujourd’hui, de la société de <persName>Maman</persName>.</p></div><div><head>{1845-02-11}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 11.</hi> (<hi rend="lang-ru">Св. Священном. Власвяна</hi>)</p><p>Bénéfice de M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Castellan</persName> — <persName>Rubini</persName> chante comme jamais dans Anna Boleyn. Noce de <persName>Novikoff</persName>.</p></div><div><head>{1845-02-12}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 12.</hi> (<hi rend="lang-ru">Милетiя и Алексiя</hi>)</p><p>Je vais à la messe avec <persName>Eudoxie</persName> — les enfants lui font toutes sortes de cadeaux et d’attention pour son jour de naissance. A dîner [/les] <persName>Troubetzkoy</persName>, <persName>Maltzoff</persName>, <persName>Viasemsky</persName>, <persName>Tolstoy</persName>, — dispute animée. </p><p>&lt;22v&gt;</p><p>Je vais proposer à <persName>Maman</persName> une promenade en traîneau — elle accepte avec plaisir. Si j’en avois le temps, je <hi rend="sic-gramm">viendrai</hi> plus souvent et cela feroit mon bonheur. Nous traversons la rivière et allons à <placeName>Охта</placeName> — temps magnifique. — Le soir la C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Borch</persName>, <persName>Maman</persName> et <persName>Rauch</persName>.</p></div><div><head>{1845-02-13}</head><p><anchor xml:id="Hlk522715979"/><hi rend="Дата1">Mardi 13</hi>. (<hi rend="lang-ru">Преп. Мартинiяна</hi>) <hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 14 </hi>(<hi rend="lang-ru">Преп. Авксентiя</hi>) </p><p>La matinée se passe comme d’ordinaire — <persName>Alexandre</persName> vient me voir à 3 heures il y avoit très longtemps que je ne l’avois vu — malheureusement on m’annonce en même temps la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Mestchersky</persName> et je perds </p><p>&lt;23&gt;</p><p>ainsi [le/ce] moment [/si précieux]<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p rend="footnote text"> [tr] несколько слов перечеркнуты.</p></note> La visite de cette dernière a été excellente — elle me parle du prêtre de <placeName>Smolnoy</placeName> — au spectacle <persName>Émilie</persName> et son fils. Après le spectacle chez les <persName>Pahlen</persName> — je reviens très fatiguée chez moi.</p></div><div><head>{1845-02-15}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 15</hi> (<hi rend="lang-ru">Ап. Анисима</hi>)</p></div><div><head>{1845-02-16}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 16</hi> (<hi rend="lang-ru">Муч. Панфила</hi>)</p></div><div><head>{1845-02-17}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 17</hi> (<hi rend="lang-ru">Муч. Федора Тирона</hi>)</p><p>Je suis souffrante tous ces jours-ci et me traîne à peine. Cependant <persName>Mienofsky</persName> m’autorise à aller au bénéfice de <persName>Rubini</persName>. Nous avions engagé les <persName>Viasemsky</persName>. Arrivés au spectacle nous y trouvons</p><p>&lt;23v&gt;</p><p> les <persName>Pashkoff</persName>, et la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Wassiltchikoff</persName> y étoit attendue. Confusion, rire dans les loges voisines — je suis sur des charbons pendant toute la représentation, qui du reste n’étoit pas intéressante. — <persName>Viasemsky</persName> et sa femme se conduisent très mal.</p></div><div><head>{1845-02-18}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 18</hi> (<hi rend="lang-ru">Льва Папы Римскаго</hi>)</p><p>Ce matin je suis inquiète des résultats de la soirée — avant d’aller à la messe <persName>Vladimir</persName> me montre le billet qu’il a reçu et celui qu’il a écrit à la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Wass</persName>. Je vais à la messe — puis chez <persName>Maman</persName> [où/] je lui raconte l’histoire d’hier. — À peine </p><p>&lt;24&gt;</p><p>suis-je revenue à la maison qu’on [m’/]annonce <persName>Wass</persName> (<persName>Alex. Wass</persName>) à <persName>Vladimir</persName>, il descend, et je le suis dans quelques instants et reste [/sur l’escalier] à écouter — ma frayeur horrible quand j’entends une dispute très vive s’élever entre ces deux M<hi rend="superscript">rs</hi>— je me sens défaillir, mais je pense au parti que je dois prendre et prie Dieu de me venir en aide.</p><p><persName>Wass</persName>. parti, arrive <persName>Michel K</persName>. qui parle aussi de cette histoire, et dit que <persName>V</persName><persName>lad.</persName> devroit aller faire des excuses à la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Wass</persName>. ou du moins moi, je fais semblant d’y consentir mais </p><p>&lt;24v&gt;</p><p>pense en même temps que c’est déjà trop tard et que je puis compromettre <persName>Vladimir</persName></p><p>Je laisse partir <persName>Michel</persName> et <hi rend="sic-gramm">descend</hi> chez <persName>Vladimir</persName> que je trouve s’habillant pour sortir — je lui demande où il va, il ne répond ni à mes larmes ni à mes questions, il part en me laissant dans cette horrible angoisse. — Je me décide tout de suite à aller chez <persName>Alex</persName>.</p><p>— Je le trouve heureusement chez lui et lui raconte toute cette histoire, il est come<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> un ange pour moi </p><p>&lt;25&gt; </p><p>et part dans l’instant pour aller chez les <persName>Wassiltchikoff</persName>. — Moi je reviens à la maison, <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> n’étoit pas rentré. — je marche en long et en large par les chambres. <persName>Alexandre</persName> revient en me disant qu’il avoit trouvé tous les <persName>Wassiltchikoff</persName> réunis et qu’ils étoient très fâchés des inquiétudes que j’avois et qu’il n’en seroit rien du tout. Quelques instants après arrive <persName>Vladimir</persName>. Je bénis Dieu de le revoir. Il avoit été chez <persName>Léon Koch</persName><persName>.</persName> pour le prier d’être son second, </p><p>&lt;25v&gt;</p><p>et écrit en sa présence une lettre à la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Wassiltchikoff</persName> que j’ai trouvée excellente.</p><p>— En général, en mettant ma frayeur de côté, j’ai été enchantée de la conduite <hi rend="sic-gramm">décisif</hi>, noble de <persName>V</persName><persName>lad</persName>. J’en étois toute fière. — Comme je craignois les bruits de la capitale et les exagérations, je suis allée ce soir chez la C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Nesselrode</persName>, où j’ai été parfaitement bien reçue par elle et tout le reste de la société. <persName>Тютчевъ</persName> a été</p><p>&lt;26&gt;</p><p>une heure à causer avec moi. Il n’y a que l’Ambassadeur qui soit encore très froid et mal disposé pour moi. <persName>Barbe Dolgorouky</persName> est très occupée de lui. <persName>Viasemsky</persName> est [très/] <hi rend="sic-ortho">embarassé</hi> avec nous.</p></div><div><head>{1845-02-19}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 19.</hi> (<hi rend="lang-ru">Апост. Архипа</hi>)</p><p>J’ai béni Dieu du fond de mon cœur, de la manière dont toute cette affaire d’hier avoit fini, mais il falloit encore quelque chose pour le monde et pour faire taire toutes les méchantes langues de <placeName>Pétersbourg</placeName>. —</p><p><persName>Pashkoff</persName> est envoyé </p><p>&lt;26v&gt;</p><p>par sa sœur pour offrir sa loge pour demain — je vais moi-même chez la Princesse <persName>Wassiltchikoff</persName> — le cœur me ba[-tt]oit tellement, que j’ai dû faire un tour de promenade en traîneau avant de me décider à monter. Je me fais annoncer. Elle me reçoit très gracieusement et me tient la main tout le temps qu’elle me parloit. Je [’-/la] [-/prie] [-/d’aller] demain avec moi au spectacle pour faire taire les mauvaises [/langues], qui auroit amplifié cette histoire à l’infini. Elle s’y prête de la meilleure <hi rend="sic-ortho">grace</hi> du monde ; nous parlons ensuite de choses et d’autres et nous quittons très-bonnes amies. Dieu m’a <hi rend="sic-gramm">aidé</hi> dans cette <hi rend="sic-gramm">circonstances</hi> de ma vie </p><p>&lt;27&gt;</p><p>comme dans bien d’autres, que Son nom soit béni. —</p><p>Je reste le soir à la maison, <persName>Vladimir</persName> reçoit la nouvelle de la mort de M<hi rend="superscript">elle</hi> <persName>Ha</persName><persName>s</persName><persName>t</persName><persName>erley</persName>, il en est très affligé.</p></div><div><head>{1845-02-20}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 20.</hi> (<hi rend="lang-ru">Преп. Льва Катанского</hi>)</p><p>Je reçois ce matin le billet de la loge et une lettre très polie de la P<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Wassiltchikoff</persName>. — Je vais à 7 heures précises avec <persName>Nalie</persName> au spectacle. Elle y alloit pour la première fois de sa vie. On ouvroit de grands yeux dans les loges voisines de nous voir ainsi réconciliées. La P<hi rend="superscript">se</hi> a été très aimable et nous avons causé tout le temps ensemble. <persName>Nalie</persName> c’est très bien conduite, j’en ai été très-contente. <persName>Kissilef</persName> lorgne beaucoup dans la loge.</p><p>&lt;27v&gt;</p></div><div><head>{1845-02-21}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 21.</hi> (<hi rend="lang-ru">Преп. Тимофея</hi>)</p><p>Je passe une partie de la matinée chez <persName>Maman</persName> à lui raconter ce que j’avois fait hier. Elle m’approuve en tout. A dîné les <persName>Golitzin</persName>, <persName>Camille Labensky</persName>, <persName>Kourakin</persName>, les <persName>Seebach</persName> — dîner animé[é/] et sans façon — malheureusement arrive ensuite <persName>Тютчевъ</persName>, j’étois tout le temps sur les épingles, et je crois qu’il <hi rend="sic-gramm">la</hi> remarqué, mais j’en ai été <hi rend="sic-gramm">tous</hi> malade plus tard. J'avois été en représentation depuis 5 heures jusqu'à 10 heures du soir, c'est horriblement <hi rend="sic-ortho">fatiguant</hi>.</p></div><div><head>{1845-02-22}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 22.</hi> (<hi rend="lang-ru">Обрет. Мощ.Муч. Евгенiя</hi>)</p><p>Ce matin au spectacle français </p><p>&lt;28&gt;</p><p>dans la loge de qui ? ! ! —de <persName>Marie Stolipin</persName> avec <persName>Alexandre Rauch</persName>, j’y ai revu le baron <persName>Lieven</persName> — les pièces étoient horribles. A dîner <persName>Léon Kochoubey</persName> et <persName>Alexandre</persName> — j’ai été enchantée de revoir le premier qui étoit bon et excellent comme toujours. — La conversation a été très sérieuse et intéressante. — <persName>Liebermann</persName> après dîner, il a fait des allusions à son roi et à la constitution qui nous ont fait rire. — [ils/] Après son départ je suis allée chez <persName>Maman</persName> où j’ai retrouvé <persName>Léon</persName> et nous y sommes restés jusqu’à minuit.</p></div><div><head>{1845-02-23}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 23. </hi>(<hi rend="lang-ru">Священн Поликарпа</hi>)</p><p><persName>Vladimir</persName> mène les enfants aux </p><p>&lt;28v&gt;</p><p><hi rend="lang-ru">balaganis</hi> — ils en reviennent tous gelés. La Princesse <persName>E</persName><persName>lie</persName> me prie d’aller avec elle à l’église <hi rend="lang-ru">Всехъ Скорбящихъ</hi>.</p></div><div><head>{1845-02-24}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 24.</hi> (<hi rend="lang-ru">Обрет. Главы. Предетч</hi>)</p><p>Bal de l’<persName>Ambassadeur</persName> je veille jusqu’après souper. Retour sur l’ancien temps — et moi-même, en voyant danser toutes ces [-/jeunes] femmes. Mauvaise chose que le monde, même dans son acception la plus innocente. — Peu de femmes en <hi rend="sic-gramm">sortant</hi> aussi bonnes qu’elles y sont entrées. Je ne me souciois pas du tout de l’effet que je produisois, je sentois </p><p>&lt;29&gt;</p><p>que j’étois plutôt faite pour faire sortir une fille dans le monde que d’y être pour ma propre personne. L’Ambassadeur a été aimable et poli.</p></div><div><head>{1845-02-25}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 25.</hi> (<hi rend="lang-ru">Тарасiя Архiеписк</hi>)</p><p>Je me suis levée assez à temps pour aller à la messe, delà chez <persName>Maman</persName> pour un instant. Je me dépêchois de me préparer pour aller au théâtre russe avec les enfants. [Une f/F]ête qu’il leur étoit promise depuis longtemps. Je prends <persName>Nalie</persName> et les deux garçons et nous trouvons les 4 petits <persName>Pahlen</persName> avec leur mère, déjà dans leur loge à côté de la <hi rend="sic-ortho">notre</hi>. C’est un vrai plaisir que de voir leur joie enfantine, et toutes les différentes</p><p>&lt;29v&gt;</p><p>impressions qui se <hi rend="sic-ortho">paignoient</hi> si vivement sur leurs petites figures. Ils ont décidé que tous ce qui voyoient pendant le carnaval, <persName>Ермакъ</persName> étoit ce qui leur plaisoit le plus. Dîné chez les <persName>Golitzin</persName>, <hi rend="persName-lang-ru">Тютчевъ</hi>, <hi rend="persName-lang-ru">Вяземскiй</hi>, <persName>Lubomirsky</persName>, <persName>Koutouzoff</persName> — delà je vais chez la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Kourakin</persName> où je trouve <persName>Paternôtre</persName>, qui a l’air d’un brave homme — puis chez les <persName>Nesselrode</persName>, où l’on dansoit. <hi rend="persName-sic-ortho">Pratassov</hi> me fait la cour — je n’ai pas le courage de lui faire des questions sur des sujets qui m’intéressoient, il a l’air de devoir prendre les choses à la légère, du reste qui sait, cela peut être un homme méconnu ; mais </p><p>&lt;30&gt;</p><p>les choses qu’il fait parlent en sa défaveur.</p></div><div><head>{1845-02-26}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 26.</hi> (<hi rend="lang-ru">Св Прокопiя</hi>)</p><p>Je commence à faire mes dévotions avec <persName>Alexandre</persName>, nous allons à <hi rend="lang-ru">Всехъ Скорбящихъ</hi>. — Il y avoit déjà été le matin à la <hi rend="lang-ru">заутреня</hi>. Je continue à y aller tous les jours 3 fois. Excepté le mercredi je vais ce jour-là à la messe à S<hi rend="superscript">t</hi> Serge avec les enfants. Les garçons sont disposés très-pieusement et me font plusieurs questions sur la <hi rend="lang-ru">Преждеосвященная</hi>, qu’ils <hi rend="sic-ortho">voyent</hi> pour la première fois. Le prêtre de <hi rend="lang-ru">Smolnoy</hi> vient me voir selon mon désir et me parle plus d’une heure, il me fait l’effet d’un saint </p><p>&lt;30v&gt;</p><p>homme et me laisse en partant un sentiment de calme et de douceur. Il me conseille de garder mon ancien confesseur et de ne faire que le consulter lui les <hi rend="sic-ortho">Mercredi</hi>, après la leçon qu’il veut donner à <persName>Nalie</persName>.</p><p>Il est étonné que je n’aie pas fait communier <persName>Nalie</persName> et trouve que j’ai à me le reprocher. «<hi rend="lang-ru">А кто Вамъ говорить, что дитя не лучше Васъ приготовлен къ принятiю Святыхъ Таинъ, а покуда [/ждетъ], душа наполняется</hi>».</p><p>C'est une idée qui m'a fait tressaillir et c'est à moi à prier pour mon pauvre enfant que j’ai privé de cette grâce </p><p>&lt;31&gt;</p><p>pendant tant d’années. J’ai été si touchée de la manière douce et bienveillance dont cet homme me parloit, que je ne pouvois pas m’empêcher de pleurer. J’espère qu’il s’intéressera un peu au sort de mon âme et à celui de mes chers enfants que je veux mettre sous sa protection.</p><p>J’apprends à mon grand chagrin qu’<persName>Alexandre</persName> est obligé de renoncer à faire ses dévotions parcequ’il est toute la journée de service. — Il compte [/les] faire [ses dévotions/] à <placeName>Ivanovsky</placeName>, que Dieu l’[-/inspire] et le bénisse ; qu’il se fasse aimer et craindre par son peuple, c[e qui]’est là, la perfection. —</p><p>&lt;31v&gt;</p></div><div><head>{1845-03-01}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Jeudi 1. </hi>(<hi rend="lang-ru">преп. Муч. Евдокiи</hi>)</p><p>Je vais tous les matins après la messe chez <persName>Maman</persName>, où <persName>Bertha</persName> lit un sermon pendant que nous travaillons. Cela paroît faire plaisir à <persName>Maman</persName>, et m’en fait beaucoup à moi. Les soirées, je les passe avec les enfants jusqu’à 9 heures et depuis ce moment seule avec <persName>Vladimir</persName> et vais me coucher de bonne heure, cette existence me convient si bien, que je me porte [/beaucoup mieux]<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p rend="footnote text"> [tr] Перечеркнута почта целая строчка</p></note> cette semaine. L’absence de tout monde me fait du bien, mais il seroit trop facile pour moi de vivre /pour moi] de cette manière et je dois accepter l’autre moyen comme ma croix.</p><p>&lt;32&gt;</p></div><div><head>{1845-03-02}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 2.</hi> ( <hi rend="lang-ru">Священом. Феодота</hi>)</p><p>Cette journée se passe encore comme les autres. Le soir seulement je me retire chez moi avant 9 heures pour attendre le prêtre. Il n’arrive que tard.</p></div><div><head>{1845-03-03}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 3.</hi> (<hi rend="lang-ru">Муч Евтропiя</hi>)</p><p>Je vais à l’église à 9 heures avec <persName>Eudoxie</persName>, bientôt après arrivent les enfants, <persName>Vladimir</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>et même <persName>Maman</persName>. j’ai eu un moment de grande joie en l’apercevant. C’étoit si bon à elle de faire sa première sortie pour assister à ma communion. En rentrant à la maison nous avons tous déjeuné ensemble. — <persName>Alexandre</persName> est venu me féliciter et <persName>Mienofsky</persName> faire sa visite. — <persName>Alexandre</persName> avoit </p><p>&lt;32v&gt;</p><p>un air triste et préoccupé qui me faisoit de la peine.</p></div><div><head>{1845-03-04}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 4.</hi> (<hi rend="lang-ru">Преп. Герасима</hi>)</p><p>Hier au soir après avoir été aux prières je suis allé voir <persName>Maman</persName>, malheureusement <persName>Vladimir</persName> étoit pressé de retourner à la maison et n’a pas voulu rester.</p><p>A dîner la réunion de famille et <persName>Rauch</persName> en sus, dîner assez gai et en train. Soirée à la maison.</p></div><div><head>{1845-03-05}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 5.</hi> (<hi rend="lang-ru">Муч. Конона</hi>)</p><p>Visite à <persName>Apo</persName><persName>l</persName><persName>line</persName>, que je trouve bien — son mari et sa belle sœur ennuyeux — j’y rencontre <persName>Maman</persName> qui venoit de chez l’Impératrice — visite à <persName>Natalie</persName> <persName>Panin</persName>, j’ai trouvé M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Z.</persName> et la C<hi rend="superscript">sse</hi> <persName>Tisenhausen</persName>. —</p><p>&lt;33&gt;</p><p>Je vais le matin chez <persName>Maman</persName> à l’heure où elle reçoit, car j’ai compris qu’autrement je la dérangeois, et j’en suis fâchée car j’aimois beaucoup mes matinées un peu plus intimes, excepté la présence de <persName>Bertha</persName> qui empêche tout l’épanchement qui pourroit exister entre une fille et une mère. — Mort de M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Vrevsky</persName> et de la C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Stroganoff</persName> — soirée chez M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Bibikoff</persName> assez ennuyeuse — j’y renouvelle la connoissance de M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Toumansky</persName> qui me plait infiniment.—</p></div><div><head>{1845-03-06}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 6.</hi> (<hi rend="lang-ru">Муч. во Амморiи</hi>) </p><p>La matinée se passe comme toujours, je vais chez <persName>Maman</persName> et m’у </p><p>&lt;33v&gt;</p><p>conduis sottement et la fâche. Je reviens chez moi et je fâche <persName>Vladimir</persName>, journée désagréable par ma propre faute — <persName>Maman</persName> vient le soir et en faisant mes excuses je lui suis encore plus désagréable. — Je vais chez les <persName>Pahlen</persName> — j’y trouve M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Krivtzoff</persName> qui est une femme d’esprit. — <persName>Véra</persName> ne consent pas à ce que <persName>Aleka</persName> fasse ses dévotions maintenant — j’en suis fâchée.</p></div><div><head>{1845-03-07}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 7.</hi> (<hi rend="lang-ru">Св. Муч. Василiя</hi>)</p><p>Je vais faire une lecture avec <persName>Maman</persName>, <persName>Alexandre</persName> arrive sur ces entrefaîtes, il paraît gai — <persName>Maman</persName> est bonne et douce. Je reviens pour donner une leçon à <persName>Nalie</persName> — je rends ma visite à la bonne M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Stramiloff</persName> </p><p>&lt;34&gt;</p><p>et je trouve sa fille bien intéressante — je fais plusieurs autres visites et [-/ne] suis reçue que par <persName>Marie Kourakin</persName> — bonne petite femme, qui gagne tous les jours une qualité et perd un défaut. Je voudrois cependant la voir à l’épreuve dans le monde. Le soir <persName>Alexandre Kochoubey</persName>, puis <persName>Bray</persName> et M<hi rend="superscript">me</hi> <persName>Beck</persName> — charmante femme, elle m’a plu aujourd’hui particulièrement. Elle ne part qu’après 10 heures, mais j’ai fait ma toilette si vite que j’ai eu le temps d’arriver très à propos chez la C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Nesselrode</persName>. — J’y ai trouvé peu de monde, mais </p><p>&lt;34v&gt;</p><p>le salon très agréable. — J’étois entre M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Toumansky</persName> et <persName>Barbe Dolgorouky</persName>, <persName>Liebermann</persName> et l’<persName>Ambassadeur</persName> et si cela n’avoit été à cause de <persName>Barbe</persName> qui bavardoit comme une pie, nous aurions pu entendre causer agréablement. — M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Toumansky</persName> étoit charmante. — La C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Nesselrode</persName> très aimable.</p></div><div><head>{1845-03-20}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 20.</hi> (<hi rend="lang-ru">Преп. Отец убiен. иъ обители Св Саввы</hi>)</p><p>C’est<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил</p></note> domage<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> d’avoir laissé <hi rend="sic-ortho">passér</hi> tant de temps sans écrire, [parceque/car] j’ai eu plusieurs choses <hi rend="sic-ortho">intéressante</hi> à dire qu’ils se seront effacées de ma mémoire. J’ai assisté au baptême du fils de l’héritier, en haut dans les chœurs — c’étoit très beau et touchant de voir l’<persName>Impératrice</persName> portant l’enfant à la communion. </p><p>&lt;35&gt;</p><p>La G. D. <persName>Olga</persName> étoit de toute beauté. La chapelle me rappelle celle de <hi rend="placeName-sic-ortho">Versaille</hi> par sa richesse. — J’aie [commencé/vais] depuis hier [à aller/] à l'église avec <persName>Nalie</persName> qui commence ses dévotions. À 11 heures [je vais à l’église/] avec les garçons, <persName>Vladimir</persName> et elle. Ils sont gentils comme toujours. Delà chez le prêtre, qui leur a très bien parlé. Ils paroissent très contents de leur visite. Après leur départ c’est à <persName>Nalie</persName> qu’il a donné ses instructions et aussi parfaitement bien. Il m’a touché et plusieurs fois j’ai eu les larmes aux yeux. Quand j’ai passé une heure ou deux avec cet homme de Dieu, </p><p>&lt;35v&gt;</p><p>j’ai une grande sérénité qui me reste pour toute la journée.</p><p>A dîner les deux <persName>Pahlen</persName> et <persName>Véra</persName>. Dîner très agréable et sans façon. Plus tard <persName>Maman</persName>. — À dix heures et demie je vais chez M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Bibikoff</persName>, soirée de tableaux commode en ce que l’on étoit dans une chambre <hi rend="sic-gramm">a</hi> demi obscure et que l’on n’avoit pas de frais de conversation à faire. Je ne sais ce que j’aurois pensé des tableaux si j’en avois fait <hi rend="sic-ortho">parti</hi>, mais mon opinion ne leur est pas favorable. Je trouve qu’on se donne un grand ridicule. — </p><p>Aujourd’hui je suis levée de bonne heure — je vais à l’église. </p><p>&lt;36&gt;</p><p>Pendant le déjeuner de <persName>Vladimir</persName> arrive <persName>Semen</persName> tout effrayé pour annoncer encore un vol d’argenterie très considérable qui vient de se faire. C’est terrible. —</p><p>Soirée en <hi rend="sic-ortho">parti</hi> avec <persName>Maman</persName>. —</p></div><div><head>{1845-03-21}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 21.</hi> (<hi rend="lang-ru">Преп. Еписк. Iакова</hi>)</p><p>Je me décide à mener aujourd’hui <persName>Nalie</persName> au couvent, nous partons en <hi rend="lang-ru">vasok</hi>, avec <persName>Eudoxie</persName> et Mlle <persName>Shlein</persName>. Le chemin est mauvais tant que nous sommes en ville, — mais devient excellent sur mer. Nous arrivons pour le commencement de la messe — foule de monde et chaleur suffocante.</p><p>Après la messe je demande à descendre au caveau — on y chante une <hi rend="lang-ru">Панихида</hi>. Je reste encore un moment à prier, </p><p>&lt;36v&gt;</p><p>et quel est mon étonnement, lorsque je veux sortir, de trouver la porte fermée à <hi rend="sic-lex">doubles tours</hi>. </p><p>Au premier moment je ne [m’en/dis] [étonne pas/rien], mais M<hi rend="superscript">elle</hi> <persName>Shlein</persName> commence à s’inquiéter et me fait penser que cela pourroit être un mauvais <hi rend="sic-gramm">tours</hi>.</p><p>À mesure que le temps passe, les idées deviennent plus noires, et je ne puis exprimer ici toutes les sensations que j’ai <hi rend="sic-gramm">éprouvé</hi>. J’ai pensé que nous pouvions passer toute la nuit ainsi et j’étois au désespoir de me trouver avec <persName>Nalie</persName> et les deux autres. Il ne m’en <hi rend="sic-ortho">coutoit</hi> de crier dans un endroit aussi sacré pour moi. Mais que faire ? Je me mets à frapper contre la porte, très longtemps en vain, enfin on nous entend et [/on] vient nous ouvrir. Ils avoient </p><p>&lt;37&gt;</p><p>imaginé que nous étions déjà <hi rend="sic-gramm">sortis</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"><p rend="footnote text"> [tr] Полторы строчки перечеркнуты. </p></note> Cette frayeur m’a fait du mal et je suis <hi rend="italic">revenu</hi> à la maison toute tremblante. Dîner chez <persName>Maman</persName> — après cela je reviens à la maison plus morte que vive.</p><p>On m’annonce la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Kourakin</persName> et M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Maltzoff</persName>, puis les <persName>Michel Golitzin</persName> et enfin la C<hi rend="superscript">sse</hi> <persName>Nesselrode</persName>. J’étois tellement fatiguée que je ne pouvщis presque pas parler.</p></div><div><head>{1845-03-22}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 22</hi> (<hi rend="lang-ru">Муч. Василiя Препсвитера</hi>)</p><p>le prêtre m’avoit dit hier de me préparer à communier aussi avec les enfants, et de me confesser à lui. J’en ai été un peu <hi rend="sic-ortho">abassourdie</hi> au premier moment mais ensuite très contente. </p><p>&lt;37v&gt;</p><p>Je ne vois pas <persName>Alexandre</persName> de toute la journée. Je mène les garçons à 12 [heures/] chez le prêtre, il leur parle dans la perfection ensuite à <persName>Nalie</persName>. Je fais quelques visites, entre autres à M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Potemkin</persName> pour m’arranger avec elle pour la messe de Samedi. Je manque les prières du soir.</p></div><div><head>{1845-03-23}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 23.</hi> (<hi rend="lang-ru">Преп. муч. Никона</hi>)</p><p>Préparatifs de communion, réunis au départ d’<persName>Alexandre</persName>, j’en suis tout abattue, mais je remercie Dieu d’avoir inspiré au prêtre l’idée de me faire faire mes dévotions dans ce moment, qui auroit été affreux pour moi. Je dîne chez <persName>Maman</persName> avec <persName>Michel</persName> et <persName>Lilу</persName>, et Je me lève avant la fin pour aller à la <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi>.</p><p>&lt;38&gt;</p><p>Je trouve les enfants à la chapelle des aveugles. On y lit parfaitement bien les prières et les psaumes. À peine sommes-nous revenus à la maison, que le prêtre arrive, il nous lit d’abord les prières de la confession, puis commence par confesser le petit <persName>Vladimir</persName>, qui avoit une peur horrible — nous attendions dans la chambre à côté — il sort après 10 minutes tout-à-fait calmé et <persName>Anatole</persName> s’élance de lui même dans la chambre. — Puis <persName>Nalie</persName>, puis <persName>Vladimir</persName>, moi j’ai remis de le faire à demain, à cause du départ d’<persName>Alexandre</persName>. — Après avoir mis au lit tous les enfants, je suis allée prendre le thé chez <persName>Alexandre</persName> et j’ai pris </p><p>&lt;38v&gt;</p><p>congé de lui avec un grand serrement de cœur. Que Dieu le bénisse et le conduise, que chacune de ses actions soi[en/]t méritoire <hi rend="underline">aux yeux de Dieu</hi>, et je suis tranquille pour le reste. Un peu plus tôt, un peu plus tard, nous part[ons/irons] tous. Mais comment nous présenterons nous ? Voilà ce qui m’inquiète pour moi et ceux que j’aime. — Pauvre <persName>Alexandre</persName>, si tu pouvois voir dans mon cœur, tu [sais/saur]ois com[me/bien] tu le remplis.</p><p><persName>Vladimir</persName> a dormi dans son cabinet pour pouvoir aller aux matines sans me déranger. Je l’admire extrêmement dans la manière consciencieuse de faire ses dévotions, et je prie Dieu de </p><p>&lt;39&gt;</p><p>donner la même religion à ses fils et le même amour pour [ses/leurs] devoirs de piété.</p></div><div><head>{1845-03-24+}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 24.</hi> (<hi rend="lang-ru">Преп. Захарiя</hi>)</p><p>Nous nous levons tous de bonne heure, je pars avec <persName>Vladimir</persName> et <persName>Nalie</persName> [/pr la chapelle de M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Potemkin</persName><persName>]</persName>, pour pouvoir confesser avant la messe.</p><p>Le bon prêtre y étoit et m’a tellement <hi rend="sic-gramm">encouragé</hi> dans son expression de bonté que toutes mes craintes se sont dissipées et que j’ai pu lui parler comme je le désirois.</p><p>Pendant les [prières/<hi rend="lang-ru">Правила]</hi>, l’église s’est remplie peu à peu des personnes de la maison <persName>Potemkin</persName>, et le reste des enfants est arrivé, et plus tard <persName>Maman</persName>, toute triste du départ d'<persName>Alexandre</persName>, qu'elle avoit vu le matin.</p><p>&lt;39v&gt;</p><p>Les enfants ont été parfaitement <hi rend="sic-ortho">tranquils</hi> pendant la messe, jusqu’à <persName>Eugénie</persName> qui étoit de très bonne <hi rend="sic-ortho">humeure</hi>. — Enfin le moment solennel est arrivé et j’ai amené tous mes chers enfants vers l’autel.</p><p><hi rend="sic-gramm">Toutes</hi> l’église étoit en larmes — O mon Dieu ! conserve [/les] purs comme ils l’étoient dans ce moment-là. En rentrant à la maison, les enfants ont reçu des petites croix et des livres de messe et <persName>Nalie</persName> un Évangile et un beau crucifix. —</p><p>Ils ont été enchantés de ces surprises, et jamais je ne les ai vu aussi contents pour des joujoux.</p><p>— Nous avons tout passé la journée dans le <hi rend="sic-ortho">receuillement</hi>, et j’étois heureuse de trouver que <persName>Vladimir</persName></p><p>&lt;40&gt;</p><p>sympathisoit avec moi pour les sentiments religieux. Il est enchanté du prêtre, qui l’a extrêmement frappé en disant : <hi rend="underline">j’avois beaucoup de foi à 20 ans, mais maintenant je crois comme si je voyois</hi>. C’est ce qu’il porte sur sa figure, il a l’air vraiment d’un Saint. —</p><p>Comme il m’a été impossible d’assister à la <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi> [alors/] je me suis fait <hi rend="sic-ortho">reveiller</hi> cette nuit et je suis allée aux matines avec [-/<hi rend="persName-lang-ru">Дуня</hi><persName>]</persName> et <hi rend="persName-lang-ru">Маша</hi>. —On prie si bien la nuit. Il n’étoit que 6 heures 1/2, lorsque je suis rentrée et j’ai dormi encore une heure. <persName>Marie</persName> et <persName>Eugénie</persName> ont été avec nous à la messe le Dimanche jour de l’annonciation. </p><p>&lt;40v&gt;</p><p>Mercredi <persName>Nalie</persName> a été tout heureuse de se retrouver chez notre bon prêtre, elle s’étoit imaginé qu’après la communion elle n’y retourneroit plus. Il lui a fait une excellente [description/explication] des prières de la messe et a été plus excellent que jamais. Il me laisse toujours la paix dans l’âme et je me sens plus forte pour quelque temps après l’avoir vu.</p></div><div><head>{1845-03-30}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 30/11.</hi> [Avril/](<hi rend="lang-ru">Преп. Iоанна</hi>)</p><p>J’ai eu hier un chagrin bien <hi rend="sic-ortho">innatendu</hi> et bien grand. <persName>Thérèse</persName> [-/s’est] <hi rend="italic">imaginée</hi>, <hi rend="italic">on</hi> <note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"><p rend="footnote text"> [tr] В оригинале ou.</p></note>a fait semblant de croire que je me méfiois d’elle et que je l’envoyois à la police à cause du vol qui s’est fait </p><p>&lt;41&gt;</p><p>dernièrement, et à cette occasion elle m’a dit de telles choses que j’ai dû la mettre à la porte. Mais au moment où je l’avois fait je me suis presque trouvée mal, tellement cette scène m’a prise au dépourvu. J’ai écrit de suite à sa sœur, [mais elle/qui] ne se trouvoit pas à la maison, et <persName>Thérèse</persName> n’est revenue que fort tard le soir. J’ai été obligée de me faire [/habiller] pour la soirée des <persName>Laval</persName> par <persName>Sophie</persName> qui s’est assez bien tiré d’affaire.</p><p>Beau concert et très belle salle. — Ce matin à peine étois-je levée que la sœur de <persName>Thérèse</persName> s’est fait annoncer. Je lui ai dit de faire descendre sa sœur pour que je lui parle devant elle. </p><p>&lt;41v&gt;</p><p>Impossible de se faire entendre elles parlent toujours de la police et de ce que j’ai voulu l’y envoyer. Je leur dis enfin que je suis décidée à m’en séparer, elles me répondent que c’est ce qu’elle désire elle-même. J’en suis triste, surtout de la manière dont elle s’est séparée, mais je n’ai rien à me <hi rend="sic-ortho">repprocher</hi> vis-à-vis d’elle. Je commence <hi rend="sic-gramm" xml:space="preserve">a </hi>compter <hi rend="italic">tous</hi> le linge avec elle et <hi rend="sic-gramm" xml:space="preserve">a </hi>le remettre à <persName>Sophie</persName>, c’est ennuyeux et <hi rend="sic-ortho">fatiguant</hi>.</p></div><div><head>{1845-03-31}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 31.</hi> (<hi rend="lang-ru">преп. Игнатiя Епис</hi>)</p><p>Journée d’ennuis. Toute la matinée se passe à compter des effets — mort de la pauvre <persName>Anny</persName>.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"><p rend="footnote text"> [tr] ? возможно другое имя.</p></note> — Nous dînons chez les <persName>Kourakin</persName> </p><p>&lt;42&gt;</p><p>où nous tardons de toute une heure, premier <hi rend="sic-ortho">déboir</hi>. À 9h 1/2 à peu près je vais chez <persName>Czernichef</persName> insupportable soirée, très <hi rend="sic-ortho">embarassante</hi>. En sortant de là nous ne trouvons pas de domestiques et devons attendre dans le vestibule. Soirée chez M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Sémavine</persName>, très élégante, mais je suis trop fatiguée pour en jouir. En sortant nouveau malheur, je [-/ren]verse un vase en <hi rend="sic-ortho">vieille</hi> argent au grand amusement de toute la société et je reviens à la maison toute déroutée de ma journée malencontreuse. Je reçois une lettre de Lady <persName>Pembroke</persName> et l’autre de <persName>Walford</persName>, ils ne perdent pas encore </p><p>&lt;42v&gt;</p><p>courage. (Dieu est patient parce qu’il est éternel.)</p></div><div><head>{1845-04-01}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 1/13</hi>. (<hi rend="lang-ru">Преп. Марiи Египетской</hi>)</p><p>Dîner de famille, <persName>Mathieu Wielhorsk</persName>y et <persName>Emille Wittgenstein</persName>. Le soir la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Volkonsky</persName>, <persName>Marie Kourakin</persName> et <persName>Labensky</persName> — <persName>Anatole</persName> est souffrant ce qui me tourmente.</p></div><div><head>{1845-04-02+}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 2/14</hi> (<hi rend="lang-ru">Перп. Тита</hi>) <hi rend="Дата1">Mardi 3/15</hi> (<hi rend="lang-ru">Ник</hi>)</p><p>Aujourd’hui à dîné les <persName>Pahlen</persName>, <persName>Tutshef</persName>, <persName>Labensky</persName> et les <persName>Panin</persName>, dîner animé. J’avois été le matin au Stabbat de <persName>Pergolèse</persName>, M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Viardot</persName> et M<hi rend="superscript">elle</hi> <persName>Bartenief</persName> chantoient les solos et les duos, Musique qui vous transporte.</p></div><div><head>{1845-04-04}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 4/16</hi> (<hi rend="lang-ru">Преп Iосифа</hi>)</p><p>Je me suis levée de bonne heure </p><p>&lt;43&gt;</p><p>et j’ai fini ce que j’avois encore à voir avec <persName>Thérèse</persName> ensuite je suis allée à la messe, de là chez <persName>Maman</persName> et de chez elle avec <persName>Nalie</persName> chez le prêtre. — La leçon n’a pas été aussi bonne, malgré cela il a dit des choses excellentes à <persName>Nalie</persName>, pour son caractère. Le pauvre <persName>Anatole</persName> <hi rend="sic-gramm">continu</hi> à souffrir. De chez le prêtre je suis revenue à la maison, ne me suis <hi rend="sic-gramm">donnée</hi> le temps que de manger quelque chose, et suis repartie avec <persName>Wlad</persName>. en calèche. D’abord chez la P<hi rend="superscript">sse</hi> <persName>Golitzin</persName> qui nous a <hi rend="sic-gramm">reçu</hi> ensuite à la clinique voir le frère d’<persName>Eudoxie</persName>. Il a l’air de se remettre et d’être content de s’être décidé à </p><p>&lt;43v&gt;</p><p>se faire amputer la jambe. Il m’a fait plaisir — s’il pouvoit aller aux bains de mer <hi rend="sic-ortho">cette</hi> été il se remettroit encore mieux. Visite chez la C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Laval</persName> et M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Bergkin</persName>. Cette dernière nous reçoit, je fais une affaire avec elle. Nous trouvons déjà <persName>Constantinoff</persName>, qui nous attendoit pour dîner. Le pauvre je crains passera par la même opération que le petit <persName>Morozoff</persName>. <persName>Anatole</persName> souffre beaucoup et me donne des inquiétudes. Nous passons la soirée chez <persName>Maman</persName>.</p></div><div><head>{1845-04-05}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 5.</hi> (<hi rend="lang-ru">Муч. Феодула</hi>)</p><p>Les jours se suivent et se ressemblent, je n’ai absolument rien à inscrire. Je puis dire que depuis notre communion tous ensemble, la vie me paroît beaucoup plus facile, et nous avons tous l’intention de </p><p>&lt;44&gt;</p><p>nous entre aider. <anchor xml:id="Hlk485279976"/></p></div><div><head>{1845-04-08}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 8.</hi> (<hi rend="lang-ru">Апос. Иродiона</hi>)</p><p>Ce matin à 4 heures je suis <hi rend="sic-gramm">allé</hi> à l’église avec <persName>Eudoxie</persName> et les femmes de chambres. Le soleil n’étoit pas encore levé, mais il faisoit très beau. [Les/Le service des] matines du Dimanche des rameaux et sup[-/erbe], et le souvenir que j’en avois d’<placeName>Oussolie</placeName> me revenoit en tête. — Je vais ensuite à la messe avec les enfants, puis je fais la lecture avec eux, quelques visites et me voilà au bout de ma journée. Dîner de famille.</p></div><div><head>{1845-04-09}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 9</hi>. (<hi rend="lang-ru">Муч. Евласламiя</hi>)</p><p>J’aime extrêmement cette semaine de dévotions et de <hi rend="sic-ortho">receuillement</hi>, j’ai commencé à faire [-/des] lectures analogues aux enfants et je compte les continuer pendant toute la semaine, ils sont si gentils et si pieux qu’ils m’édifient. </p><p>&lt;44v&gt;</p><p>Nous allons à la messe en suite nous avons une lecture des paraboles de J.C. c’est étonnant comme les enfants les comprennent bien. Je passe une partie de la soirée chez <persName>Maman</persName> avec <persName>Michel</persName>. —</p></div><div><head>{1845-04-10}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 10 (</hi></p><p><persName>Vladimir</persName> commence ses préparatifs de voyage et me fait penser aux miens, ce moment m’est toujours si pénible, que malgré [/que j’ai] voyag[er/é] toute ma vie, l’idée de notre pèlerinage constant sur cette terre vient peser sur moi plus distinctement aux époques des emballages, et j’ai alors un énorme désir d’arriver à ce repos éternel auquel il faut parvenir après tant de travail. Que Dieu m’aide à me rendre digne de ce repos véritable, et [de/à] contribuer y amener tous ceux qui me sont chers, c’est là le seul et unique désir véritable qui me reste. Tout n’est que vanité hormis <hi rend="underline">ce repos</hi>. </p><p>&lt;45&gt;</p><p><persName>Maman</persName> passe une partie de la soirée avec nous. Nous apprenons que M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Frédérics</persName> vient de se convertir à la religion grecque. Je vois à ce sujet et à plusieurs autres occasions, combien M<hi rend="superscript">elle</hi> <persName>Shlein</persName> est portée au protestantisme. — Cela me donne quelquefois des inquiétudes pour l’influence qu’elle pourroit avoir sur les enfants, mais comme d’un autre côté c’est avec moi qu’ils s’occupent de religion, je suis au courant de leurs dispositions et de leurs impressions.</p></div><div><head>{1845-04-11}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 11.</hi></p><p>Après le dîné des enfants, je descends chez <persName>Vladimir</persName> pour <hi rend="sic-gramm">lui</hi> aider à mettre ses papiers en ordre et bientôt après nous le mettons en voiture et il part pour <placeName>Moscou</placeName>, que les bénédictions de Dieu l’accompagnent dans sa route et pendant son séjour dans cette ville ; séjour, qui peut lui être très désagréable — et qui peut avoir aussi de la douceur </p><p>&lt;45v&gt;</p><p>par ses souvenirs. Je craignois beaucoup la tristesse du soir pour moi, et je redoutois le moment d’aller me coucher, cependant mes prières me calment si bien, que je me sens tout-à-fait bien et que je dors tout-à-fait tranquillement.</p></div><div><head>{1845-04-12}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 12</hi></p><p>Nous assistons à la communion d’<persName>Eudoxie</persName> et de M<hi rend="superscript">elle</hi> <persName>Shlein</persName>, je n’ai pas trouvé le monde <hi rend="sic-ortho">receuilli</hi> et j’en suis toujours triste. Les enfants font des lectures avec moi et écrivent ensuite de tête les réflexions suggérées par la lecture. Que Dieu bénisse tous ces petits anges, <persName>Marie</persName> et <persName xml:space="preserve">Eugénie </persName>regardent les gravures de l’Évangile avec moi, et ne savent assez me remercier, <persName>Eugénie</persName> surtout m’étonne par </p><p>&lt;46&gt;</p><p>le zèle et l’attention qu’elle y met.</p><p>Ce soir on l’a trouvée seule dans ma chambre à coucher devant les images éclairées par la lampe à genoux les mains jointes. <persName>Anatole</persName> en qualité de protecteur a voulu savoir pour qui elle avoit prié. Mais elle a dit qu’elle le diroit à <persName>Masha</persName> quand il seroit sorti, qu’on ne disoit pas ces choses devant tout le monde.</p><p>En effet ensuite elle a dit à <persName>Masha</persName> que c’étoit pour <persName>Eugène</persName> qu’elle avoit prié.</p><p>Nous avons été salu[é/r] le corps de M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Lanskoy</persName>, <persName>Maman</persName>, la Comtesse <persName>Potemkin</persName> et moi. Elle et ses filles nous ont laissé une impression agréable et édifiante, j’ai été contente de m’être décidée à aller la voir, quoique cela </p><p>&lt;46v&gt;</p><p>ait été après de grands combats intérieurs.</p></div><div><head>{1845-04-13}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 13.</hi></p><p>J'ai été cette nuit à la lecture des évangiles, c’est un service solennel et touchant, je l’aimois plus que tous les autres dans mon enfance. Nous sommes revenus à la maison à près de 7 heures, il faisoit un temps magnifique. — À 9h1/2 le service sans messe — je manque celui de 2 heures par une confusion, et je ne vais baiser la <hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">плащаница </hi>qu’à 5 heures avec tous les enfants. Ensuite nous faisons une promenade et rencontrons <persName>Maman</persName> en calèche, qui prend tous les enfants avec elle. </p><p>&lt;47&gt;</p><p>— Dîner avec les enfants, <persName>Maman</persName> y assiste — je suis toute triste le soir et prie <persName>Maman</persName> de faire le dîner de famille chez elle le dimanche, je n’ai pas envie de me fêter chez moi, n’ayant pas <persName>Vladimir</persName> avec moi pour partager mes plaisirs [comme/et] mes peines.</p></div><div><head>{1845-04-14}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 14.(</hi></p><p>Ce matin silence solennel, on n’entend pas les cloches, la messe ne commencera</p><p>qu’à midi. Nous y allons — le reste de la journée se passe avec calme — à 9 heures les enfants sont au lit dans l’intention de se faire réveiller pour le service de minuit — moi je me mets à écrire à <persName>Vladimir</persName>, je suis très-triste de passer les fêtes sans lui. À minuit </p><p>&lt;47v&gt;</p><p>moins un quart nous sommes tous prêts pour aller à l’église. On a eu beaucoup de peine à réveiller les garçons, mais une fois habillés ils étoient gais et dispos comme si c’étoit le matin. Le service venoit de commencer, nous avions dans la tribune M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Soumarokoff</persName> avec ses filles. Le moment où les chantres rentrent à l’église en chantant « <hi rend="lang-ru">Христосъ Воскресе</hi>» est un moment sublime et qui vous émeut jusqu’au fond de l’âme. On les entend s’approcher de plus en plus <hi rend="sic-ortho">prèts</hi> jusqu’à ce qu’ils [entonnent/remplissent] toute l’église de leur chœur. Les enfants étoient transportés de joie ils sont restés 3 heures debout [/2] pris sur leur sommeil [/1] sans se plaindre un instant de fatigue. — Nous sommes </p><p>&lt;48&gt;</p><p>rentrés à 3 heures et Anatole me demande : «<hi rend="lang-ru">что Маменька мы теперь будемъ читать</hi>?»</p></div><div><head>{1845-04-15}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 15.</hi></p><p>Ce matin double fête, Pâques et mon jour de naissance. Je suis obligée de faire semblant de dormir pour donner aux enfants le temps de préparer mes surprises. Ils sont délicieux en me les donnant et me touchent. Mon cher <persName>Vladimir</persName> me fait donner par eux de charmantes choses, et me fait remettre par <hi rend="persName-lang-ru">Малашечевъ</hi> 500 roubles pour les pauvres. <persName>Maman</persName> arrive avec son cadeau bientôt après — puis toute la maison pr <hi rend="lang-ru">христосоваться</hi>. Ensuite les prêtres, <hi rend="persName-lang-ru">Поздюнинъ</hi> et les enfants leur font les honneurs. Enfin vers deux heures, je vais me reposer, de toutes mes surprises </p><p>&lt;48v&gt;</p><p>et de toutes mes émotions.</p><p>À deux heures dîner avec les enfants et promenade en calèche avec eux, il fait un froid de chien. À 6 heures <persName>Maman</persName> et <persName>Mienofsky</persName> viennent dîner avec moi et les enfants sont à la même table. Après dîner <persName>Rauch</persName>, plus tard <persName>Tolstoy</persName> et <persName>Kourakin</persName>. Je vais me coucher exténuée de ma journée.</p></div><div><head>{1845-04-16}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 16.(</hi></p><p>Première bonne chose j’écris des lettres et les <hi rend="sic-gramm">envois</hi> — <anchor xml:id="Hlk522727273"/>seconde bonne chose je fais 10 visites. — Entre autres celle à la P<hi rend="exposant">sse</hi> <persName>Dolgorouky</persName><persName xml:space="preserve"> [/</persName><hi rend="persName-lang-ru">Ек. Фед</hi><persName>.]</persName> elle vaut la peine d’être bien décrite. Elle me reçoit à bras ouverts, me remercie pour ce que nous avons envoyé par son prêtre, et commence à m’en parler, mais avec une telle éloquence, </p><p>&lt;49&gt;</p><p>une telle ardeur de lui faire du bien, que j’en ai été tout émue. Elle m’a raconté la conversion qu’il avoit faite de <hi rend="persName-lang-ru">Якубовичъ</hi>, l’un des plus enragés révolutionnaires, ensuite elle m’a parlé de son propre mari et de la manière dont elle a fait la connoissance de ce prêtre. Mais ce qui m’a <hi rend="sic-gramm">édifié</hi> et <hi rend="sic-gramm">ému</hi> au-delà de tout, c’est la manière dont elle m’a parlé de sa foi religieuse de ses élans pieux, et des trois livres qu’elle lisoit constamment et qu’elle savoit presque par cœur. L’Évangile, l’imitation et les psaumes. Elle a été toute heureuse d’apprendre que c’étoit <hi rend="underline">là les trois</hi> livres que [je lisois constamment/j’employois toujours]. Elle m’a fait pleurer à chaudes larmes. — C’est beau de voir un enfant pieux, mais c’est encore plus consolant de voir un homme sur </p><p>&lt;49v&gt;</p><p>son déclin, bénir ce même Dieu, et l’attendre comme son libérateur.</p><p>— J’ai l’idée d’y mener <persName>Nalie</persName>, je veux qu’elle puisse parler [/une fois] à ses enfants de cette respectable parente.</p></div><div><head>{1845-04-17}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 17.</hi></p><p>Le temps est tellement mauvais qu’il m’est impossible de songer à partir ; un chasse-neige affreux et tous les traîneaux ont reparus. <persName>Constantinoff</persName> vient déjeuner avec nous, son pied va mieux, Dieu merci. Je vais ensuite chez la P<hi rend="exposant">sse</hi> <persName>Elie</persName> où je reste assez longtemps. Elle me raconte plusieurs choses intéressantes sur <hi rend="persName-lang-ru">Мария Антоновна Нар</hi>.</p><p><persName>Maman</persName> passe la soirée avec moi.</p></div><div><head>{1845-04-18}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 18 </hi></p><p>Dîner chez <persName>Maman</persName>, mon cuisinier y fait la cuisine. <persName>Mathieu Wielhorsky</persName> aimable, <persName>Michel</persName> malade </p><p>&lt;50&gt;</p><p>— après dîner on vient dire à <persName>Lily</persName> que la G.D. <persName>Hélène</persName> le fait venir. Grandes agitations, nous lui prédisons son départ prochain avec elle. — Bonnes nouvelles d’Angleterre, il y a deux ans que j’ai été pour la première fois en Angleterre. Dieu a béni cette affaire et protègera ma sœur, pauvre malheureuse. Du reste l’avocat et lady <persName>Pembroke</persName> m’ont déjà [/donné] de bonnes nouvelles qui se sont démenties plus tard. Je laisse à la volonté de Dieu d’en décider comme il le jugera le mieux, et je me soumettrai sans murmurer. — C’est aujourd’hui qu’a lieu le spectacle de société chez les <persName>Vorontzof</persName>, je n’y irai pas. Je ne puis me décider à aller dans le </p><p>&lt;50v&gt;</p><p>monde sans <persName>Vladimir</persName>.</p></div><div><head>{1845-04-19}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Jeudi 19 </hi></p><p>Grande matinée de visites — Je suis reçue dans la maison <hi rend="persName-sic-ortho">Ribeaupierre</hi>, ils paraissent enchantés de la réussite du spectacle — ensuite chez la C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Bobrinsky</persName>, qui est très aimable. &amp;&amp;—</p></div><div><head>{1845-04-22+}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 22.(</hi></p><p>Jour de naissance de <persName>Vladimir</persName> — nous faisons tous une prière ensemble pour lui avec les enfants. À leur dîner nous buvons du champagne et je fais donner le reste à la table d’office, où <persName>Pope</persName> fait un speech. À 6 heures <persName>Maman</persName>, <persName>Michel</persName>, <persName>Mienofsky</persName>, le petit <persName>Troubetzkoy</persName> viennent dîner. Le soir les <persName>Bray</persName> — elle étoit jolie, <persName>Lily Tolstoy</persName> et <persName>Lebzeltern</persName>, ce dernier reste jusqu’à 11 heures. </p><p>&lt;51&gt;</p><p>Et <persName>Maman</persName> ne s’en va pas ce qui me fait grand plaisir.</p><p>Le reste de mon séjour à <placeName>Saint-Pétersbourg</placeName> a été doux à cause de l’amitié qu’on me témoignoit et surtout à cause de l’affection de <persName>Maman</persName>. Nous passions nos journées ensemble et elle étoit contente des enfants qui se sont rapprochés d’elle. Enfin <hi rend="Дата1">Jeudi le 3 de Mai</hi>, au moment où je faisois mes comptes <hi rend="sic-gramm">finals</hi>, les enfants <hi rend="sic-ortho">voyent</hi> passer une voiture de voyage et reconnoissent leur oncle <persName>Vladimir</persName>. Je me décide à ne partir que le soir, mais ne veux pas coucher ici, tout étant emballé. Je n’étois pas bien, ma promenade de la veille avec la C<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Pahlen</persName> au jardin d’été m’avoit donné la fièvre.</p><p>Je passe toute la journée avec <persName>Vladimir</persName>, j’en suis enchantée. </p><p>&lt;51v&gt;</p><p>Il me parle de ses voyages, de sa surprise en trouvant une maison lui appartenant, un cuisinier, un nouveau grade, — il en rioit de bon cœur, et se trouvaot très habile d’avoir tout cela sans s’être donné beaucoup de peine. Il nous faisoit mourir de rire par ses anecdotes biscornues. — À dix heures du soir après un <hi rend="lang-ru">молебенъ</hi> nous sommes mis en voiture. Je n’oublierai de ma vie comment <persName>Maman</persName> a pris congé de moi, ses bénédictions et ses embrassements dans ma petite cellule. Je ne me sentois pas triste du tout, je voyois plutôt l’éternité de bonheur dans laquelle nous pourrons être réunies <hi rend="sic-lex">une fois et pour toujours</hi>. Il faut tâcher </p><p>&lt;52&gt;</p><p>d’arriver au même but, mais après quel[s/les] peines, quels combats.</p><p>— Notre voyage a été heureux, quoi que lent. Nous avons passé dimanche les montagnes de <placeName>Valdai</placeName>, le pays est un peu plus pittoresque et le monde allant et venant des églises égayoient la route. D’après la prière de <persName>Nalie</persName> je suis entrée dans une petite église en bois à <hi rend="placeName-lang-ru">Зисногорье</hi>. La messe étoit à moitié dite, l’église étoit remplie de femmes qui prioient avec beaucoup de ferveur, et le prêtre leur a fait un petit discours que j’aurois voulu avoir comme modèle pour tous nos prêtres de village. Il n’y avoit pas un mot de trop, et le tout étoit dit avec l’intonation nécessaire pour se faire comprendre de <hi rend="sic-ortho">ses</hi> gens simples, mais si prêts à recevoir l’instruction religieuse</p><p>&lt;52v&gt;</p><p><hi rend="Дата1">Mardi le 8</hi> à midi nous étions à la Nikitskaia, dans la maison <persName>Panin</persName>. J’ai été très impatientée de ne pas y trouver <persName>Vladimir</persName> qui n’est rentré qu’après une demie heure. La maison est bien belle et nous y sommes logés come<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> des rois. Mais que de mauvais goût, on n’en revient pas.</p><p>A peine étions-nous arrivés que ma Tante <persName>Novosiltzovff</persName> s’est fait annoncer et nous a tous <hi rend="sic-gramm">reçu</hi> avec une grande affection. Plus tard <hi rend="persName-lang-ru">Варвара Николаевна</hi>, et puis je suis allée dîner chez ma Tante où j’ai trouvé sa cour M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Guirgenshon</persName>, <hi rend="persName-lang-ru">Марья Александровна</hi>, Mlle <hi rend="persName-lang-ru">Еропкинъ</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>&amp;&amp;</persName>.</p><p>Mercredi et Jeudi ont été employés à faire des visites et à aller voir des parents. — Vendredi et Samedi j’ai eu la fièvre. —</p><p>&lt;53&gt;</p></div><div><head>{1845-05-13}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 13.(</hi></p><p>Nous avons messe dans la maison. J’ai beaucoup de plaisir à entendre dire par une vieille de la maison qui voyoit les cheveux roux des enfants <hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">Золотые волосы означаютъ премудрость. </hi>Je revois avec plaisir M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Béguitchef</persName>, sa fille ne me plaît [/pas] elle a un air de suffisance, tout à fait provincial. La bonne Comtesse <persName>Choiseuil</persName> vient me voir, <persName>Solohoub</persName>, la [P<hi rend="superscript">esse</hi>/Tante] <persName>Obolensky</persName> avec son mari — je fais sa conquête — elle me plaît aussi.</p></div><div><head>{1845-05-14}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Lundi 14 </hi></p><p>Je reçois M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Evans</persName> qui est toujours le même. Les affaires de ma Tante <anchor xml:id="Hlk522732496"/><persName>Novosiltzof</persName> sont dans un état pitoyable et <persName>Vladimir</persName> s’y prend admirablement avec elle. Il parvient à savoir d’elle que[lle/l] est le total de ses dettes, je crains seulement qu’elle ne le sache pas </p><p>&lt;53v&gt;</p><p>elle-même. <hi rend="persName-lang-ru">Владимиръ</hi><note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"><p rend="footnote text"> [tr] Единственный раз имя написано кириллицей. </p></note> fait un arrangement pour <hi rend="placeName-lang-ru">Отрада</hi>, je crains qu’il ne s’embrouille dans de mauvaises affaires. <persName>Alexis O</persName>. est son ennemi et sera encore bien davantage maintenant que toutes ses horreurs sont découvertes. Je m’imagine bien souvent que nous serons avec le temps vis-à-vis de rien ou de bien peu de choses, surtout nos enfants, et le grand mal, il faut seulement les habituer à cette idée.</p></div><div><head>{1845-05-24}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 24 mai (</hi><hi rend="lang-ru">Вознесение Господне</hi><hi rend="Дата1">)</hi></p><p>J’arrive après une longue série de jours tristes et inquiétants d’affaires et de tracasseries, pend<hi rend="superscript">t</hi> lesquelles ma patience n’a pas été des plus brillantes jusqu’à ce grand jour de fête. Ma Tante <persName>Novosiltzof</persName> nous a proposé d’aller avec elle et la C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Chois</persName><persName>eul</persName>. еntendre prêcher le prêtre de l’église de l’ascension de l’autre côté de la rivière. Malheureusement les </p><p>&lt;54&gt;</p><p>chants étoient si démesurément longs qu’on n’en pouvoit plus de fatigue et que le prêtre lui-même n’a pas bien pu parler, surtout come<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> il le fait d’inspiration. Mais on voyoit que les paroissiens attendoient les paroles avec un saint <hi rend="sic-ortho">receuillement</hi> comme s’il les avoit <hi rend="sic-gramm">habitué</hi> à une douce nourriture de l’âme.</p></div><div><head>{1845-05-27}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 27.</hi></p><p>Les affaires vont toujours leur petit train un jour mieux, un jour plus mal. <hi rend="persName-lang-ru">Трубинъ</hi> arrive mais ne peut rien commencer sans la coopération d’<persName>Alexandre Panin</persName>, il est attendu d’un moment à l’autre, enfin ce matin à peine étions-nous réveillés qu’on nous apprend son arrivée. Ne sachant pas quelle chambre nous lui avions <hi rend="sic-gramm">laissé</hi> ds son énorme maison, il a pensé que ce qu’il y avoit de plus court étoit d’attendre au jardin — je trouve qu’il a beaucoup gagné, et qu’il est bien intéressant quelquefois. Il passe trop souvent </p><p>&lt;54v&gt;</p><p>d’un sujet à l’autre. — Son arrivée m’empêche d’aller à la messe avec les enfants. Je vais ensuite seule au couvent de la Nikitskaia et j’entends la messe dans le lointain — cela fait un bel effet.</p><p>Dîner chez ma Tante — fête de la parois<gap>se</gap> foire au boulevard en face de ma Tante — les enfants s’amusent beaucoup. — J’avois fait une visite à la mère de <hi rend="persName-lang-ru">Варвара Николаевна</hi> elle a l’air d’une respectable vieille — la sœur est insupportable elle à la mine d’un petit chien galeux. — <persName>Vladimir</persName> m’a fait verser des torrents de larmes ce matin, j’avois peut-être tort, mais lui devroit me ménager devant des tiers, je ne crois pas tant pour moi-même que pour la sûreté de notre ménage — une [/fois] introduits les tiers trouvent moyen de brouiller les cartes. Du reste je ne l’insère que pour voir ds l’avenir si je </p><p>&lt;55&gt;</p><p>suis injuste dans cette occasion.</p></div><div><head>{1845-05-28}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 28.</hi></p><p>Mauvaise nuit et triste journée. Dîner chez ma Tante — la sœur de <hi rend="persName-lang-ru">Варвара Ник</hi><persName>.</persName> vient dîner chez elle pour me voir. — Je l’amène après dîner chez moi et quand j’en suis <hi rend="sic-ortho">débarassée</hi> je vais au <hi rend="lang-ru">Пресненскiе пруды</hi> et j’y rencontre <persName>Vladimir</persName>, nous marchons ensemble. — C’est un joli endroit. — <persName>Eugénie</persName> est indisposée de la <hi rend="sic-lex">petite vérole volante</hi>. — Je m’arrange un petit coin dans la ci-devant chambre de <persName>Sophie</persName> ce qui me donne du calme — la vue du <hi rend="sic-ortho">cricifix</hi> m’est salutaire et me fortifie. </p></div><div><head>{1845-05-29}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 29.</hi> — Ayant appris que ma Tante Obolensky étoit malade, j’ai pensé que je pouvois lui faire plaisir en allant la voir à <hi rend="placeName-lang-ru">Меньшово</hi> et je suis partie ce matin à 6 heures. — Il faisoit une chaleur excessive. La chaussée très bonne jusqu’à <placeName>Podolsk</placeName>. — Là je trouve un </p><p>&lt;55v&gt;</p><p><hi rend="lang-ru">Ямщикъ</hi> qui me parle <persName>d’Anatole</persName>, et qui recommande à son cocher de bien me mener parce que je suis la sœur d’<hi rend="persName-lang-ru">Анатолiй Ивановичъ</hi>. J’avois pris avec moi pour m’occuper en voiture de vieilles lettres et des journaux, les uns me faisoient rire, les autres pleurer. J’ai retrouvé entre autres choses un écrit de <persName>Vladimir</persName> sur la <hi rend="underline">virginité</hi> qui est bien beau, que Dieu bénisse ses belles idées et les sentiments élevés, rien ne nous soutient mieux dans ce monde de misère. —</p><p>Arrivée à <hi rend="placeName-lang-ru">Меньшово</hi> j’y ai trouvé ma Tante très souffrante et son mari tout à fait touchant d’inquiétude. Il me disoit : il y a 35 ans que nous existons ensemble, comment puis-je me faire à l’idée de la perdre. Puis il m’a <hi rend="sic-gramm">mené</hi> dans le cabinet de sa femme, à l’un des bouts se trouve sa table à écrire, à l’autre la sienne propre et sur chacune le portrait respectif de chacun d’eux.</p><p>&lt;56&gt;</p><p> — J’en ai été émue, et je prie Dieu de m’accorder le même bonheur dans mes vieux jours. Il faut que je le mérite et c’est difficile. — L’air avoit été rafraîchi par une bonne pluie, de sorte que le retour a été plus agréable. Je crois que j’ai fait plaisir à <hi rend="sic-ortho">ses</hi> bons vieux, et cette course m’a un peu remontée. Je prends à tâche [que/] [/de contenter] les parents de <persName>Vladimir</persName>,<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"><p rend="footnote text"> [tr] Несколько слов пречеркнутых </p></note> une fois que je n’y serai plus, si toutefois je le devance il aura la consolation d’[en/entendre faire] mon éloge par ceux qui lui sont proches.</p><p>J’aimerois mourir avant lui, il est si nécessaire au perfectionnement de mon âme que je serois perdue sans lui. Il y a de cela quelque temps qu’il n’auroit pas pu exister sans moi, [/et j’aurois pensé avec regret à le laisser], maintenant [que/je] comence<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> à croire que je suis et que j’ai même été souvent une entrave dans son existence, tant par </p><p>&lt;56v&gt;</p><p>moi-même que par [tous mes parents/ma famille]. — Il m’en parle souvent, et l’autre jour encore [/il m’a dit] que lorsqu’il étoit sans moi, on l’aimoit davantage, même [/parmi] les miens. — Je ne suis rentrée qu’à près de minuit, assez fatiguée de ma course. Si je pouvois croire tout le monde, cela me rendroit heureuse. Ce ne sera que ds [l’autre monde/le Ciel. En atten]dant que je tâche de le devenir moi-même, o mon Dieu !</p></div><div><head>{1845-05-31}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 31 mai.</hi></p><p>Anniversaire de la mort de mon beau-père, nous allons à <hi rend="lang-ru">Донской</hi>. Ma belle-mère me touche par son chagrin. C’est une triste position que la sienne, le petit <persName>Sacha</persName> me fait pleurer. Il rappelle extrêmement son père. C’est une journée d’angoisse. Les enfants vont à la promenade de <hi rend="lang-ru">Марьина роща</hi>.</p><p>&lt;57&gt;</p></div><div><head>{1845-06-01}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 1.</hi></p><p>Temps magnifique, nous dînons au jardin.</p></div><div><head>{1845-06-02}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 2.</hi></p><p>J’ai été ce matin à la messe au couvent de <hi rend="lang-ru">Новоспасъ</hi> avec ma Tante. C’étoit la commémoration de tous les [saints/morts], je l’ai <hi rend="sic-gramm">prié</hi> de faire nommer papa et <persName>Marie</persName>. Après la messe nous sommes descendues au tombeau de son fils, elle y est restée prosternée pendant 5 minutes je crois. Pauvre vieille</p><p>c’est touchant, très touchant.</p><p>Au sortir du caveau, elle s’est arrêtée devant la tombe d’un vieux et très vénérable moine, qui depuis son malheur venoit toujours prier près de la tombe de son fils et là encore elle s’est arrêtée pour faire dire les prières. — Ensuite nous avons été faire une visite à l’archimandrite. —</p><p>J’ai pris le café chez ma Tante et j’y ai trouvé déjà tout plein de monde, [-/ce qui] m’a ennuyée et dégoûtée et je suis partie — </p><p>&lt;57v&gt;</p><p>Dîner chez ma Tante, là j’apprends que M<hi rend="exposant" xml:space="preserve">elle </hi><hi rend="persName-lang-ru">Еропкинъ</hi> part le lendemain et je la prie de me mener ce soir même voir toutes les curiosités en fait d’église. Nous sommes parties à pied, et [-/] avons traversé le Kremlin. C’étoit la veille de Pentecôte, toutes les plus grandes cloches étoient en branle et le peuple accouroit vers les Cathédrales, [c’étoit /coup d’œil] magnifique. Nous entrons dans le couvent de <hi rend="lang-ru">Вознесенскъ</hi>, pour y découvrir [/l’origine de] la fondatrice d’un des <hi rend="lang-ru">Пределы</hi> qui portait le nom de P<hi rend="exposant">sse</hi> <persName>Bariatinsky</persName>, mais nous n’avons pas pu y parvenir. L’église de ce couvent est très-belle, surtout l’intérieur est intéressant par les tombes de toutes les <hi rend="lang-ru">Царевны</hi>. Delà nous sommes allés au <hi rend="lang-ru">Чудовъ монастырь</hi> dont l’église est très belle et les peintures modernes bien faites. [Delà/Ensuite] à l’<hi rend="lang-ru">Архангельскiй соборъ</hi> tombeaux des <hi rend="lang-ru">Царь</hi> et celui d’</p><p><persName>&lt;58&gt;</persName></p><p><hi rend="persName-lang-ru">Iоаннъ Грозный</hi><persName xml:space="preserve"> </persName>auprès du tombeau de son fils tué et son portrait au-dessus de la porte. Beau chant de la <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi>. — À la petite église <hi rend="lang-ru">Печерская</hi> — très ancienne et curieuse — entrée mystérieuse dans les coridors des <hi rend="lang-ru">Терема</hi> — chapelles détruites en partie, et qui étoient pour les <hi rend="lang-ru">Царевны</hi> — grande église des <hi rend="lang-ru">Терема, Спасъ, Золотая решетка</hi> nous y écoutons la <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi>, on nous oint le front — mon étonnement de voir les livrées de la cour et les chantres en costume. </p><p>Je croyois rêver, mon imagination étoit si loin du présent, que je ne comprenois pas ce qu’ils venoient [/y] faire. Il ne restait plus qu’à aller à <hi rend="lang-ru">Иверская Богородица</hi>, il y avoit foule de monde dans cette toute petite chapelle, le prêtre qui <hi rend="sic-ortho" xml:space="preserve">oficioit </hi>et toute une rangée de lampes [qui/] éclairoit l’image miraculeuse. Je suis allée me prosterner à ses pieds avec d’autant plus de ferveur, que je</p><p>&lt;58v&gt;</p><p>j’étois entourée par tout ce peuple sincère et rempli de foi.</p><p>— Je suis revenuе à la maison fatiguée, mais très satisfaite de ma course. Il m’est arrivé en m’endormant de revoir toutes ces églises si belles et si pleines de sentiments religieux. Soirée avec ma Tante la maison.</p></div><div><head>{1845-06-03}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche. 3. (</hi><hi rend="lang-ru">Тройцкий день</hi><hi rend="Дата1">)</hi></p><p>Anniversaire de mon mariage ; 13 ans se sont écoulés depuis cet événement — je passe ma matinée foiblement et cruellement pour <persName>Vladimir</persName> qui est surchargé d’affaires.</p><p>Dîner à la maison avec les <persName>Renenkamf</persName> — triste journée. — Alexandre me mène au marché des fleurs, qui est très bien arrangé. Soirée chez ma Tante.</p></div><div><head>{1845-06-04}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 4. (</hi><hi rend="lang-ru">Духовъ день</hi><hi rend="Дата1">)</hi></p><p>Les enfants demandent à prier à l’église, nous y montons — après cela je vais avec <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> eux à la messe au <hi rend="lang-ru">Страстной монастырь</hi> — je trouve l’église très belle. </p><p>&lt;59&gt;</p><p>— Dîné chez la Comtesse <persName>Sophie Bobrinsky Sokovnin</persName>, triste journée encore plus que les autres. —</p><p>Ma Tante et la C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Choiseuil</persName> [/y dinent] aussi. La Comtesse <persName>Bobrinsky</persName> et elle viennent ensuite prendre le thé chez nous, nous faisons jouer l’orgue. — Fameuse lettre de <hi rend="persName-lang-ru">Щеткинъ</hi>.</p></div><div><head>{1845-06-05}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 5.</hi></p><p>Bonnes leçons avec <persName>Marie</persName> et <persName>Nalie</persName> — visite de M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Réné</persName>, qui me parle beaucoup d’<placeName>Oussolie</placeName>. — Je ne veux pas penser au bonheur de revoir cet endroit[/2] un jour[/1] chéri, je ne puis y penser de sang-froid et surtout de pouvoir en jouir. Ce seroit trop de douceur, et je crains les douceurs, elles me gâtent si vite. Visite avec <persName>Alexandre Panin</persName> chez les <persName>Mestchersky</persName>, qui me reçoivent et la princesse <persName>Sophie</persName> me parle beaucoup de son pauvre frère. </p><p>&lt;59v&gt;</p><p>Nous allons ensuite chez M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Wassiltchikoff</persName> qui me fait rire avec <persName>Alex</persName><persName>.</persName> puis chez <persName>E. H. Davidoff</persName>. — Je cause beaucoup en calèche et trouve le plaisir à le faire.</p></div><div><head>{1845-06-06}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 6.</hi></p><p>Je vais avec <persName xml:space="preserve">Alexandre </persName><persName>[/</persName><persName>Panin</persName><persName>]</persName> au jardin <hi rend="lang-ru">Усачевь</hi>, je suis étonnée du choix de l’emplacement et du goût noble qui y règne. — Dîner chez ma Tante — après promenade en calèche avec le maître de dessin pour lui montrer des points de vue que je désire avoir. —</p><p>Le soir <persName>Serge Dolgorouky</persName> vient nous voir et nous causons à quatre très agréablement. — Lettres tristes de <persName>Maman</persName> et <persName>Alexandre</persName>. La première me donne de tristes détails sur <persName>Adèle</persName>, la seconde a l’air découragé et il me paroît d’après sa lettre qu’il n’est pas content. Tout cela me rend triste.</p></div><div><head>{1845-06-07}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 7.</hi></p><p>Je me lève foible et disposée à pleurer, <persName>Vladimir</persName> me fait de la </p><p>&lt;60&gt;</p><p>peine en adoptant des choses que je l’avois conjuré de faire depuis des années parceque ce sont d’autres qui les lui proposent. C’est si <hi rend="sic-ortho">humillian</hi>. Mais quel l’amour propre, n’est-ce pas la même chose, pourvu qu’il les fasse, non ce n’est pas la même chose pour moi. Cela m’ôte de la confiance que je puis avoir dans mon influence, cela me décourage au point de me détacher de tout. — Je crains l’avenir et je m’en fais des reproches. C’est une lutte consTante qui me fait beaucoup de mal.</p><p>Je n’y tiens pas, je veux [-/faire] une course hors de la ville pour me remonter. Nous allons à <hi rend="placeName-lang-ru">Царицино</hi>, <persName>Vladimir</persName> [/m’accompagne,] c’est bon à lui, mais tout cela est forcé cela se sent sans qu’on le dise. — Il cause et marche avec moi dans le jardin qui est beau — mais compte les moments </p><p>&lt;60v&gt;</p><p>du retour. Si je mourrois il me regretteroit — j’en suis presque sûre. — Il regrette toujours ce qui n’est plus ou ce qu’il croit pouvoir atteindre dans l’avenir, mais ne jouit pas de ce que Dieu lui donne en profusion. — C’est sa croix. —</p><p>En retournant nous allons voir <hi rend="placeName-lang-ru">Коломенск[ая/ое]</hi>, qui me paraît l’un des environs les plus intéressants et qui parlent le plus à l’imagination. — Nous sommes revenus à la maison à 7 heures. <persName>Alexandre</persName> nous attendoit avec impatience et nous avons passé une bonne petite soirée ensemble.</p></div><div><head>{1845-06-08}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 8.</hi></p><p><persName>Alexandre</persName> qui me voit triste, a toutes sortes d'attentions pour moi — il me mène dans plusieurs magasins — dîner chez ma Tante — course de chevaux —</p><p>&lt;61&gt;</p><p>elle vient le soir chez moi — nous sommes à causer très tranquillement, tout-à-coup on apporte une lettre à ma Tante reçue par estafette — je m'effraye — <persName>Alexandre</persName> après un moment de silence lui propose de l'ouvrir et de la lire ensemble — elle est de <persName>Victor</persName> qui veut acheter <hi rend="placeName-lang-ru">Отрада</hi> à des conditions trop avantageuses pour que ma Tante les refuse, aussi <hi rend="placeName-lang-ru">Отрада</hi> ne vient pas à <persName>Vladimir</persName> — je vois son émotion — mon coeur se serre — après que tout le monde est parti, nous causons ensemble jusqu'à 2h. — Je parviens à le calmer un peu. — Il le dit que je lui suis utile, cela me fait du bien. </p></div><div><head>{1845-06-09}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 9 </hi></p><p>Je me lève très fatiguée — grande conversation avec <persName>Alexandre</persName> à déjeûner — <persName>Vladimir</persName> et ma Tante sont mal ensemble — je dîne seule chez elle et tâche </p><p>&lt;61v&gt;</p><p>de distraire cette pauvre bonne vieille, car elle me fait une peine horrible. — Je lui fais la lecture — elle se décide le soir à venir chez moi pour voir [/je crois] <persName>Vladimir</persName> et le radoucir — il la reçoit très mal et lui dit des choses <hi rend="sic-ortho">dûres</hi>.</p></div><div><head>{1845-06-10}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 10.</hi></p><p>J'écris un petit billet à ma Tante pour remettre les affaires sur un bon pied. — Ma Tante en est très contente et <persName>Vladimir</persName> me remercie.— Nous allons à la messe dans la chapelle de l'université. — Dîner chez nous. — <persName>Prajevsky</persName> — la C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Choiseuil</persName>.— Nous allons le soir à l'observatoire. — c'est une chose bien intéressante et extrêmement frappante que ces hommes voués d'une manière aussi matérielle aux régions aussi élevées. </p></div><div><head>{1845-06-11}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 11.</hi></p><p>Lettre d'<persName xml:space="preserve">Alexis Orloff </persName>— inconcevable. Nous en causons avec <persName>Alexandre</persName>. </p><p>&lt;62&gt;</p><p>J'admire ses sentiments nobles — il m'aime de plus en plus — il vient me consoler à tout moment — il m'emmène dans son cabinet pour me lire la lettre qu'il fait écrire à ma Tante <persName>N</persName>. à <persName>Victor P</persName>.—</p><p>Beau caractère d'abnégation — rien ne me touche d'avantage.— Le soir <persName>Knoring</persName>, on ne parle que d'affaires — je me cache pr ne pas entendre — <persName>Knoring</persName> a l'air d'un excellent homme. Rapport fait par <persName>Brumer</persName> extrêmement bien. — plan des parties de terrain achetées par <persName>Alexis Orloff</persName>. — comment l'<persName>Empereur</persName> peut-il s'arranger d'un tel homme — tous ceux à qui on parle de cette affaire sont indignés. </p></div><div><head>{1845-06-12}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mardi 12. </hi></p><p>Préparatifs d'<persName>Alexandre</persName> pour son départ. — arrivée de <persName>Lisinca</persName> — renouvellement de toutes les affaires — je suis très contente de s[on/a] présence, elle donne beaucoup de poids et de solidité à ce qui s'est fait et se fera en le sanctionnant — je vois très peu </p><p>&lt;62v&gt;</p><p><persName>Alexandre</persName> qui est très affairé. — Nous passons la soirée tous ensemble chez nous. Je me fais un plaisir de le soigner et d'avoir toutes sortes de petites attentions pour lui parce que je vois le plaisir que je lui fais. —</p><p>Il part à 11 heures.</p></div><div><head>{1845-06-13}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 13.</hi></p><p>Je reste au lit une partie de la journée avec une forte grippe —<persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Lisinca</persName> et plus tard <hi rend="persName-lang-ru">Варвара Николаевна</hi> viennent causer auprès de mon lit ce qui augmente ma fièvre — je me lève vers le soir — ma surprise de voir arriver d'abord <persName>Kourakin</persName> et plus tard sa femme avec <persName>Lily Tolstoy</persName>. <persName>Vladimir</persName> et moi n'avons pas été égayés par ses réminiscences de <placeName>Petersbourg</placeName> — je toussois beaucoup et je suis allée me coucher plus morte que vive et très triste de n'avoir pas pu commémorer l'anni-&lt;63&gt;versaire de la mort de papa.</p></div><div><head>{1845-06-14}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 14.</hi></p><p>La matinée se passa assez mal — je me lève tard — visite de <persName>Lisinca</persName>, ensuite de la Princesse <persName>Kourakin</persName> — après 6 heures la Comtesse <persName>Choiseuil</persName>, nous causons beaucoup de sujets sérieux. — <persName>George Dolg</persName>. me préoccupe, quelle âme et comme je crois qu'il me feroit du bien en causant avec moi, je me sens tellement terre à terre. — Je donne à la Comtesse un petit livre sur <hi rend="sic-gramm">la</hi> purgatoire qui lui fait un plaisir extrême. — Elle amuse tout le monde qui vient plus tard par son amabilité. </p></div><div><head>{1845-06-15}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 15 — </hi></p><p>J'afflige mon cher, mon bon <persName>Vladimir</persName>, ce qui me met au désespoir — je l'ai vu rarement aussi agité et je ne puis m'en consoler — que je songe à toutes les tracasseries qu'il a, et que je fasse la part de son caractère, chacun a le sien, il me sera impossible de me conduire encore une fois </p><p>&lt;63v&gt;</p><p>comme aujourd'hui. Pourquoi ne l'ai-je pas tout de suite calmé? c'est plus que ridicule — Dieu donne qu'il ne tombe pas malade. — je suis encore enrhumée et dîne à la maison.</p></div><div><head>{1845-06-16}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 16.</hi></p><p>Visite à la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Kourakin</persName>, dîner chez ma Tante — j'y vois M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Williams</persName>, ami de M<hi rend="exposant">r</hi> <persName xml:space="preserve">Palmer </persName>le <unclear>Pusujite</unclear> avec lequel je cause beaucoup — il a l'air d'un excellent homme et m'intéresse beaucoup par tout ce qu'il me raconte sur <placeName>Jérusalem</placeName> et la <placeName>Terre Sainte</placeName>. Il est persuadé que les Oliviers sont encore les mêmes et dit que la vue qu'on a du mont <hi rend="sic-ortho">et</hi> celle qui peut le plus vivement reporter au temps de J.C., car là rien n'a pu être détruit, c'est la nature et <placeName>Jérusalem</placeName> de loin a l'air d'être une ville entière. — Il dit que selon des conjectures bien fondées, le chêne <persName>d'Abraham</persName> existe encore et qu'on a </p><p>retrouvé les tombeaux <persName>d'Adam</persName> et de <persName>Caen</persName>. — Le soir à la maison — visite de <persName>Kablonkoff</persName> — je mène avant cela <persName>Vladimir</persName> au </p><p>&lt;64&gt;</p><p>Kremlin pendant la <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi> — nous entrons dans toutes les églises et je monte voir l'image de la <hi rend="lang-ru">Печерская Богородица</hi> — nous y trouvons un homme en fervente prière.</p></div><div><head>{1845-06-17}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 17.</hi></p><p>Je vais le matin avec <persName>Vladimir</persName> seul à la messe au couvent de la Nikitskaia — puis nous partons à midi pour les <hi rend="lang-ru">Воробьевы Горы</hi> — chemin détestable. — </p><p>— Au moment où nous approchons des maisonnettes qui s'y trouvent, nous voyons deux recrues avec un <hi rend="sic-lex">bas officiers</hi> auquel nous demandons où est le Dr <persName>Haas</persName>.— L'un des recrues ne fait que répéter: <hi rend="lang-ru">позналъ я тебя... Позналъ я тебя Володимiръ Петровичъ</hi>. Le plus grand bonheur étoit peint sur la figure. C'étoit paysan de <placeName>Kamarovka</placeName>. La joie de nous revoir a <hi rend="sic-gramm">touchée</hi> tous les [gens présents/assistants]. Nous lui avons promis de donner de ses nouvelles ds son village. — Entré dans la prison, nous sommes suivis par un étranger accompagné d'un nègre. — La prison se compose </p><p>&lt;64v&gt;</p><p>de <hi rend="sic-ortho">barraques</hi> en bois entourées de palissades. — tout cela paraît très fragile, la cour étoit remplie d'enfants de femmes et d'hommes — ces derniers presque tous enchaînés. —</p><p>Nous avons demandé à voir ceux qui partoient aujourd'hui pour la Sibérie, on nous a fait entrer dans une longue <hi rend="sic-ortho">barraque</hi> toute remplie d'hommes enchaînés, jeunes, vieux, de bonnes figures et de mauvaises. </p><p>— Le premier moment a été un terrible saisissement et j'ai cru que je ne pourrois pas rester, mais je me suis forcée et ayant trouvé le prêtre, excellent homme, c'est avec lui que je le suis mise à causer. —</p><p>— Un marchand <hi rend="persName-lang-ru">Прохоровъ</hi> a bâti l'église et fondé une école pour les enfants de ces malheureux qui restent parfois deux et trois mois avant de quitter cet endroit. — Les prisonniers sont très avides de livres de piété qu'on leur <hi rend="sic-ortho">distribu</hi>. </p><p>&lt;65&gt;</p><p>Il y a une <hi rend="sic-ortho">sage femme</hi> pour les femmes qui ont besoin de ses soins, et qui paraît être un ange de bonté — c'est elle qui lisoit les prières soir et matin avant qu'il n'y eut un prêtre à demeure — enfin M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Haas</persName> qui avoit été longtemps attendu paroit [enfin/], avec ses culottes courtes, ses souliers à boucles et sa perruque. Il s'approche de <hi rend="sic-ortho">mois</hi>, devine qui je suis et se réjouit beaucoup de me revoir. </p><p>— Après cela il monte dans la <hi rend="sic-ortho">barraque</hi> et tout le monde se jette sur sa main pour la baiser — son apparition fait une grande sensation. </p><p>— Il fait trois questions aux prisonniers: 1) êtes-vous bien de santé? 2) [n’avez/êtes]-vous bien soigné? 3) avez-vous [b/] une demande à faire? A cette troisième demande pour la plupart on lui demande d'obtenirun délai, ou pr voir ses parents, ou pour partir avec sa femme. Les <hi rend="lang-ru">справки</hi> ont duré très longtemps, enfin on les a tous fait sortir dans la cour, et là encore après les avoir <hi rend="sic-gramm">questionné</hi> on les a fait placer </p><p>&lt;65v&gt;</p><p>d'après les différentes <hi rend="sic-ortho">cathégories</hi> et marcher, après avoir fait <hi rend="sic-gramm">la</hi> signe de la croix. — </p><p>— Ici il manquoit <hi rend="sic-ortho">évidament</hi> un symbole Chrétien, un point de <hi rend="sic-ortho">raliement</hi> et d'appui pour tous ces pauvres malheureux.— L'idée d[’un/u] calvaire a traversé ma pensée. Si l'on pouvoit placer à l'endroit d'où ils partoient définitivement [une croix/] les trois croix, avec J.C. le bon et le mauvais Larron de grandeur naturelle, cela seroit ou pourroit être pour <hi rend="sic-ortho">quelques uns</hi> d'un effet salutaire. </p><p>J'en parle plus tard à la Comtesse <persName>Choiseuil</persName> qui me promet de donner suite à cette idée.</p><p>— Dîner chez ma Tante — le soir viennent chez nous les <persName>Léon Davidoff</persName>, <persName>Prajevsky</persName> et ma Tante — conversation animée.</p></div><div><head>{1845-06-18}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 18.</hi></p><p>Ecrit des lettres — visite du bon <persName>Haas</persName> — <persName>Lisinca</persName> — avec laquelle je cause beaucoup — visite de <persName>Samarin</persName>, [Mme/P<hi rend="exposant"> se<seg rend="baseline" xml:space="preserve">] </seg></hi><persName>Kourakin</persName>, <persName>Haas</persName> connoit tout ce monde. — Je suis fatiguée de ma matinée — dîn[é/er] chez ma Tante — promenade au <hi rend="lang-ru">Девичье Поле</hi> avec la Comtesse <persName>Choiseuil</persName> — soirée avec elle et </p><p>&lt;66&gt;</p><p>M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Prajevsky</persName>.</p></div><div><head>{1845-06-19}</head><p>Mardi 19. </p><p>J'accompagne <persName>Vladimir</persName> chez ma Tante nous y trouvons <persName>Knoring</persName> — on parle d'affaires — cela m'étouffe — je n'ai plus de patience. — <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> a tort de rappeler toujours la promesse par rapport d'<hi rend="placeName-lang-ru">Отрада</hi>. — Je dis à <persName>Lisinca</persName> devant <hi rend="persName-lang-ru">Варвара Николаевна</hi> mes plans tels que j'aurois désiré pouvoir les exécuter pendant 6 ans jusqu'au temps où <persName>Nalie</persName> sera d'âge d'aller dans le monde — elles les trouvent <hi rend="sic-ortho">raisonables</hi>. </p><p>— Il me paraît que nous pourrions maintenant louer si ce n'est vendre notre maison à <placeName>Petersbourg</placeName>, et nous établir pour 6 ans à <placeName>Moscou</placeName>, nous arranger avec les plus jolis meubles de notre maison de <persName>Pétersbourg</persName>, avec quelques uns des tableaux favoris, commencer à faire sortir <persName>Nalie</persName> ici, quand elle aura 17 ans, pendant un hiver — en attendant les garçons feront connoissance des professeurs de l'université, s'identifieront avec la Russie, leurs souvenirs d'enfance seront ici, la cour ne leur paraîtra pas le but [-/et] le bonheur [supérieur/], nous </p><p>&lt;66v&gt;</p><p>dépenserons moins et seron[t/s] plus rapprochés d'<placeName>Oussolié</placeName>. </p><p>Maintenant qu'<hi rend="placeName-lang-ru">Отрада</hi> nous appartient et que ma Tante N. doit y vivre, nos rapports seront trop délicats pour jouir de ce séjour, et jusqu'à ce que les garçons soient retenus par les études il faudroit aller tous les été à <placeName>Oussolié</placeName>. </p><p>L'économie est nécessaire avec les énormes déboursements que <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> vient de faire et les dépenses qu'il sera obligé de faire pour entretenir <hi rend="placeName-lang-ru">Отрада</hi>. — Je crains qu'il ne dérange les affaires. — Je n'écris [i/ce]ci que pour me rappeler ce que je pensois à cette époque critique et pour savoir si je le penserois encore dans six ans.— Dîner chez ma Tante, M<hi rend="exposant">r</hi> et M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Gl</persName><persName>i</persName><persName>nka</persName> les auteurs.</p></div><div><head>{1845-06-20}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 20.</hi></p><p><persName>Knoring</persName> le matin chez nous — congé de la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName xml:space="preserve">Kourakin </persName>— toute la matinée au jardin — dîné</p><p>&lt;67&gt;</p><p>chez ma Tante. — Comtesse <persName>Choiseuil</persName> — <persName>Williams</persName> après dîner .— </p><p>— Ma Tante vient chez nous le soir, la C<hi rend="exposant">se</hi> de même, on lit des poésies.</p></div><div><head>{1845-06-01+}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 21. Vendredi 22.</hi></p><p>Matinée à chercher des campagnes à Sokolniki et passée chez ma Tante — son départ qui me paraît triste — toute sa cour l'accompagne — que Dieu bénisse son séjour et son retour. </p></div><div><head>{1845-06-23}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 23.</hi></p><p>Premier jour de calme pour <persName>Vladimir</persName>. Nous dînons à une heure avec lui et nous passons la soirée en tête à tête. </p></div><div><head>{1845-06-24}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 24.</hi></p><p>Mauvaise nuit, je me lève mal disposée — lecture avec les enfants — <hi rend="persName-lang-ru">B. H.</hi> — Nous allons à Simonov — chaleur — lettre de <persName>Victor Panin</persName> — agitations — dîner avec <persName>Prajevsky</persName> et M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>Levitzky</persName> — promenade à Petrovsky — le soir <hi rend="persName-lang-ru">Тютчевъ</hi> et la C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Choiseuil</persName>. <persName>Vladimir</persName> fait un arrangement avec moi qui me remplit de joie. </p><p>&lt;67v&gt;</p><p>— Je vais à l'église avec <persName>Nalie</persName> au couvent de Nikitskaia, on <hi rend="sic-ortho">m'embarasse</hi> en me reconnoissant pour la <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">соседка</seg></hi> et me faisant toutes sortes d'attentions et d'honneurs. Après dîner à la <hi rend="lang-ru">Сухарева башня</hi> — et ensuite à la machine à vapeur qui amène l'eau dans la tour. — Auprès de cette machine il y avoit une femme de paysan qui chantoit ses airs rustiques. — Le contraste étoit frappant, la nuance tranchante, mais faisoit plaisir, parce que l'une ne [f/n]uisoit pas à l'autre — <hi rend="sic-gramm">revenu</hi> par <hi rend="lang-ru">Марьина роща</hi>.— Le soir <hi rend="persName-lang-ru">B.H.</hi> et sa soeur jouent au domino pendant que je marche et cause avec la C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Choiseuil</persName>. </p></div><div><head>{1845-06-26}</head><p>Mardi 26.</p><p>Bonne messe avec <persName>Nalie</persName> — <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> bon pour moi — après dîner je vais avec la C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Choiseuil</persName> aux <hi rend="lang-ru">В. горы</hi>. — pluie froide — nous marchons autour </p><p>&lt;68&gt;</p><p>de la prison.— Le soir <hi rend="persName-lang-ru">B. H.</hi> seule — conversation très sérieuse avec <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> — il en est content et [paroit/] en avoir joui. </p></div><div><head>{1845-06-27}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 27.</hi></p><p>Quel est mon étonnement — arrivée de <persName>Vlf</persName>. — Les <persName>Davidof</persName> étoient tous invités à dîner et il s'est trouvé [telle/tout][ment/]-à-fait à son aise au milieu de tous ces étrangers. — <persName>Knoring</persName> [-/étoit] aussi du dîner — départ de <hi rend="persName-lang-ru">B.H.</hi> — j'ai eu la bêtise de l'accompagner et de la mettre en voiture, c'étoit de trop, car loin d'en être touchée elle paraissoit m'en vouloir, et ne m'a pas même <hi rend="sic-gramm">regardé</hi> de la voiture au moment de partir. — soirée avec <persName>Vlf</persName> et <hi rend="persName-lang-ru">Д.П. Бутурлинъ</hi>.</p></div><div><head>{1845-06-28}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 28.</hi></p><p>Matinée toute occupée avec les garçons — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Harrison</persName> à <hi rend="placeName-lang-ru">Воскресенскъ</hi> — je jouis de [s/c]es gentils petits garçons — dîner avec <persName>Vlf</persName> et <persName>Ben[kendorf/</persName>-<persName>]</persName><note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"><p rend="Note de bas de page1"><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> [tr] исправлено карандашом на другую фамилию, неразборчиво. В оригинале – Brunnenkampf.</hi></p></note> — le soir au Kremlin — ensuite connoissance de Lord <persName>Elliot</persName> — petit imbécile.</p><p>&lt;68v&gt;</p></div><div><head>{1845-06-29}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 29 /](</hi><hi rend="lang-ru">Ап. Петра и Павла)</hi></p><p>Pas de bonne messe — nous allons dans deux églises — ensuite je reste au jardin avec les enfants. — <persName>Anatole</persName> me raconte qu'il a vu en rêve la S<hi rend="exposant">te</hi> Vierge avec l'enfant Jésus et qu'elle pleuroit en voyant en face d'elle le diable et que tout à coup une partie du ciel est descendue vers elle avec un ange qui lui montroit le calice pour la consoler.</p><p>— Visite de <persName>Labensky</persName> — dîner avec lui — la C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Choiseuil</persName> et <persName>Vlf</persName>. — promenade au Kremlin à Simonof — vue délicieuse — soirée à la maison avec les mêmes personnes. </p></div><div><head>{1845-06-30}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 30.</hi></p><p>Matinée comme toujours — soirée avec <persName>Labensky</persName> — d'abord nous le menons au <hi rend="lang-ru">Девичье поле</hi> — puis vient la C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Choiseu</persName><persName>i</persName><persName>l</persName> qu'il trouve </p><p>&lt;69&gt;</p><p>très aimable.</p></div><div><head>{1845-07-01}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 1.</hi></p><p>Jour de fête de l'<persName>Imp</persName>. Messe d'archevêque avec la C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Choiseuil</persName> aux enfants trouvés. — toutes les autorités de <placeName>Moscou</placeName> en grand uniforme. — Comme pompe la messe d'Archevêque est belle. Le soir j'ai mené <persName>Nalie</persName> à confesse selon son désir pour finir son année, et j'ai confessé moi-même. — Nous ne sommes sorties de l'église de Kasan qu'à neuf heures du soir. — J'ai senti du calme après ma confession malgré la tristesse que j'éprouvais de devoir remettre d'après les conseils du prêtre la communion à plus tard </p></div><div><head>{1845-07-02}</head><p>Lundi 2 / jour de naissance de <persName>Nalie</persName> /</p><p><persName>Nalie</persName> a douze ans aujourd'hui, elle a commencé son année selon son désir et d'une manière touchante. — A 8 heures du matin <persName>Vlad</persName><persName>.</persName>, les enfants et moi sommes allés à la messe de l'église de Kasan. — </p><p>&lt;69v&gt;</p><p>Elle a communié avec recueillement. — Que Dieu la fortifie et la bénisse. — Au sortir de l'église je suis accostée par <hi rend="persName-lang-ru">Александръ</hi> le <hi rend="lang-ru">берейторъ</hi> d'<placeName>Ivanokskoe</placeName>. — Emballage — dîner avec <persName>Labensky</persName> — course à <hi rend="placeName-lang-ru">Кузьминки</hi>. — belle fête — soirée jusqu'à une heure avec <persName>Labensky</persName> — ensuite je cause <hi rend="underline">comme j'aime</hi> avec <persName>Vladimir</persName></p></div><div><head>{1845-07-03}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 3.</hi></p><p>Partis à neuf heures du matin — nous allons lentement — M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>Schlein</persName> malade — nous passons la nuit en voiture — <persName>Vladimir</persName> nous rejoint — arrivé à <placeName>Vladimir</placeName> à 10 h. du matin — maison <persName>Golitzin</persName> partis à 4 heures. </p></div><div><head>{1845-07-04}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 4.</hi></p><p>Voyagé toute la nuit — beau temps — quitté la <hi rend="sic-ortho">chaussé</hi>. </p></div><div><head>{1845-07-05}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 5.</hi></p><p>Arrivé à <placeName>Nijni</placeName> dans notre maison.</p></div><div><head>{1845-07-06}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 6.</hi></p><p>Déjeuné dans le petit jardin — course à l'emplacement de la foire — je ne suis jamais enchantée de <placeName>Nijni</placeName> — dîner russe </p><p>&lt;70&gt;</p><p>— partis à 4 heures. — [Arrivée et réception dans Samedi 7/</p><p>Arrivée dans la terre de <placeName>Simbilie</placeName> avec les garçons, ils sont enchantés de la <hi rend="sic-ortho">récéption</hi> des paysans — et empochent les noisettes et les <hi rend="lang-ru">пряники</hi> avec une extrême activité. </p></div><div><head>{1845-07-07}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 7.</hi></p><p>Levé tard, pris le thé chez <persName>Рыбинъ</persName>.</p></div><div><head>{1845-07-08}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 8.</hi></p><p>Ce matin à la messe — très bien dite — diacre excellent. — Delà nous sommes allés mettre la première pierre pour la nouvelle église — belle cérémonie avec procession — au moment où le prêtre demande la bénédiction pour l'eau il commence à pleuvoir tout doucement. C'étoit la <hi rend="sic-ortho">grace</hi> de Dieu qui descendoit sur ce nouveau bâtiment — ensuite dîner des paysans députation des villages — promenade au moulin — </p><p>&lt;70v&gt;</p><p>Le vieux <persName>Kisselef</persName> de <unclear>Семест</unclear> vient me voir — beau vieux. — Thé et festin donné par M<hi rend="exposant">e</hi> <hi rend="persName-lang-ru">Васюкинъ</hi> — </p><p>— chants des paysans — illuminations.</p></div><div><head>{1845-07-09}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 9.</hi></p><p>Courses dans les différents villages — avant dîner seule — après dîner avec les enfants — belle maison de <hi rend="persName-lang-ru">Соколовъ</hi> et de <hi rend="persName-lang-ru">Погановъ</hi> — nous ne rentrons qu'à minuit.</p></div><div><head>{1845-07-10}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 10.</hi></p><p>Toute la journée à la maison — <hi rend="lang-ru">всенощная</hi> — les garçons sont chez les paysans. </p></div><div><head>{1845-07-11}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 11. /S</hi><hi rend="exposant">te</hi><hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> Olga/ </hi></p><p>Messe, félicitations, <persName>Vladimir</persName> me fait les cadeaux qui le sont le plus agréables en me permettant d'accorder plusieurs <hi rend="sic-ortho">graces</hi> et plusieurs demandes, dont les paysans ont été enchantés. — </p><p>&lt;71&gt;</p><p>Ensuite pour occuper le monde qui étoit sous nos fenêtres, les enfants leur ont jeté des <hi rend="lang-ru">пряники</hi>. — Partis à deux heures accompagnés de bénédictions. Reçus très bien par les paysans de [<hi rend="placeName-lang-ru">Тукшуль/Преснячево</hi><placeName>]</placeName>.— <hi rend="persName-lang-ru">Рыбынъ</hi> nous accompagne jusqu'à la première station. </p></div><div><head>{1845-07-12}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 12.</hi></p><p>Voyagé toute la nuit par des chemins horribles.</p></div><div><head>{1845-07-13}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 13.</hi></p><p>Ce matin à 6 heures à <hi rend="placeName-lang-ru">Прасачино</hi> — fatiguée de la deuxième nuit et de devoir faire la bonne, à cause [/du retard] de la voiture. </p></div><div><head>{1845-07-14}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 14.</hi></p><p>Voyagé toute la nuit — toilette sans femmes de chambres — je suis presqu'au désespoir. — Nous approchons d'<placeName>Oussolié</placeName> — le coeur me bat. — Je suis en voiture avec <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> et les [enf/gar]çons — les montagnes </p><p>&lt;71v&gt;</p><p>de <hi rend="placeName-lang-ru">Жигули</hi> paroissent sur l'horizon — les prairies sont couvertes de <hi rend="sic-ortho">milles</hi> fleurs différentes. — Nous arrivons sur le grand chemin — à peine y somes<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"><p rend="Note de bas de page1"><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> [tr] горизонтальная черта над m</hi></p></note> nous depuis un moment que nous voyons des paysans accourir de tous côtés, laissant leurs charrues pour venir à notre rencontre — jamais encore nulle part on nous [avons/a] <hi rend="sic-gramm">reçu</hi> avec plus de cordialité — cela m'a fait un plaisir impossible à d[’/]écrire. </p><p>— Un instant après nous voyons paroître le <hi rend="lang-ru">droshki</hi> de M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName>, — enfin nous faisons notre entrée par les deux grandes cours — toutes plantées d'arbres. — Je ne reconnois rien à <placeName>Oussolié</placeName> — tout est beau et</p><p>&lt;72&gt;</p><p>propre autour de la maison. — la nature est toujours grande, belle, imposante comme par le passé. — que Dieu bénisse <placeName>Oussolié</placeName>! ! ! </p><p>— A peine entrée dans la maison propre et jolie, que mes écolières sont arrivées en hâte. Mon bonheur de les revoir. Dieu a béni cette oeuvre — pourvu que je lui en rapporte toute la gloire et elle continuera de prospérer. — Le soir en priant Dieu dans mon joli cabinet, dans mon ancien <hi rend="sic-ortho">oratoir</hi>, je ne pouvois assez remercier mon Créateur de me donner toutes ces jouissances qui me paraissoient être en Lui, dans mon intention du moins, et je me demandais ce qui pouvoit me faire gagner la seule chose <hi rend="sic-ortho">nécéssaire</hi>, quelle étoit la peine que </p><p>&lt;72v&gt;</p><p>j'éprouvais dans ce monde?</p></div><div><head>{1845-07-15}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 15 (S</hi><hi rend="exposant">t</hi><hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> Vladimir).</hi></p><p>Messe en grande cérémonie, les enfants se trouvent mal l'un après l'autre et m'ennuient en m'empêchant de prier avec recueillement. — Après la messe grand baise-main des <hi rend="lang-ru">старшины</hi>, <hi rend="persName-lang-ru">Пыренинъ</hi>, <hi rend="persName-lang-ru">Ягодкинъ</hi>, <hi rend="persName-lang-ru">Рахмановъ</hi>, je parle avec tous ces vieux, le coeur rempli d'affection pour eux, ils ont l'air de me regarder aussi avec affection. Après eux présentation des ouvriers. Grand dîner — le prêtre, <persName>Richter</persName>. — Après dîner visite au prêtre, il a mal arrangé sa maison et elle n'est pas bien tenue. — Promenade à la Svetelka en grande société et thé. </p></div><div><head>{1845-07-16}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 16.</hi></p><p>Leçons avec les enfants, </p><p>&lt;73&gt;</p><p>occupations à la maison. Après dîner M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> [/me] montre la vacherie, l'écurie, la laiterie, nous fait donner du <hi rend="lang-ru">простокваша</hi> excellent et nous mène ensuite au potager. Tout cela est délicieux. </p></div><div><head>{1845-07-17}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 17.</hi></p><p>Visite dans les écoles de <hi rend="persName-lang-ru">Ягодкинъ</hi> et de <hi rend="persName-lang-ru">Дашковъ</hi>. Examen. Joie des petites et des parents de me revoir, le prêtre les examine avec moi. Grands progrès dans la manière d'enseigner, [si/mais] [/les sujets]<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"><p rend="footnote text"> [tr] данные исправления сделаны совсем другим почерком и чернилами.</p></note> d'enseignement rest[ent/ent] au même point, comme je le désirais. </p><p>— Le vieux <hi rend="persName-lang-ru">Ягодкинъ</hi> est attendri en me revoyant dans sa maison et en entendant le chant de toutes ces petites. Elles m'accompagnent avec le <hi rend="lang-ru">многолетie</hi>. Chez les <hi rend="persName-lang-ru">Дашковъ</hi> je suis reçue plus cérémonieusement et la vieille mère a toujours son air sardonique — malgré cela l'école va bien. </p><p>&lt;73v&gt;</p><p>— Ma joie et mon contentement intérieur sont si grands en voyant tout prospérer à <placeName>Oussolié</placeName> (mon cher <placeName>Oussolié</placeName>, où je voudrais être enterrée) que je ne trouve pas les forces pour remercier Dieu du bonheur, dont il me fait jouir. Ce n'est cependant qu'en le remerciant et en le louant que je puis espérer de [/n']être [/pas] privée du bonheur éternel. Du reste mes inquiétudes à ce sujet doivent se calmer dans l'idée que Dieu me réserve peut-être de très grands maux, de terribles épreuves avant la fin de mes jours. — </p><p>— Mon Dieu! je le sens, si je sais te remercier et jouir dignement du bonheur que [t/T]u m'<hi rend="sic-ortho">envois</hi>, je saurais aussi te dire du fond de mon coeur : "[t/T]u me l'as donné, Tu me l'ôtes, que Ton nom soit béni. — Ce sentiment me calme constament<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note>, o mon Sauveur! </p><p>&lt;74&gt;</p><p>Que ton amour est doux et inépuisable. </p></div><div><head>{1845-07-18}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 18.</hi></p><p>Visite aux écoles de <hi rend="persName-lang-ru">Бесчастновъ</hi> et de <hi rend="persName-lang-ru">Панкинъ</hi>, avec [/<persName>Vlad</persName><persName>.</persName><persName>]</persName> les enfants, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Harrison</persName> et M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>Schlein</persName>. Les petites sont intimidées, mais savent bien raconter et chanter. — Chez <hi rend="persName-lang-ru">Панкинъ</hi> encore mieux. Après dîner je vais à <hi rend="placeName-lang-ru">Березовка</hi> en <hi rend="lang-ru">Тарантасъ</hi> — pluie et orage — l'école est remplie de monde, nous sommes reçus avec enthousiasme. </p></div><div><head>{1845-07-19}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 19.</hi></p><p>Je suis rendue de fatigue. — Visite à l'<hi rend="sic-ortho">hopital</hi> — très bien tenu, mais le médecin ne sait pas un mot de russe et je ne crois pas qu'il tâchera de le savoir de sorte qu'il est presque inutile et ne voit que les malades qui arrivent mourants à l'<hi rend="sic-ortho">hopital</hi>. Du reste [peut-être que/] je puis me tromper. — Delà je vais à la laiterie avec les enfants qui jouent pend<hi rend="superscript">t</hi> que je parle à la drôle de vieille </p><p>&lt;74v&gt;</p><p>laitière. — Elle me donne une excellente idée pour les <hi rend="sic-ortho">sages femmes</hi> à établir dans les villages, je compte en profiter. — visite de <hi rend="persName-lang-ru">Матрена</hi> qui me fait grand plaisir par son bavardage, en me racontant avec amour les progrès de son école, et l'amitié qui règne entre les maîtresses. </p><p>— Après le dîner le son lugubre du tocsin se fait entendre, <sic>il brûle</sic> ds le village. — 3 maisons — Les petites écol[es/ières] étoient en train de venir chez moi — elles venoient toutes pour me remercier de mes visites.— L'une des petites venoit de voir brûler la maison de ses parents et pleuroit amèrement, surtout d'avoir perdu le mouchoir qu'elle avoit reçu de moi, heureusement que j'en trouvois un chez moi, qui lui parut tout-à-fait</p><p>&lt;75&gt;</p><p><hi rend="sic-ortho">pareille</hi> et qui la consola. —</p><p>— Soirée agréable — nous commençons à nous faire les uns aux autres. </p></div><div><head>{1845-07-20}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 20.</hi></p><p>Je commence les leçons avec <persName>Marie</persName> — l'école de <hi rend="placeName-lang-ru">Березовка</hi> vient me voir — départ en <hi rend="sic-lex">ligne</hi> avec le prêtre, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> &amp; pour <hi rend="placeName-lang-ru">Алтуша</hi> — écoles des garçons et des filles — la maîtresse demande à être ramenée (à <hi rend="placeName-lang-ru">Благодатное</hi> où elle demeure)[/2] (sur notre <hi rend="lang-ru">droshki)</hi>[/1] — elle cause beaucoup tout le temps. </p><p>— Nous nous embarquons à <hi rend="placeName-lang-ru">Благодатное</hi> pour aller voir une pêche; elle ne réussit pas très bien — nous mangeons <hi rend="lang-ru">уха</hi> sur une plage de sable — la promenade devient surtout jolie en revenant vers les montagnes — dîner à 8 heures — fatiguée —</p><p>&lt;75v&gt;</p></div><div><head>{1845-07-21}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 21.</hi></p><p> — Matinée occupée — après dîner course en <hi rend="sic-lex">ligne</hi> avec les garçons et M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> à <placeName>Kamarovka</placeName>, aux moulins et à l'<hi rend="lang-ru">Овчарное заведение</hi> — où on faisoit les foins, charmant coup d'oeil — je reviens toute fatiguée en calèche. — </p></div><div><head>{1845-07-22}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 22.</hi></p><p>Fête de <persName>Marie</persName> — je fais chanter une <hi rend="lang-ru">панихида</hi> avant la messe, pour mon angélique soeur — je suis touchée de prier pour le repos de son âme à <placeName>Oussolié</placeName>. — Quelle belle vie que la sienne et comme elle est enviable. — Le vieux <hi rend="persName-lang-ru">Терехинъ</hi> nous donne un festin en règle avec des pâtés excellents — tout le reste de la journée à la maison. — Toutes les écoles viennent féliciter <persName>Marie</persName> et lui apporter des canards et des </p><p>&lt;76&gt;</p><p>agneaux — grand dîner avec le médecin qui me fait de la peine par sa timidité.</p></div><div><head>{1845-07-23}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 23.</hi></p><p>Mauvaise journée avec <persName>Marie</persName> — elle crie beaucoup — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> et <hi rend="persName-lang-ru">Н. Ил</hi>. absents — promenade à cheval — après dîner au <hi rend="lang-ru">пчельникъ</hi> en phaéton — charmante promenade — soir lecture du cardinal de Retz — <persName>Marie</persName> ne dort pas chez moi par punition.</p></div><div><head>{1845-07-24}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 24.</hi></p><p>Ce matin déjà je reçois de charmants dessins des vues de <hi rend="placeName-lang-ru">Жигули</hi> — à déjeuner je fais mes réflexions haut avec <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> et <hi rend="persName-lang-ru">Мар. Ив</hi><persName>.</persName> sur la manière dont je suis gâtée à <placeName>Oussolié</placeName> et sur ce que je crains de devenir exigeante partout ailleurs: — Il y a une telle <hi rend="sic-ortho">douceure</hi> et un te[ll/l] bien-être [répandu/] dans toute mon</p><p>&lt;76v&gt;</p><p>existence, pour lesquels je remercie Dieu ; en même temps je frémis en pensant que je ne mériterais aucune récompense dans une autre vie. — Visite à la <hi rend="persName-lang-ru">Важена</hi>. — j'y vois sa vieille mère. Je vais ensuite à la <hi rend="sic-ortho">laitairie</hi> — grande course au <hi rend="placeName-lang-ru">Муранскiй боръ</hi> — je m'<hi rend="sic-ortho">ennuis</hi> assez à trotter dans la chaleur après <persName>Vladimir</persName> — les paysans gardiens des bois sont si bons et même si remplis d'attentions que cela me remet un peu. — Dîner dans le bois — le pauvre M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> n'arrive qu'après que nous avions fini. — <hi rend="persName-lang-ru">Батуновъ</hi> (nous a fait beaucoup rire)[/2]) (à cheval)[/1] — au thé le prêtre.</p></div><div><head>{1845-07-25}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 25.</hi></p><p>A pied avec <persName>Nalie</persName> chez la <hi rend="persName-lang-ru">Дашкова</hi> — pas à la maison, chez la veuve de <hi rend="persName-lang-ru">Безсмертный</hi> qui nous amuse par sa manière de parler — ensuite vient le </p><p>&lt;77&gt;</p><p>médecin avec lequel je cause. — Après dîner en phaéton sur les prairies — le soir très fatiguée.</p></div><div><head>{1845-07-26}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 26.</hi></p><p>Course seule chez <hi rend="persName-lang-ru">Дашковъ</hi> — j’y trouve le père et la fille — ils me montrent des volumes entiers de leurs manuscrits en grande partie, extraits du <hi rend="lang-ru">патерикъ</hi> — un beau livre imprimé des oeuvres de <hi rend="persName-lang-ru">Ефремъ Сиринъ</hi> — je suis restée deux heures chez eux à m'édifier — ils veulent absolument me convaincre qu'il faut faire le signe de croix à leur manière. — Delà j'ai été chez la mère de <hi rend="persName-lang-ru">Наталья</hi> — je lui ai demandé pourquoi elle ne marioit pas sa fille <hi rend="sic-ortho">ainé</hi>, ms me parloit de la seconde :"<hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">эту я хотела оставить на поминку себе, да чтобы меня кормила </hi></p><p>&lt;77v&gt;</p><p><hi rend="lang-ru">в старости</hi>." — Elle me montre aussi le métier donné par M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>B</persName>. — je mène après dîner les petites <hi rend="sic-gramm">au</hi> phaéton au champ du prêtre où les écolières moissonnoient. </p></div><div><head>{1845-07-27}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 27. </hi></p><p><persName>Vladimir</persName> les deux garçons et moi partons pour <placeName>Nikolskoe</placeName> — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> nous accompagne jusqu'à la barque — temps favorable — <hi rend="persName-lang-ru">Калининъ</hi> nous attend <hi rend="sic-gramm">à</hi> l'autre bord. Nous arrivons à <placeName>Nikolskoe</placeName> vers une heure — nous y trouvons deux prêtres de <placeName>Stavropol</placeName> — dont l'un nous a confessé lorsque nous étions ici anciennement. — gentille petite maison et bonne <hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">хозяйка </hi>— nous parcourons les champs et les villages de <hi rend="placeName-lang-ru">Барковка</hi> et de <hi rend="placeName-lang-ru">Московка</hi> et ne revenons pour dîner qu'à 6 heures. — Les prêtres sont très causants à table — couchons à <placeName>Nikolskoie</placeName>. — Les garçons sont très mécontents de la quantité d'insectes — ils sont gâtés par <placeName>Oussolié</placeName> et ne trouvent plus rien de joli.</p><p>&lt;78&gt;</p></div><div><head>{1845-07-28}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 28.</hi></p><p>Levé de bonne heure — vue superbe sur les montagnes et sur <placeName>Oussolié</placeName> dont on voit chaque maison — c'est d'[-/ici] qu'on a une grande idée du bien. — Les paysans se rassemblent pour parler avec <persName>Vla</persName><persName>d</persName>. Un <hi rend="lang-ru">хохолъ</hi> fait nos délices par son éloquence. — Tout à coup il se jette à mes pieds et dit: "<hi rend="lang-ru">я наслышовъ якъ ты тоже хохлатка, матушка О.И., посоветуй батюшке В.П. Больно нам трудно жить</hi><hi rend="underline">"</hi> et ses yeux suppliants me perçoient le coeur. — Courses dans les champs qui sont magnifiques. —</p><p><hi rend="underline">—</hi> <hi rend="placeName-lang-ru">Тиснофеевка</hi> où les paysans nous régalent et nous reçoivent près de leur <hi rend="sic-ortho"><seg rend="background(yellow)">puit</seg></hi> qui est la curiosité de l'endroit — bois de <hi rend="placeName-lang-ru">Кужевка</hi> — chaleur suffocante — village de <hi rend="placeName-lang-ru">Кужевка</hi> très pauvre — enfant horriblement malade du cancer — <hi rend="lang-ru">пчелникъ</hi> pittoresque, </p><p>&lt;78v&gt;</p><p>surtout la vue sur les montagnes — belle soirée et arrivée en <hi rend="sic-ortho">bâteau</hi> à <hi rend="placeName-lang-ru">Жигули</hi>. — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> et M<hi rend="exposant">r</hi> <hi rend="persName-lang-ru">Н. Н. Ильинъ</hi> nous attendoient sur le bord. — Effet singulier de le retrouver à <hi rend="placeName-lang-ru">Жигули</hi> et en bonne santé. </p></div><div><head>{1845-07-29}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Dimanche 29. </hi></p><p>Ce matin à la messe — <hi rend="lang-ru">молебенъ</hi> qui me fait rougir — les paysans n'ont pas l'air content de nous voir — départ de <persName>Vl</persName><persName>.</persName> et de M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> pour <hi rend="placeName-lang-ru">Отважное</hi> — après dîner nous allons avec les enfants et <persName xml:space="preserve">N. </persName><persName>Il.</persName> sur l'<hi rend="placeName-lang-ru">Усинскiй Курганъ</hi> — vue magnifique d'en haut — montée très difficile — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>O</persName>. malade — je rassemble les petites paysannes et donne du sucre à celles qui savent dire "<hi rend="lang-ru">Отче нашъ</hi>" — j'ai le plaisir de trouver une de mes petites élèves d'<placeName>Oussolié</placeName> qui a l'air toute heureuse de me voir et qui m'enchante par tout ce dont elle se rappelle — je lui donne de l'argent et </p><p>&lt;79&gt;</p><p>vais me coucher horriblement fatiguée.</p></div><div><head>{1845-07-30}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 30.</hi></p><p>Ce matin levé de bonne heure — embarqué avec les enfants pour les <hi rend="placeName-lang-ru">Пустые Моркваши</hi> — arrivée là je devais y attendre <persName>Vl</persName><persName>.</persName> mais le <hi rend="lang-ru">Староста</hi> nous a fait partir tout de suite disant qu'il y a eu contre ordre — nous arrivons à <hi rend="placeName-lang-ru">Александр</hi>. avant <persName>Vlad</persName><persName>.</persName>, je vois que les autorités chuchotent entre elles — enfin <persName>Vl</persName><persName>.</persName> arrive et me dit qu'on m'avoit fait partir des <hi rend="placeName-lang-ru">Пр. Морк</hi>. parce que <hi rend="persName-lang-ru">Казаковъ</hi> et toute sa bande de brigands s'y trouvait. — <persName>Marie</persName> tombe malade et c'est avec les cris que nous repartons pour <hi rend="placeName-lang-ru">Жигули</hi> — nous nous sommes dépêchés de revenir à <placeName>Oussolié</placeName> où chacun a été enchanté de retrouver sa chambre. </p></div><div><head>{1845-07-31}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mardi 31. </hi></p><p>Ce matin occupations sédentaires — ma lecture me fait pleurer — j'en remercie Dieu — j'ai besoin de rentrer en moi—même — de voir le néant de </p><p>&lt;79v&gt;</p><p>cette terre. — Le soir les enfants vont lancer un bateau fait à <placeName>Oussolié</placeName>, moi je reste à les regarder du balcon par le télescope.</p></div><div><head>{1845-08-01}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 1. </hi></p><p>Ce matin à la messe — procession — lecture avec <persName>Vladimir</persName> — jour heureux.</p></div><div><head>{1845-08-02}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Jeudi 2. </hi></p><p>Nous attendons le gouverneur toute la journée — il n'arrive qu'au moment où j'allois [où j'allois/] me coucher et je ne le vois pas. </p></div><div><head>{1845-08-03}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 3. </hi></p><p><persName>Vladimir</persName> me présente le gros gouverneur — après le dîner nous allons avec lui à la Svetelka où il inscrit son nom dans le livre. — Il est bon enfant — M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>Schlein</persName> et lui sont d'anciennes connoissances.</p></div><div><head>{1845-08-04}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 4. </hi></p><p>Promenade en phaéton au <hi rend="lang-ru">пчелникъ</hi> avec le gouverneur — toute la journée avec lui ce qui à la fin me fatigue beaucoup — départ du gouverneur — <hi rend="lang-ru">Всеношная</hi> et ouragan — enterrement d'un jeune garçon qui a été tué d'un coup de pied de cheval.</p></div><div><head>{1845-08-05}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Dimanche 5. </hi></p><p>A la messe — fête d'<persName>Eugénie</persName> — charmants joujoux faits à <placeName>Oussolie</placeName> — les maîtresses d'école. — A dîner un petit M<hi rend="exposant">r</hi> agronome de</p><p>&lt;80&gt;</p><p><placeName>Kasan</placeName>. — Le soir les écoles réunies chez la <hi rend="persName-lang-ru">Дашкова</hi> — <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> y vient aussi — Le soir au thé <persName>Richter</persName>. </p></div><div><head><anchor xml:id="Hlk522778885"/>{1845-08-06}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Lundi 6. </hi></p><p>Fête de l'église (Transfiguration) messe — procession aux sources — <hi rend="persName-lang-ru">Терехиннъ</hi> sur notre <hi rend="sic-lex" xml:space="preserve">ligne </hi>— il parle des tribulations de la <hi rend="lang-ru">Волость</hi> d'<hi rend="placeName-lang-ru">Усолье</hi> — il parle du pêché d'avoir remué les os des morts au cimetière et qu'à cause de cela il n'y a pas de pluie et des maladies. — Je suis toute <hi rend="sic-ortho">boulversée</hi> d'avoir été la cause de cela. — <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> me pousse pour le faire écouter toutes ces plaintes, cela me fâche, plutôt que de me faire rentrer en moi-même. — En re[ntr/ven]ant je trouve des lettres qui me parlent <persName>d'Alexandre</persName>, de la gloire dont il s'est couvert et de la blessure ainsi que de la croix de S<hi rend="exposant">t</hi> Georges qu'il a <hi rend="sic-gramm">reçu</hi>. — Tu sais, mon Dieu, ce que je désire pour lui. — Cette seule chose, o mon Dieu, accorde la lui pour mes ferventes prières. — Je suis si émue que je ne puis pas dîner à table. — Le soir toutes les petites écoles viennent me voir, je </p><p>&lt;80v&gt;</p><p>les reçois au jardin et envoie les petites se balancer, ce qui les amuse beaucoup — ensuite distribution de [rubans/] poches — elles partent toutes très contentes. — Tout le monde accablé par la chaleur.</p></div><div><head>{1845-08-07}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 7.</hi></p><p><persName>Vlad</persName><persName>.</persName> me propose de faire chanter un Te Deum pour <persName>Alex</persName>. je lui en suis reconnoissante du fond de mon coeur. — Nous le faisons dire dans la petite chapelle attenante à l'église qui me plait beaucoup.— Conversations avec <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> sur les travaux faits à <hi rend="placeName-lang-ru">Усолье</hi>, cela me tourmente — je ne regarde plus les fleurs, je ne vais plus avec plaisir à la <hi rend="sic-ortho">laitairie</hi>, les <hi rend="sic-ortho">phantomes</hi> des paysans déguenillés et à côté les dahlias me poursuivent partout lorsque je ferme les yeux — c'est encore pire — Tout cela a été fait à ma demande, pour ma satisfaction [à/] moi toute seule. — J'en sens le poids et comment m'en défaire maintenant, comment y remédier par des moyens efficaces. — J'en reconnais la faute, mon Dieu, et te </p><p>&lt;81&gt;</p><p>rends grâce de m'en faire éprouver les conséquences salutaires à mon âme. — Je mène les garçons à l'<hi rend="sic-ortho">hopital</hi> — ils sont gentils — chaleur suffocante — après le dîner le prêtre et nous en <hi rend="sic-lex">ligne</hi> pour voir <persName>Vl</persName><persName>.</persName> et M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> à la chasse au lièvre avec des chiens courants. C'est très cruel. — Je profite de l'occasion pour parler au prêtre du cimetière et de l'<hi rend="sic-ortho">hopital</hi> — il me dit qu'il n'y a rien de plus beau que de voir mourir un vieux paysan. </p></div><div><head>{1845-08-08}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 8.</hi></p><p>Je reste toute la matinée à la maison. il pleut un peu — lecture avec <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> — portrait de <hi rend="persName-lang-ru">Терехинъ</hi> — très ressemblant — <hi rend="persName-lang-ru">Н. Ильинъ</hi> raconte que pend<hi rend="superscript">t</hi> qu'il posait ses enfants sont venus l'appeler pour le prier de les bénir avant [qu’ils/] leur départ pour la <hi rend="sic-gramm">steppes</hi>. — <persName>Vl</persName><persName>.</persName> va avec le prêtre au cimetière. — Je parle avec la veuve que je désire placer comme <hi rend="sic-ortho">sage femme</hi> dans le bain russe. — Nous allons le soir au <hi rend="placeName-lang-ru">Белый камень</hi><hi rend="underline" xml:space="preserve"> et nous le trouvons</hi> — belle vue. </p><p>&lt;81v&gt;</p></div><div><head>{1845-08-10}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 10. </hi></p><p>La matinée se passe comme à l'ordinaire — le soir je monte à cheval avec <persName>Vlad</persName><persName>.</persName></p></div><div><head>{1845-08-11}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 11.</hi></p><p>Ce matin on attrape une fouine au jardin, pend<hi rend="superscript">t</hi> que nous sommes à la regarder, arrive <persName>N. Hub</persName>. amenant un général qui paroissoit enchanté de la vue et qui passoit par ici pour aller à <placeName>Orenbourg</placeName>. Il a passé toute la journée avec nous a inscrit son nom à la Svetelka et allé ensuite à <placeName>Giguli</placeName>, jusqu'où <persName>Vl</persName><persName>.</persName> l'a accompagné. </p></div><div><head>{1845-08-12}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Dimanche 12. </hi></p><p>Après le dîner, course dans les villages de <hi rend="placeName-lang-ru">Ольговка</hi>, <hi rend="placeName-lang-ru">Тангаковка</hi> misère affreuse — écolières — <hi rend="placeName-lang-ru">Карловка</hi> village charmant —, je suis contente qu'il porte le nom de M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName>. </p></div><div><head>{1845-08-13}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 13.</hi></p><p>Les enfants et nous à la messe — lecture avec eux — pas attentifs le soir à l'église.</p></div><div><head>{1845-08-14}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mardi 14. </hi></p><p>Ce matin messe — lecture avec les enfants — conversation avec <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> sur les embellissements d'<placeName>Oussolie</placeName> — jamais je n'oublierai les remords </p><p>&lt;82&gt;</p><p>qu'il a <hi rend="sic-gramm">provoqué</hi> — je ne puis plus regarder les fleurs d'<placeName>Oussolie</placeName>, les bâtiments, c'est un découragement qui va jusqu'au dégoût. — J'en suis excessivement malade, <persName>Vladimir</persName> s'inquiète — il ne sait donc pas tout ce que je souffre depuis une quinzaine de jours — jusque là je jouissois d'<placeName>Oussolie</placeName>, je croyois ne jamais cesser de l'aimer, maintenant j'en suis aussi détachée, aussi éloignée que de tout le reste. — Je serois une ingrate que de ne pas être touchée de toutes les peines que M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> s'est <hi rend="sic-gramm">donné</hi> pour faire ce que je désirois, et [c’est/ce n'est] qu'à moi-même que je dois m'en prendre d'avoir désiré contre les conseils de <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> des embellissements qui coutent de la peine et du travail à tant de pauvres gens, pour satisfaire mes yeux et mon nez. J'en fais </p><p>&lt;82v&gt;</p><p>un aveu sincère et je le regarde comme un pêché — [je crouyois/] je ne tiens ni aux <hi rend="sic-ortho">bijous</hi> ni à l'élégance des villes, je [ne/] croyois que les goûts de la campagne pouvoient être innocents devant Dieu, [/mais] c'est toujours la même chose, il ne faut rien désirer, rien aimer, que l'attente de ce bonheur à venir. Le Paradis est l'accomplissement de tous les désirs, parce que tous les désirs naîtront bons et louables devant Dieu. Le soir bonne lecture avec les enfants, ils sont très attentifs et gentils — le soir longue <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi> et confession — le prêtre me dit des choses qui me vont droit au coeur quoique toutes simples et qui dans un autre moment ne m'auroit <hi rend="sic-ortho">peut être</hi> pas <hi rend="sic-gramm">frappées</hi>, mais alors la grâce de Dieu agit puissamment, et si on pouvoit la conserver un jour entier de la même <hi rend="sic-ortho">eficaticé</hi> que dans </p><p>&lt;83&gt;</p><p>le moment de la confession on auroit un <hi rend="sic-ortho">avant goût</hi> du Ciel. — Le diacre nous lit les <hi rend="lang-ru">правила</hi> plus tard.</p></div><div><head>{1845-08-15}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 15. </hi></p><p>Ce matin communion, d'abord les deux petites, puis nous tous — procession pour la pluie — le prêtre en passant s'arrête au cimetière et y fait des prières pour les morts — cela calme les paysans — à peine sont-ils revenus à la maison que Dieu nous envoie une douce pluie. — Je ne puis pas exprimer le plaisir qu'elle m'a fait. Il y a de ces jours, de ces moments où on est transporté d'allégresse et de reconnoissance envers Dieu.</p></div><div><head>{1845-08-16}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 16.</hi></p><p>Partis d'<placeName>Oussolie</placeName> à 1h et1/2 — vent très fort — <persName>Nalie</persName>, <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> et moi en voiture à deux places — les garçons avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> en <hi rend="lang-ru">Тарантасъ</hi> — nous passons le <placeName>Volga</placeName> à voile — <hi rend="placeName-lang-ru">Преполовенское</hi> — <hi rend="placeName-lang-ru">Натальино</hi> — thé très gai — les enfants ont été versés — serrures inventées par M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName>. </p><p>&lt;83v&gt;</p><p>— je jouis de la conversation — il y a si longtemps que j'en [suis/avois été] privée.</p></div><div><head>{1845-08-17}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 17.</hi></p><p>Levé de bonne heure — air délicieux — déjeuné très gai — promenade aux champs avec les enfants et au <hi rend="lang-ru">гумно</hi> — on nous mène voir labourer avec les boeufs — promenade par le village — le soir les vieux — la mère de <hi rend="persName-lang-ru">Барановъ</hi> à laquelle je parle d'<persName>Eugène</persName> me dit : "<hi rend="lang-ru">Богу также нужно</hi>" </p></div><div><head>{1845-08-18}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 18.</hi></p><p>Partis à 9 heures du matin — beaucoup de vent et de vagues sur le <placeName>Volga</placeName> — attendu longtemps les équipages — une femme à <hi rend="placeName-lang-ru">Печерское</hi> me parle de mes écoles — je vais à la <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi> en revenant à <placeName>Oussolie</placeName>.</p></div><div><head>{1845-08-19}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 19.</hi></p><p>Messe — occupations avec les enfants — promenade en phaéton <hi rend="sic-ortho">au delà</hi> du <hi rend="lang-ru">пчельникъ</hi>.</p></div><div><head>{1845-08-20}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 20.</hi></p><p>Ecrit — visite à l'<hi rend="sic-ortho">hopital</hi> dont je suis très contente — le soir à la <hi rend="placeName-lang-ru">Московинская мельница</hi> — nous rencontrons un malade sur la g<hi rend="superscript">de</hi> </p><p>&lt;84&gt;</p><p>route qui alloit à <hi rend="placeName-lang-ru">Ардатовъ</hi>. — <persName>Vladimir</persName> lui donne quelquechose avec tant de compassion et de charité — cela me délecte le coeur — bain.</p></div><div><head>{1845-08-21}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 21.</hi></p><p>Bonnes leçons avec <persName>Marie</persName> — <hi rend="persName-lang-ru">Сергей Михайловичъ</hi> revient de <placeName>Simbirsk</placeName> avec sa <hi rend="lang-ru">Камилавка</hi> — lecture et promenade avec les garçons — l'après dîner avec <persName>Nalie</persName> et toute la soirée au jardin.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="24"><p rend="footnote text"> [tr] Нижняя половина листа отрезана (запись за {1845-08-22})</p></note></p><p>&lt;84v&gt;</p></div><div><head><anchor xml:id="Hlk522780374"/>{1845-08-23}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Jeudi 23. </hi></p><p>Visite chez les <hi rend="persName-lang-ru">Терехинъ</hi> de ce <hi rend="sic-ortho">côté là</hi> de la rivière — famille intéressante — malades — maux d'yeux — vieille mère aveugle qu'on adore dans la famille — promenades dans les prairies — <persName>Nalie</persName> à cheval — soir lecture de <hi rend="persName-lang-ru">Чичиковъ</hi> — tout le monde y assiste — nous rions beaucoup. </p></div><div><head>{1845-08-24}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 24. </hi></p><p>Course chez les <hi rend="persName-lang-ru">Терехинъ</hi> et <hi rend="persName-lang-ru">Ягодкинъ</hi> avec le médecin. Après qu’il est parti<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25"><p rend="footnote text"> [tr] пропуск в тексте из-за вырезанной страницы. </p></note></p><p>&lt;85&gt;</p><p>pour Alexandre</p></div><div><head>{1845-08-26}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 26.</hi></p><p>Jour de fête de <persName>Nalie</persName> — Je suis mal disposée et ne sais pas me contenir — messe — temps superbe — noces — dîner des paysans devant la <hi rend="lang-ru">Волостное правление</hi> — joli coup d'oeil — on leur donne des chariots — le soir feu d'artifice près de la Svetelka. — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> me fait venir des <hi rend="lang-ru">Чувашь</hi> musiciens — curieux instruments — le danseur de corde nous amuse — les paysans rient aux éclats, cela fait plaisir à entendre — joli ballon éclairé — la place du spectacle arrangée comme en ville — c'est charmant et tout le monde a l'air content et heureux, surtout les paysans. </p></div><div><head>{1845-08-27}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 27.</hi></p><p>Je mène <hi rend="persName-lang-ru">София Николаевна</hi> aux écoles — de là à l'<hi rend="sic-ortho">hopital</hi> — ensuite au <hi rend="lang-ru">Скотный двор</hi> — aux écuries, au <hi rend="lang-ru">гумно</hi> — elle prend intérêt à tout et</p><p>&lt;85v&gt;</p><p>être<note place="foot" xml:id="ftn26" n="26"><p rend="footnote text"> [tr] пропуск слова</p></note> une bonne <hi rend="lang-ru">хозяйка</hi>. —</p><p>Pour le dîner arrive <hi rend="persName-lang-ru">Аржевишеневъ</hi> — bavarde — <hi rend="persName-lang-ru">С. Ник</hi>. repart en me priant de montrer mes écoles à une vieille fille de ses paysannes qu'elle compte m'envoyer. — Soirée avec <hi rend="persName-lang-ru">Арж</hi>.</p></div><div><head>{1845-08-28}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 28.</hi></p><p>— La journée la plus ennuyeuse que j'aie passée à <placeName>Oussolie</placeName> — les garçons, <persName>Vlad</persName><persName>.</persName><persName xml:space="preserve"> </persName><hi rend="persName-lang-ru">Арж</hi>. et moi allons à la Svetelka — le seul plaisir a été de voir que le <hi rend="lang-ru">Сторожъ</hi> avoit été presque guéri par l'eau pour les yeux. — à dîner le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Tolstoy</persName> et l'<hi rend="lang-ru">Исправникъ</hi> <hi rend="persName-lang-ru">Жедринскiй</hi> — mauvais ton — ennuyeuse soirée.</p></div><div><head><anchor xml:id="Hlk522781118"/>{1845-08-29}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 29.</hi></p><p><persName>Marie</persName> me met au désespoir par ses cris — <hi rend="sic-ortho">hopital</hi> d'enfant commencé — visite au vieux <hi rend="persName-lang-ru">Терехинъ</hi> avec les petites — il se plaint que l'<hi rend="lang-ru">Исправникъ</hi> lui a demandé des <unclear>cartons</unclear> d'eau — lecture avec <persName>Nalie</persName> de <persName xml:space="preserve">Rollin </persName>—</p><p>&lt;86&gt;</p></div><div><head>{1845-08-30}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 30.</hi></p><p>Je demande une messe pour prier pour <persName>Alex</persName><persName>andre</persName> — en rentrant j'ai de ses nouvelles — Il n'a pas été tué — dîner sans M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> — promenade le long de la <hi rend="placeName-lang-ru">Якшанка</hi>. — charmante vue — le soir lecture des <hi rend="lang-ru">Мертвые души</hi>.</p></div><div><head>{1845-08-31}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 31.</hi></p><p>Conversation sur les affaires avec <persName>Vladimir</persName> — il en est mécontent au commencement, mais j'espère qu'elle finit assez bien — grande promenade à cheval du côté de <hi rend="placeName-lang-ru">Карловка</hi> — beau temps.</p></div><div><head>{1845-09-01}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 1. </hi></p><p>Je ne me porte pas bien — les garçons labourent au jardin — joli de les voir — je pense à mon cher bien aimé papa il aurщit aimé à les voir <hi rend="sic-gramm">occupé</hi> de cette manière — adieux de <hi rend="persName-lang-ru" xml:space="preserve">Николай Ильичъ </hi>— excellent homme — il paroissoit très content de son été.— </p><p>&lt;86v&gt;</p><p>Je ne suis pas contente du médecin, qui est très négligent. </p></div><div><head>{1845-09-02}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 2.</hi></p><p>Messe — lecture avec les enfants — conversation avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> au sujet de l'<hi rend="sic-ortho">hopital</hi> et [de la/d’une] femme enceinte qui va mourir — visite à l'<hi rend="sic-ortho">hopital</hi> — <hi rend="persName-lang-ru">Иванъ</hi> le <hi rend="lang-ru">Лотеранъ</hi> — soeur de la femme morte — elle vient chez moi et me ra-&lt;75&gt;conte toute l'histoire de sa soeur qui est extrêmement touchante. — Un paysan près d'un enfant malade à l'<hi rend="sic-ortho">hopital</hi> me touche par son affection pour lui . — : "<hi rend="lang-ru">Коли выздоровитъ, [/ ?] он единственное умиление, одно окошко въ которое светъ просветаетъ</hi>"</p><p>— <hi rend="persName-lang-ru">Николай Ильичъ</hi> nous manque, c'est un si brave et excellent homme.</p></div><div><head>{1845-09-03}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 3.</hi></p><p>Jolie promenade à la </p><p>&lt;87&gt;</p><p>bergerie — au bord de l'<hi rend="placeName-lang-ru">Уса</hi>, <hi rend="placeName-lang-ru">Услада</hi> et revenus par le grand chemin. Au moment de rentrer on m'annonce une femme qui est envoyée par <hi rend="persName-lang-ru">София Николаевна</hi>, pour voir mes petites écoles, je la reçois avec joie et dans mon coeur je remercie Dieu et lui en rapporte toute la gloire. — La lettre qui l'accompagnoit étoit charmante.</p></div><div><head>{1845-09-04}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 4.</hi></p><p>Je vais avec <persName>Marie</persName> et <persName>Eugénie</persName> chez la mère de <persName>Natalia</persName> pour voir l'envoyée de <hi rend="persName-lang-ru">С.Н.</hi> je la trouve déjà contente de ce qu'elle entend raconter par les paysannes et impatiente de voir les écoles. — Après dîner bonne promenade au <hi rend="placeName-lang-ru">Муранский боръ</hi>.</p></div><div><head>{1845-09-05}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 5.</hi></p><p>Je vais avec <persName>Vladimir</persName> à <placeName>Barkovaka</placeName> et <placeName>Nikolskoe</placeName>, — voyons l'<hi rend="sic-ortho">hopital</hi> — dînons en revenant tard. </p><p>&lt;87v&gt;</p></div><div><head>{1845-09-06}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Jeudi 6. </hi></p><p>Matinée occupée — je ne me porte pas bien — après dîner <hi rend="persName-lang-ru">Матрена</hi> vient me chercher pour assister à la leçon des petites filles en l'honneur de l'envoyée de <hi rend="persName-lang-ru">С. Н.</hi> Je la mène à l'<hi rend="sic-ortho">hopital</hi> des enfants — elle veut m'envoyer quelqu'un pour les surveiller — je vais ensuite avec elle et <hi rend="persName-lang-ru">Аннушка</hi> à l'école <hi rend="persName-lang-ru">Безсчастновъ</hi> où toutes les petites filles s'étoient rassemblées. C'étoit joli de les voir toutes <hi rend="sic-ortho">ensembles</hi> et cela faisoit du bien au coeur. Que Dieu bénisse ces chers enfants.</p></div><div><head>{1845-09-07}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 7.</hi></p><p>Toute la matinée en l'air — d'abord les <hi rend="lang-ru">Мастерскiе</hi> où l'on confectionne les armes — ensuite visites des maîtresses d'école. — Je demande à instruire moi-même l'étrangère et je renvoie les miennes, cette pauvre fille </p><p>&lt;88&gt;</p><p>ne pouvoit pas assez vite comprendre ce que les petites lui disoient et elle étoit si enchantée de la manière dont je lui racontais la nativité et le baptême qu'elle se jette à mon col en disant :"<hi rend="lang-ru">и если бы твои золотые уста говорили, я бы все поняла</hi>" et elle pleuroit — <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi>, — femme de <placeName>Kasan</placeName>, qui demande de l'argent pour pouvoir revenir chez elle.</p></div><div><head>{1845-09-08}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 8.</hi></p><p>Je manque la messe — lecture avec les garçons — promenade à <hi rend="placeName-lang-ru">Благодатное</hi> — manqué la <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi> — soirée occupée dans ma chambre.</p></div><div><head>{1845-09-09}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 9.</hi></p><p>Je vais à la messe — de là chez <hi rend="persName-lang-ru">Панкинь</hi> — elle et son frère nous reçoivent d'une manière charmante — elle comme une personne comme il faut </p><p>&lt;88v&gt;</p><p>et même du monde — [/En sortant de là un groupe de femmes ns arrête et ns remercie].— <persName>Vlad</persName><persName>.</persName>, les garçons et M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> dans les villages — ce dernier de mauvaise humeur — <hi rend="sic-ortho">hopital</hi> avec <persName>Nalie</persName> — après dîner conversation avec <persName>M.H</persName>. et M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Harrison</persName> religieuse et scientifique. — Ensuite en calèche chez <persName>Semen</persName> <hi rend="persName-lang-ru">Терехинъ</hi> — toute la famille se rassemble et me reçoit avec joie — c'est un bonheur que de les voir si unis et tous si actifs — ils ont l'air enchantés de la <hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">банья </hi>et disent que ce sera un bonheur pour bien des femmes.</p><p>— <hi rend="persName-lang-ru">Анна Щедринъ</hi>, leur voisine, me tourmente pour que j'aille chez elle parce que c'est sa fête — toute la famille a l'air assez bête — de là chez les <hi rend="persName-lang-ru">Дашковъ</hi>. — lui me fait la lecture de <hi rend="persName-lang-ru">Ефремъ Сиринъ</hi>. </p><p>&lt;89&gt;</p><p>"<hi rend="lang-ru">Пpiидите ко мне все трудящиеся</hi>" est cité, je leur montre à cette occasion ma croix — la mère arrive sur ces entrefaites et me dit qu'elle a été chez moi l'autre jour sans me trouver et qu'elle avoit voulu me demander un remède pour son <hi rend="sic-ortho">poulin</hi> malade — j'en ai beaucoup ri — en sortant delà je vois un groupe de femmes qui <hi rend="sic-ortho">remerci</hi> pour <hi rend="lang-ru">облегчение в работах и за хорошаго управляющаго</hi><hi rend="underline">.</hi></p><p>Je ne sais qu'en penser et veux absolument parvenir jusqu'à la vérité. — Le soir M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> me fait de la peine — <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> me paroit injuste envers lui — du reste je puis me tromper. </p></div><div><head>{1845-09-10}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 10.</hi></p><p>Matinée très occupée — j'écris avec le prêtre des instructions [/pr la maîtresse d'école de <persName>C.H. Davidoff</persName>.] — je vais à l'<hi rend="sic-ortho">hopital</hi> — le soir promenade à cheval avec les garçons — cela m'amuse extrêmement. </p><p>&lt;89v&gt;</p></div><div><head>{1845-09-11}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 11.</hi></p><p>Triste matinée — il pleut — je lis seule <persName xml:space="preserve">Joseph </persName>[/2]<persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Flavius</persName> [/1]<note place="foot" xml:id="ftn27" n="27"><p rend="footnote text"> [tr] Исправление грубым подчерком</p></note>— très intéressant — puis Robinson Suisse avec les garçons — après dîner je prends congé de la maîtresse d'école qui retourne à <hi rend="placeName-lang-ru">Мызы</hi>, elle étoit accompagnée de <hi rend="persName-lang-ru">Матрена</hi>, <hi rend="persName-lang-ru">Наталья</hi> et <hi rend="persName-lang-ru">Анна</hi> — je cause beaucoup avec ces dernières qui me touchent par leur attachement et leur bon coeur — je veux arranger un mariage entre les <hi rend="persName-lang-ru">Ягодкинъ</hi> et la soeur de <hi rend="persName-lang-ru">Наталья</hi>.</p></div><div><head>{1845-09-13}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 13</hi> <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi> très solennelle.</p></div><div><head>{1845-09-14}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 14 </hi><hi rend="lang-ru">Воздвижение Креста Господня</hi><hi rend="Дата1">.</hi> Messe.</p></div><div><head>{1845-09-15}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 15. </hi>Mauvais temps, je m'occupe beaucoup à la maison — nous allons à la <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi> par la pluie.</p></div><div><head>{1845-09-16}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 16</hi> Mort du jeune <hi rend="persName-lang-ru">Терехинъ</hi> que le vieux grand père m'annonce au moment où je vais à l'église. — lecture avec <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> — cela me fait plaisir — à dîner le prêtre et le <hi rend="lang-ru">Становой</hi>. — </p><p>&lt;90&gt;</p><p>Après dîner je vais au potager avec mes <hi rend="lang-ru">учительши</hi> — en rentrant je trouve les M<hi rend="exposant">rs</hi> jouant aux échecs — je reçois du médecin une valse composée par lui sur les charmes d'<placeName>Oussolie</placeName> — plus tard charmante promenade au <hi rend="lang-ru">пчельникъ</hi>. </p></div><div><head>{1845-09-17}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 17.</hi></p><p><persName>Vladimir</persName> à <hi rend="placeName-lang-ru">Тукшунскъ</hi> — promenade en phaéton avec les enfants à <hi rend="placeName-lang-ru">Ахтуша</hi>. Après dîner les enfants labourent.</p></div><div><head>{1845-09-18}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 18.</hi></p><p>Le matin je me décide à renvoyer <persName>Fénia</persName> que je me <hi rend="sic-ortho">convainqs</hi> d'être enceinte — matinée agitée à cause de la décision de rester ou de partir — visite au pauvre <hi rend="persName-lang-ru">Теpехинъ</hi> avec <persName>Vladimir</persName> — leur douleur est sublime —surtout celle du père — nous trouvons encore les restes du repas de condoléance. — le soir on se décide à rester, poste très active pour les commissions — j'apprends que <persName>Masha</persName> veut épouser <persName>Henri</persName> — journée remplie d'<hi rend="sic-gramm">événement</hi>. — <persName>Vladimir</persName> n'a pas l'air content de ce que nous restons — et c'est lui cepend<hi rend="superscript">t</hi> qui le désire. </p><p>&lt;90v&gt;</p></div><div><head>{1845-09-19}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 19.</hi></p><p>Départ de <persName>Fénia</persName>, elle me fait de la peine et me touche par sa sollicitude pour sa soeur cadette.</p></div><div><head>{1845-09-20}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Jeudi 20 </hi></p><p>Pluie — Visite du prêtre qui a l'air si content de ce que nous restons — grande conversation avec lui sur les leçons des garçons. — <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> à <placeName>Nikolskoe</placeName> — je prends pour femme de chambre de <persName>Nalie</persName> la petite <hi rend="persName-lang-ru">Ястребиловъ</hi>. </p></div><div><head>{1845-09-21}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 21 </hi></p><p>J'ai mal à l'oeil et ne puis m'occuper de rien — leçons de <persName>Marie</persName> et lecture avec les garçons — après dîner joué au billard — ensuite <persName>Masha</persName> me fait la lecture — Plus tard <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> nous lit le Bourgeois Gentilhomme.</p></div><div><head>{1845-09-22}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 22</hi></p><p>Mon mal d'oeil augmente on me met des <hi rend="sic-ortho">sang-sues</hi>. </p></div><div><head>{1845-09-23}</head><p>Dimanche 23 <hi rend="underline">Idem</hi>, comme dit <persName>Pope</persName>.</p><p>&lt;91&gt;</p></div><div><head><hi rend="Дата1">{1845-09-24}</hi></head><p>Lundi 24 le soir thé chez moi</p></div><div><head><hi rend="Дата1">{1845-09-25}</hi></head><p>Mardi 25 ———————— le prêtre</p></div><div><head><hi rend="Дата1">{1845-09-26}</hi></head><p>Mercredi 26 je vis la vie d'une aveugle on me met nuit et jour des cataplasmes — le soir le médecin nous intéresse beaucoup par sa conversation.</p></div><div><head><hi rend="Дата1">{1845-09-27}</hi></head><p>Jeudi 27. Encore souffrante.</p></div><div><head><hi rend="Дата1">{1845-09-28}</hi></head><p>Vendredi 28.</p><p>Je me sens un peu mieux, mais fatiguée de ma nuit de cataplasmes — <persName>Vladimir</persName> tousse, cela me donne de l'inquiétude — le médecin me fait une longue visite. — <hi rend="persName-lang-ru">Борисъ Терехинъ</hi> qui a bien changé depuis sa perte. — le soir M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> vient prendre le thé chez moi — nous apprenons que <persName>Pope</persName> est arrivé à <placeName>Petersbourg</placeName> — épousera-t-il <persName>Fénia</persName>.</p></div><div><head><hi rend="Дата1">{1845-09-29}</hi></head><p>Samedi 29.</p><p>Ce matin beaucoup mieux — toute la terre est couverte de neige. — </p><p>&lt;91v&gt;</p><p>Plaisir de pouvoir lire et voir ce qui se fait autour de moi — je dîne à table — le soir <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi> dans la grande salle comme je <hi rend="sic-ortho">désir</hi> l'avoir tous les Samedi dans le courant de l'hiver — le soir j'apprends qu'il y a une malade de l'<hi rend="sic-ortho">hopital</hi> qui s'est enfuie ds un accès de fièvre chaude et qui s'est noyée. — <persName>Vladimir</persName> s'en afflige beaucoup. </p></div><div><head>{1845-09-30}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Dimanche 30. </hi></p><p>Je ne vais pas à la messe — le D<hi rend="superscript">r</hi> vient me parler et se plaint de M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> — je crains les histoires en hiver — ce seroit insupportable. — <persName>Vladimir</persName> remet son voyage jusqu'au lendemain après minuit. — A dîner le prêtre. </p></div><div><head>{1845-10-01}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Lundi 1 Octobre </hi></p><p>Triste journée, beaucoup causé avec <persName>Vladimir</persName>, il est bon p<hi rend="superscript">r</hi> </p><p>&lt;92&gt;</p><p>moi — me donne ses instructions. — Le prêtre vient prendre le thé — les enfants prennent congé de <persName>Vladimir</persName> — les garçons d<hi rend="superscript">s</hi> mon cabinet. — <persName>Anatole</persName> me touche jusqu'aux larmes — <persName>Vladimir</persName> et moi restons dans mon cabinet jusqu’au moment de son départ — il reçoit encore la poste — après l'avoir lue, nous disons nos prières ensemble — nous invoquons la Sainte Vierge et nous mettons sous sa protection — cela me calme — je suis contente d'avoir le souvenir de <persName>Vladimir</persName> à genoux à côté de moi devant mon prie-Dieu — il me met au lit et part, c'est un moment toujours affreux pour moi, et cette fois-ci encore plus qu'à l'ordinaire. — Il va pour des affaires si désagréables qu'il auroit aimé m'avoir à côté de lui de temps en temps. </p><p>&lt;92v&gt;</p></div><div><head>{1845-10-02}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 2.</hi></p><p>Beau temps — après les occupations du matin je vais avec les enfants marcher du côté du <hi rend="lang-ru">Зверинецъ</hi> — nous rencontrons des paysans qui portent leur blé — c'étoit gai de les voir par ce magnifique temps — et cette promenade m'a un peu <hi rend="sic-gramm">remonté</hi>. — A dîner la conversation sur de l'histoire naturelle et sur des <hi rend="sic-ortho">fourmies</hi>, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> me promet un article intéressant sur ces insectes. — La place de <persName>Vladimir</persName> reste vide. — Je commence ma lecture de <persName>Michaud</persName> avec M<hi rend="exposant">elle</hi><persName>Schlein</persName> — au thé je lis l'article sur les <hi rend="sic-ortho">fourmies</hi> qui est extrêmement curieux. — Les <hi rend="sic-ortho">fourmies</hi> rouges ont dans leurs <hi rend="sic-ortho">fourmillières</hi> des esclaves noirs qu'elles font travailler à tous les travaux les plus rudes et qu'elles acquièrent à la guerre. — Après le thé M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Harrison</persName> commence </p><p>&lt;93&gt;</p><p>Woodstock — mais sa modestie et sa pudeur passent toute permission, et dans <persName>Walter Scott</persName> il trouve encore des passages à sauter. Je ferme ma lettre le soir et l'envoie à <persName>Vladimir</persName>. </p></div><div><head>{1845-10-03}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 3.</hi></p><p>Mauvais temps — on place partout les doubles fenêtres ce qui m'oblige à sortir de la maison — je vais voir les hôpitaux que je trouve sales — en sortant de là je trouve la terre couverte de neige et elle ne cesse de tomber. Ns voilà prisonniers et obligés de chercher toutes les ressources en nous-même. —</p><p>M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> est dans un vrai désespoir pour les travaux, qui sont tous arrêtés par cette neige. — Pauvres paysans — hier encore ils se réjouissoient tant de transporter leur blé par ce beau soleil — "<hi rend="lang-ru">проневали Бога</hi>" </p><p>&lt;93v&gt;</p><p>Voilà ce qu'ils se diront et ils se soumettront à Sa sainte volonté. — Le soir le prêtre vient prendre le thé. [les enfants avoient été en traîneau/]</p></div><div><head>{1845-10-04}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Jeudi 4. </hi></p><p>La terre est couverte de neige — je reçois la poste avant dîner et une lettre de <persName>Vladimir</persName>, ni bonne ni mauvaise, il est de mauvaise humeur et voit <placeName>Oussolie</placeName> en noir. — après dîner je vais en traîneau avec les enfants — en passant par le village je suis arrêtée par la <hi rend="sic-ortho">belle mère</hi> de la malheureuse noyée, qui me supplie d'envoyer à sa recherche, qu'une diseuse de bonne aventure leur a prédit qu'elle est en vie — le vais consulter le prêtre et d'après son avis j'envoie des cochers dans </p><p>&lt;94&gt;</p><p>les endroits indiqués — mais on ne trouve rien — on dit que la mère se meurt de chagrin. — Le soir le prêtre vient prendre le thé et j'envoie mes lettres.</p></div><div><head>{1845-10-05}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 5 </hi></p><p>Temps détestable — je suis réduite à marcher de long en large sur le balcon. — Arrivée de <hi rend="persName-lang-ru">Ястребиловъ</hi>. — il m'apporte les portraits de mes frères et soeurs, ma joie et mon bonheur et surtout ma reconnoissance envers <persName>Vladimir</persName> pour sa charmante attention. —M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> les suspend le soir dans mon cabinet — c'est gai et charmant — j'en suis toute heureuse. — Après le thé M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Harrison</persName> lit Woodstock.</p><p>&lt;94v&gt;</p></div><div><head>{1845-10-06}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 6.</hi></p><p> Je vais après dîner avec <persName>M.H</persName> à l'école <hi rend="persName-lang-ru">Ягодкинъ</hi> — j'y trouve 5 petites filles tout nouvellement arrivées qui savoient déjà les lettres de l'alphabet. — <hi rend="persName-lang-ru">Матрена</hi> toujours la même et le tout allant très bien — je reviens contente à la maison. </p><p>— <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi> — ensuite le prêtre au thé et M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> qui n'avoit pas dîné avec nous et qui revenoit d[s/] <hi rend="placeName-lang-ru">Рязань</hi> d'<hi rend="placeName-lang-ru">Услада</hi> et de <hi rend="placeName-lang-ru">Березовка</hi> — il a [laissé/arrêté] tout l'ouvrage du maître pour donner le temps aux paysans de sécher leur blé dans les <hi rend="lang-ru">Риги</hi>. — Il dit que dans les villages de la couronne les paysans sont encore plus en retard que chez nous. — [/Les enfants commencent leur leçon de chant.] </p></div><div><head>{1845-10-07}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Dimanche 7. </hi></p><p>Neige fondue, mais temps détestable — nous allons en calèche à l'église — les paysans </p><p>&lt;95&gt;</p><p>ont l'air content de me voir. <hi rend="sic-gramm">Revenues</hi> à la maison bonne lecture avec les enfants — ils sont gentils — le prêtre à dîner — je prie M<hi rend="exposant" xml:space="preserve">elle </hi><persName>Schlein</persName> de m'aider à faire la conversation avec le prêtre. — je reste ensuite à causer toute la soirée avec M<hi rend="exposant" xml:space="preserve">elle </hi><persName>Schlein</persName> un moment au thé avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName>.</p></div><div><head>{1845-10-08}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Lundi 8. </hi></p><p>Mauvais temps — j'attends la poste avec impatience — le soir je donne mes commissions à M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>B</persName>. — je lui dis décidément de ne pas faire de sculpture pour la chapelle — ni de médaillon à l'extérieur — je crois que cela lui a fait de la peine mais qu'est-ce que cela fait, si ce sont des folies, il ne faut pas les lui laisser faire, et être heureux d'avoir </p><p>&lt;95v&gt;</p><p>un intendant au-dessus de ses propres intérêts et dévoué comme il l'est et tout iroit bien et facilement — la poste n'arrive pas. </p></div><div><head>{1845-10-09}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 9</hi></p><p>J'écris à <persName>Vladimir</persName> et j'envoie ma poste — le prêtre vient prendre le thé, et me donne une liste de livres qu'il désireroit avoir. Nous lisons Woodstock qui n'est pas encore intéressant. — je reçois la poste ce matin qui m'apporte une lettre d'<persName>Eudoxie</persName>, elle arrive, que Dieu bénisse son séjour parmi nous, et qu'Il me donne de la sagesse et de la charité. — — l'Impératrice est très mal — pauvre femme, pourquoi la faire voyager. — <persName>Vladimir</persName> ira-t-il jusqu'à <placeName>Petersbourg</placeName>, il me paroit qu'il n'y a rien à faire et qu'il devroit</p><p>&lt;96&gt;</p><p>revenir plus <hi rend="sic-ortho">vîte</hi>. Mais come<note place="foot" xml:id="ftn28" n="28"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> il s'ennuiera ici pend<hi rend="superscript">t</hi> l'hiver. </p></div><div><head>{1845-10-10}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 10. </hi></p><p>Nous profitons d'un rayon de soleil pour sortir en calèche il est tout-à-fait impossible de marcher — la pluie nous surprend encore.</p></div><div><head>{1845-10-11}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 11.</hi></p><p>Je vais voir les hôpitaux — celui des enfants est rempli de monde — les mères y prennent trop de place — dans le grand j'arrive au milieu de leur someil<note place="foot" xml:id="ftn29" n="29"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note>. — les femmes étoient toutes entassées dans la dernière chambre et l'apparence n'étoit pas attrayante mais elles avoient l'air si contentes des soins qu'on avoit d'elles, que je ne ferai aucune observation, surtout comme le but, de la <hi rend="underline">guérison</hi>, paroit être atteint. — </p><p>&lt;96v&gt;</p><p>— L'<hi rend="sic-ortho">allemand</hi> avec le nez fracassé paroît aussi aller beaucoup mieux — après dîner je marche au jardin avec les enfants et je ne puis m'empêcher d'être contente d'avoir un chemin sec et dur en voyant toute la boue qui nous entoure. </p></div><div><head>{1845-10-12}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 12.</hi></p><p>Au moment où nous voulons nous mettre à table on apporte la poste et on me dit que M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> est revenu.— Pas de lettre de <persName>Vladimir</persName>, ce qui me fâche.— L'oncle d'<persName>Eudoxie</persName> m'en écrit une excellente [lettre/] en me disant tous les arrangements qu'il a pris pour elle. </p><p>— Après le dîner M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> arrive avec toutes ses commissions de <placeName>Simbirsk</placeName>, parfaitement </p><p>&lt;97&gt;</p><p>bien exécutées comme de raison — il avoit l'air tout fatigué et dit que les routes sont horribles.</p><p>— Le soir à peine [/avois-je envoyé ma poste] [nous/] et étions nous retirés dans nos chambres respectives que le tocsin se met à sonner et que je vois un énorme feu du côté droit du village. Cela avoit l'air effrayant, mais <hi rend="sic-ortho">grace</hi> aux envoyés de M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName>, — j'apprends qu'il n'y avoit aucun danger pour les habitations et que c'est le fourneau de la briq[te/ue]rie <hi rend="sic-gramm">seul</hi> qui brûle. La <persName>Glasoff</persName> pendant ce temps vient m'entretenir. </p></div><div><head>{1845-10-13}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 13.</hi></p><p>Je me donne un tel coup au[/x] deux jambes en trébuchant <hi rend="sic-ortho">par dessus</hi> un banc de pied, que je reste étendue sur</p><p>&lt;97v&gt;</p><p>ma couchette toute la journée. — Le soir <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi> — et ensuite chant [/des enfants] ou plutôt bruit semblable aux grognements de petits cochons. </p></div><div><head>{1845-10-31}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 31. </hi></p><p>Ecrivant à <persName>Vladimir</persName> un journal par chaque poste, il m'est impossible de trouver du temps pour écrire celui-ci, mais aujourd'hui je reviens d'une course trop remplie de reconnoissance envers mon Dieu pour ne pas vouloir m'en rappeler plus longtemps. Je me fais atteler un traîneau après dîner et vais voir le bain pour les femmes en couches — j'y trouve les deux bonnes vieilles <hi rend="sic-ortho">sages femmes</hi> et la <hi rend="persName-lang-ru">Глазовъ</hi> qui m'avoit <hi rend="sic-ortho">devancé</hi>. La maison a l'air encore un peu humide, mais le tout a l'air si confortable, si bien approprié à </p><p>&lt;98&gt;</p><p>son but, les bonnes vieilles si heureuses de leur sort que j'en ai été toute enchantée. — Delà je suis allée dans l'école <hi rend="persName-lang-ru">Панкинъ</hi>, tous ceux qui me rencontroient dans la rue me s[alu/ouri]oient. — Je trouve 11 petites filles entourant la table, <hi rend="persName-lang-ru">Аннушка</hi> et sa soeur les faisant lire. — Il régnoit un tel ordre, une telle régularité dans l'enseignement, <hi rend="sic-ortho">toute</hi> alloit avec un zèle [/si] extraordinaire [/que j'en ai été toute étonnée]. — Les petites après avoir fini la lecture [-/prennent] toutes leur tricot et se m[-/ettent] à raconter le <hi rend="sic-ortho">cathéshisme</hi> et leurs histoires saintes. — Après leurs prières j'appelle ces chers petits enfants et je leur tiens un petit discours pour les engager à se conduire </p><p>&lt;98v&gt;</p><p>bien en dehors de l'école, pour ne pas se disputer, s'entre aider, &amp;&amp; <hi rend="lang-ru">понимаете? Понимаемъ</hi>. — Ensuite je frappe des mains pour les faire courir mettre toutes leurs pelisses et prendre leurs ouvrages — alors de tous côté on entend : <hi rend="lang-ru">Прощай матушка О.И.</hi> [alors /] je leur dis <hi rend="lang-ru">а съ учительшей как вы проститесь?</hi> toutes se jettent à son cou et l'embrassent de si bon coeur et si unanimement que ça faisoit plaisir. — Je suis revenue à la maison le coeur si rempli de reconnoissance envers Toi, mon Dieu, mon créateur et mon bienfaiteur, que je ne trouve pas de mots pour l'exprimer. Le soir j'ai été voir les progrès de l'école de</p><p>&lt;99&gt; </p><p><persName>[/</persName><persName>Masha</persName><persName>]</persName>, que je trouve aussi en très bon train et qui pourra je crois préserver du mal ces pauvres créatures bien plus exposées aux tentations que les paysannes. </p></div><div><head>{1845-11-09}</head><p><hi rend="Дата1">Novembre</hi></p><p><hi rend="Дата1">Vendredi 9.</hi></p><p>C'est aujourd'hui que j'ai commencé à prendre des bains de l'eau des sources d'<placeName>Oussolie</placeName>. Le médecin m'en promet des merveilles. Si ma vie et même ma santé peuvent [êtres/servir] [approuvées/à la gloire de Dieu], j'y tiens, autrement je le prie de me retirer de ce monde de difficultés. — </p><p>Le bain m'a extrêmement <hi rend="sic-gramm">agité</hi> et je me suis couchée fatiguée. — Quel est mon étonnement d'entendre arriver sur la pointe des pieds au milieu de la nuit </p><p>&lt;99v&gt;</p><p>un homme à la porte de ma chambre à coucher et un instant après la voix de <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> je n'en croyais pas mes oreilles; Je lui ouvre enfin ma porte et il m'annonce qu'il a renoncé à son voyage de <placeName>Pétersbourg</placeName>. Le lendemain matin je le sentais tout à fait ébranlée et malade de cette émotion si inattendue. </p></div><div><head>{1845-11-21}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 21.</hi></p><p>Aujourd'hui nous avons été à <hi rend="placeName-lang-ru">Рязань</hi> pour la fête de l'église. J'étois en <hi rend="lang-ru">Бауль</hi> avec les garçons, et <persName>Vladimir</persName> en traîneau avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName>. — l'église étoit pleine de monde et les paysans avoient l'air assez content de nous voir. — Le temps étoit froid, mais </p><p>&lt;100&gt;</p><p>clair et beau et les arbres étoient tous couverts de givre et brilloient admirablement. </p></div><div><head>{1845-11-27}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 27.</hi></p><p>Je fais dire à la <hi rend="persName-lang-ru">Дашкова</hi> de passer chez moi pour aller avec elle voir l'école de <hi rend="lang-ru">Чувашъ</hi>. — Le temps étoit superbe, <persName>Vladimir</persName> est à <hi rend="placeName-lang-ru">Жигули</hi>. — Le <hi rend="sic-lex">traînage</hi> est parfait et je jouis de la conversation sérieuse et profonde de la <hi rend="persName-lang-ru">Дашкова</hi>. — J'oublie <hi rend="sic-ortho">complettement</hi> que c'est avec une paysanne que je parle; son langage est si élevé et ses pensées si bien exprimées. — Ns arrivons au bout d'une heure à <hi rend="placeName-lang-ru">Тайдаково</hi>.— les 50 enfants nous attendoient avec <hi rend="persName-lang-ru">Наталья</hi> et son frère à la tête. Sa joie a été très grande. — </p><p>&lt;100v&gt;</p><p>— Pendant que j'examinais les petites filles, une vieille <hi rend="lang-ru">Чувашъ</hi> avec la figure la plus expressive du monde vient se placer en face de moi et a l'air de vouloir me transpercer par les observations. — Je lui demande ce qu'elle vient faire, elle me répond en mauvais russe que son garçon est à l'école et qu'elle attend l'heure de la récréation pour aller mendier avec lui. — Son air calme m'a fait mal. En général tous ces pauvres enfants sont sales, <hi rend="sic-ortho">deguenillés</hi> et ont l'air affamés. Je voudrais les nourrir à l'école de <hi rend="lang-ru">cacha</hi>. — J'ai été extrêmement contente de leurs progrès et de</p><p>&lt;101&gt; </p><p><hi rend="persName-lang-ru">Наталья</hi> qui est une véritable missionnaire [/et soeur de charité]. — Après l'examen grande distribution de rubans et de sucre. — Ils avoient tous l'air enchanté.— Retour par <hi rend="placeName-lang-ru">Карловка</hi>, vue délicieuse sur les montagnes. </p></div><div><head>{1845-12-18}</head><p><hi rend="Дата1">Décembre</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mardi 18. </hi></p><p>Je dis hier au soir que j'ai bien envie d'aller à <hi rend="placeName-lang-ru">Жигули</hi>, s'il fait beau le lendemain. — la journée est tellement belle qu'on fait atteler plusieurs traîneaux et que toute la société part ensemble pour longer les montagnes. — Je ne les ai jamais vues, même en été aussi belles. — Leurs formes [formes/] se dessinent si bien lorsqu'elles sont dépouillées de leur feuillage </p><p>&lt;101v&gt;</p><p>et que tous leurs rochers sont à <hi rend="sic-ortho">nuds</hi> — lorsque nous arrivons près de <hi rend="placeName-lang-ru">Березовка</hi> après avoir passé le superbe <hi rend="placeName-lang-ru">Шорниковъ оврагъ</hi> nous voyons paraître le <hi rend="placeName-lang-ru">молодецкiй курганъ</hi> dans toute sa beauté à demi-voilé par les nuages. Depuis <hi rend="placeName-lang-ru">Березовка</hi>, l'<hi rend="placeName-lang-ru">Уса</hi>, son <hi rend="lang-ru">курганъ</hi> et enfin <hi rend="placeName-lang-ru">Жигули</hi> nous enthousiasme tous. — Quel pays et comme il me fait penser à mon très cher p[apa/ère] comme j'aurais voulu avoir pu le lui montrer. — Nous allons à l'ancienne fabrique de sucre, [/maintenant] <hi rend="sic-ortho">hopîtal</hi> bergerie etc. Le tout est bien arrangé et porte le cachet de tout ce que fait M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName>. De là <persName>Vladimir</persName> et lui sont allés à</p><p>&lt;102&gt;</p><p> <hi rend="placeName-lang-ru">Жигули</hi> et nous avons encore côtoyé le Volga après <hi rend="placeName-lang-ru">Молодецкiй Курганъ</hi> quelque temps avant de reprendre le chemin de la maison. — Le temps étoit magnifique et je ne me rappelle pas avoir fait nulle part une course aussi belle, pas même dans mes nombreux voyages à l'étranger. Il y a un caractère tout particulier répandu sur ces montagnes, qu'on ne retrouve nulle part. </p></div><div><head>{1845-12-19+}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 19.</hi></p><p>Je commence aujourd'hui à faire mes dévotions avec <persName>Nalie</persName> et <persName>Eudoxie</persName>. — Jeudi et Vendredi je vais à l'église et aux matines. On prie si bien la nuit. — Vendredi soir je confesse. </p><p>&lt;102v&gt;</p></div><div><head>{1845-12-22}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 22. </hi></p><p>Je comunie<note place="foot" xml:id="ftn30" n="30"><p rend="footnote text"> [tr] Сицлиус</p></note> avec une joie qui passe les limites de cette vie, tout me parщît heureux et bon autour de moi. — Rien ne me fait de peine, rien ne me <hi rend="sic-ortho">choс</hi>. Preuve que la tristesse vient de sa propre disposition, de son peu d'élévation d'âme. — Je garde ma joie toute la journée et elle a l'air de croître et de se fortifier en moi. — Si je pouvais [faire/], mon Dieu, conserver cette béatitude. </p></div><div><head>{1845-12-24}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 24 (</hi><hi rend="lang-ru">Сочельникъ</hi><hi rend="Дата1">)</hi></p><p>Nous allons à la messe à 3 heures, beaux chants — nous dînons tard. — Dans la nuit aux matines — les écoles chantent parfaitement :" <hi rend="lang-ru">Слава во вышныхъ</hi>" m'a <hi rend="sic-gramm">transporté</hi> plus qu'à l'ordinaire, l'heure me faisait</p><p>&lt;103&gt;</p><p>penser aux bergers et à cette nuit où les anges ont chanté ces paroles divines, consolantes, à cette nuit où le Ciel [-/s'est] ouvert pour toutes les âmes ardentes qui en demandoient l'admission. — Quelles sont les paroles pour exprimer ce que l'on sent dans ces moments<note place="foot" xml:id="ftn31" n="31"><p rend="footnote text"> [tr] Одна строчка перечёркнута</p></note>. </p></div><div><head>{1845-12-25}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 25.</hi></p><p>Félicitations, messe, foule de monde. — Les maîtresses d'école viennent me féliciter — les <hi rend="lang-ru">прачки</hi> &amp;&amp;.— journée <hi rend="sic-ortho">fatiguante</hi>. </p></div><div><head>{1845-12-26}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 26. </hi></p><p>[-/Au] jour tombant je me mets en traîneau pr aller à l'école de <persName>Наталья</persName> où toutes les écoles s'étoient rassemblées, je suis bientôt suivie par <persName>Vlad</persName><persName>.</persName> les enfants et les personnes de la maison — nous trouvons le prêtre déjà là et l'arbre </p><p>&lt;103v&gt;</p><p>éclairé. — Toute la <hi rend="sic-lex">chambre</hi> étoit remplie de monde et bientôt les 60 petites élèves entonnèrent l'hymne de <hi rend="lang-ru">Христос рождается</hi> ensuite [/une petite de] chaque école raconte[-/e] Le péché, l'annonciation, la nativité et l'adoration des anges. Après cela elles [ont/] <hi rend="sic-gramm">chanté[oient]</hi> le <hi rend="lang-ru">Великое славословие</hi> extrêmement bien [C’est suivi/]— Les cadeaux [/ont suivi] — Le tout avoit un air de sainteté répandu sur chaque individu et tout le monde paroissoit ému. — Nous sommes allés delà à l'école des garçons où la fête a été plus bruyante. </p><p>— Je suis allée me coucher avec un sentiment de satisfaction que rien ne troubloit — et c'est si rare. </p></div><div><head>{1845-12-27}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 27.</hi></p><p>Le temps est froid </p><p>&lt;104&gt;</p><p>mais beau . — <hi rend="persName-lang-ru">Яхонтовъ</hi> nous engage à déjeuner chez lui — toute la société s'y rend vers midi — Sa famille nous reçoit avec tous les honneurs. — C'est de là que nous partons tous pour <hi rend="placeName-lang-ru">Тайгаково</hi>. — Les paysans nous attendoient dans la rue, il y en avoit 200 qui venoient de dîner. — les chants et les récits de la veille ont été répétés ici par ces pauvres petits <hi rend="lang-ru">Чувашъ</hi> dont il y en avoit de tout déguenillés et les cadeaux ont eu l'air de leur faire un plaisir extrême et en repartant nous avons été accompagnés de bénédictions. — La vieille de l'autre jour est venue se placer en face de moi et m'a souri. — [/Delà à l'école d'<hi rend="placeName-lang-ru">Ахтуша</hi>.]</p></div><div><head>{1845-12-28}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 28.</hi></p><p>Aujourd'hui à celle de <hi rend="placeName-lang-ru">Березовка</hi> — charmante, </p><p>&lt;104v&gt;</p><p>les paysans nous reçoivent avec leur cordialité ordinaire — et les enfants sont plus gentils que partout ailleurs. — la tournée des écoles est finie — je crois que nous avons réussi à faire plaisir à beaucoup de monde, et que nous avons bien fait de commencer par les autres, avant nos enfants. —</p></div><div><head>{1845-12-30}</head><p><hi rend="data-error">Lundi</hi><hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> 30.</hi><note place="foot" xml:id="ftn32" n="32"><p rend="footnote text"> [tr] правильно Dimanche</p></note></p><p>Les objets attendus par la poste n'arrivent pas et nous remettons les arbres jusqu'à Jeudi. — J'étois déjà retirée dans ma chambre avec M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>Schlein</persName> lorsque <persName>Vladimir</persName> vient me dire qu'il a proposé à M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> de venir me féliciter à minuit au premier coup de canon. On en tire 6.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="33"><p rend="footnote text"> [tr] Шесть строчек перечеркнутых.</p></note></p><p>&lt;105&gt;</p></div><div><head>{1846-01-01}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 1 janvier</hi></p><p>Les enfants chantent extrêmement bien à la messe, l'église est remplie de monde, je me sens bien disposée. Le prêtre dit un beau sermon. </p><p>-----<note place="foot" xml:id="ftn34" n="34"><p rend="footnote text"> [tr] Две строчки многоточий. Нижняя часть страницы вырезана.</p></note></p></div></div></div></body></text></TEI>