<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><!--davydova_219_92-13-fr--><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Journal</title><title type="mois">1843</title><author>Olga Orlova-Davydova</author></titleStmt><editionStmt><ab/></editionStmt><publicationStmt><publisher>Unpublished</publisher><availability status="restricted"><licence>CC-BY-NC-SA</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><ab/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation/><langUsage><language ident=""/></langUsage></profileDesc></teiHeader><text annee="1843"><body><div n="1843"><pb n="2"/><div type="book" n="Единица хранения 92-10  "><div order="704"><head>{1843-05-05}</head><p><placeName>Edimbourg</placeName><hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> 5 mai</hi></p><p>Elles sont belles ces paroles et en vérité j'en sens l'étendue, maintenant que je suis détachée de tout.</p><p>Je fais <hi rend="sic-ortho">voeux</hi> en commençant ce journal de n'en relire le contenu qu'après une année révolue, je le fais dans l'unique but de savoir, combien mon esprit aura souvent varié dans ses dispositions, et pour qu'il me serve de guide et de <hi rend="sic-ortho">soutient</hi> pour le reste de mes jours, que je te consacre à mon Dieu! Ils t'appartiennent, ils sont comptés par Toi, et c'est ce qui fait ma joie. Ce qui me rassure encore, c'est que tu me vois lors même que je me sens calmée lorsque je me dévoile [/à toi] par un effort de mon âme.</p><p>&lt;2v&gt;</p><p>Lorsque je serai unie à Toi de toutes les puissances de mon âme, il n'y aura plus pour elle ni travaux, ni douleurs, et ma vie toute pleine de Toi sera toute vivante en toi: car celui que tu remplis, se trouve par cela même allégé et je ne suis à charge à moi même, que parce que je ne suis pas assez remplie de Toi, ô mon Sauveur! Mes vaines joies qui mériteroient d'être pleurées combattent en moi les tristesses salutaires qui devroient faire ma joie, et de quel côté est la victoire je ne le sais. Hélas Seigneur <hi rend="sic-ortho">aies</hi> Pitié de moi. Voilà que je te découvre toutes les plaies de mon coeur. Tu es médecin, et je suis malade, Tu es toute miséricorde et je ne suis que misère. Qu'est [/ce] en effet que </p><p>&lt;3&gt;</p><p>cette vie que nous menons ici-bas, sinon une perpetuelle tentation. Quel est celui qui aime les peines et les afflictions?</p><p>Aussi nous ordonnes tu Seigneur, non de les aimer, mais de les supporter. Quelque soit l'état de mon coeur, il T'est connu, o mon Dieu! C'est ce qui me rassure. Mais o mon Père fais le moi connaître lorsque tu le jugeras convenable.</p><p>Tu as changé tous mes chagrins en joies dès le moment où j'en ai porté le sacrifice <sic>au pieds</sic> de Ton trône Jésus Christ mes prières étoient entendues de Toi au point [/au point] de m'effrayer et de m'arrêter, dans la crainte d'être éblouie, je ne me sens pas assez forte.</p><p>&lt;3v&gt;</p><p>Je veux parler de tout ce que j'ai éprouvé par rapport à Éliza. Je sentois étant encore à Paris une espèce d'appel à mon coeur. En allant Te recevoir au pied de l'autel, je demandois avec ferveur de me montrer ce que je devois faire, et lorsque on te fait une prière dans ce moment sublime, Tu l'écoutes. Je pars, j'arrive à Londres toute préocupée d'elle, et horriblement agitée de l'idée d'aller la voir. La veille au soir je prie Ta Sainte mère d'avoir pitié d'elle et de moi, et je sens une terreur à te prier, [/que je n'avois pas connue jusque là], car Tu me paraissois être trop près de moi pour ne pas m'anéantir. Le lendemain matin je monte dans ma chambre un moment avant de partir pour </p><p>&lt;4&gt;</p><p>Islington, je me mets en prière et ne trouvant pas assez de courage, j'ouvre l'Evangile pour trouver quelque parole qui puisse me faire du bien, car je n'en pouvois plus, j'ouvre au hasard, et je lis des yeux seulement ce passage, le premier sur lequel ils s'arrêtèrent.</p><p><hi rend="lang-ru">Бы же ту некий человекъ тридесятъ и осмь летъ иный въ недузи своемъ Иисусъ увидевъ его лежащего и узнавъ, что онъ лежитъ уже долгое время, говоритъ ему: хочешь-ли быть здоровъ? Больной отвечалъ Ему: хочу Господи, но человека не имею, который бы опустилъ меня въ купальню когда возмутится вода, когда же я прихожу, другой уже сходитъ прежде меня</hi><hi rend="doubleunderline">.</hi></p><p><hi rend="doubleunderline">&lt;4v&gt;</hi></p><p>Tu connais o mon Dieu, l'effet de ces paroles sur mon âme. Je sentois toute la force de ta puissance, mais tu sais mon Dieu, que je n'ai pas eu la présomption de me croire l'instrument duquel tu veux te servir, ces paroles ne me l'indiquent pas. Mais je le chercherai o mon Dieu, seule avec Toi et jusqu'à ce que tu me donnes de nouvelles instructions.</p><p>Je suis montée chez elle avec crainte, je ne pouvois pas me surmonter. Elle m'a touchée, et tu m'as inspiré l'affection d'une soeur pour elle, malgré tout ce qu'on m'avoit dit préalablement pour m'en dégouter. J'ai cru comprendre son sentiment, </p><p>&lt;5&gt;</p><p>oui oui o mon Dieu, en vérité tu m'as fait sentir qu'elle avoit  la conscience de son état et qu'elle souffroit d'horribles [/angoisses]. Une larme a rempli sa paupière en entendant ma voix, car elle se cachoit les yeux de sa main, et ne m'a pas regardée. Je n'ai pas besoin de décrire cette entrevue cruelle, je ne l'oublierai de ma vie.</p><p><persName>Marie</persName> mon ange tu me voyois, c'est toi qui m'encourage. Depuis que tu as disparu à nos yeux, je <hi rend="underline">crois</hi> qu'il y a une vie éternelle de félicité où pourrois tu être si ce n'étoit là? Et cette croyance me mène à toutes les autres, ta mort a été comme une source vivifiante pour mon âme, elle </p><p>&lt;5v&gt;</p><p>l'a régénérée. Toi douce et humble créature tu agis avec cette force sur des êtres mûris par l'âge.</p><p>Après cette visite à <persName>Eliza</persName> je vois tous ses parents, ils m’en parlent avec froideur. L’une d’elle laisse <hi rend="sic-ortho">échaper</hi> le nom de M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Master</persName> en disant qu’elle l’avoit  beaucoup aimée, mais qu’on ne lui permet pas de la voir parcequ’elle l’agitoit trop en lui <hi rend="underline">parlant religion</hi>. Il te plut, o Seigneur, de graver ses paroles et le nom de cette femme charitable dans ma mémoire. J’y suis allée, c’est là, o mon Dieu je me suis sentie <hi rend="sic-ortho">annéantie</hi> par l’abondance de ta grâce j’étois comme <hi rend="sic-ortho">innondée</hi> de délices mais <hi rend="sic-ortho">a</hi> </p><p>&lt;6&gt;</p><p>qui est-ce que je raconte, tu sais ce qui est ce que s’est passé en moi.</p><p>[Il s’étoit passé plus d’U/u]ne semaine [/s’étoit écoulée] depuis que j’avois compris que mes prières étoient entendues de Toi. J’étois de retour à <placeName>Bath</placeName> et toute pleine de mon sujet. Le soir en me couchant je me dis qu’il n’y a plus d’espoir, qu’il y en avait, qu[e/’elle] [ét/av]oit [/été] un ange ce qui devoit me consoler, car je me faisois d’elle l’idée d’une âme emprisonnée et d’après ses propres paroles jusqu’à l’heure qu’il est je le crois. <hi rend="underline">I shall be crucified for all me life</hi> ; elle sera donc heureuse après l’horrible épreuve.</p><p>Je passois et repassois dans mon </p><p>&lt;6v&gt;</p><p>[/esprit] toutes ses paroles, me sentant indécise, sur ce que je devois faire, ou d’abandonner toute suite, ou d’y travailler encore, [je prends/j’ai] recours à ta parole, j’ouvre au hasard et mes yeux s’arrêtent sur ce qui suit.</p><p><hi rend="lang-ru">ибо лет более сорока было тому человеку, над которым сделалось сие чудо исцеления</hi><hi rend="underline">.</hi></p><p>Mon Dieu! Je me prosterne devant t[-/oi] et me réduis en poussière, je n’avois pas remarqué toute l’étendue et toute la force de[s/] ces deux passages. Je crois sentir, o mon Dieu, que je ne <hi rend="sic-gramm">verrois</hi> pas sa guérison, mais vous toutes âmes pieuses et charitables </p><p>&lt;7&gt;</p><p>à qui je permets de lire cela en cas de ma mort, glorifiez le Seigneur et croyez à sa comunication<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> directe avec l’homme qui le cherche et le <hi rend="sic-gramm">supplit</hi>. Croyez à sa grâce, et cette grâce il faut la recevoir par le moyen de son sacrifice.</p></div></div><pb n="7"/><div type="book" n="Единица хранения 92-10  "><div order="705"><head>{1843-05-07}</head><p><placeName>Edi</placeName><placeName>m</placeName><placeName>bourg</placeName><hi rend="Дата1">, 7 Mai</hi></p><p>Je me laisse tellement <hi rend="sic-gramm">influencé</hi> par tout ce qui m’entoure, o mon Dieu, que je voudrois souvent voir arriver la fin de ma vie, dans la crainte de devenir moins digne de voler vers Toi. Je trouve une difficulté immense à remplir ma tâche dans ce monde et à ne pas me laisser trop subjuguer par les soucis qu’elle entraine, je crains aussi bien souvent [/de] ne pas </p><p>&lt;7v&gt;</p><p>la comprendre selon ta volonté. Toute ma vie est pleine de chutes et je n’ai d’espérance que dans la grandeur de ta miséricorde : il [/n’] arrive que trop souvent que mes prières sont troublées et interrompues par une quantité d’images frivoles et une foule de vaines pensées qui les accompagnent et au moment même où je me mets en Ta présence, élevant la voix intérieure de mon âme, afin qu’elle parvienne jusqu’à l’oreille de notre Dieu, mille imaginations de ce genre, sortant de je ne sais [/d’]où, viennent se jeter à la traverse et porter le désordre au milieu d’une action si grande et si importante.</p><p>Estimer[-/ais]-je que ce soit peu </p><p>&lt;8&gt;</p><p>de chose, et dans de telles misères, mettr[-ois]-[nous/je] mes espérances ailleurs que dans ta miséricorde, qui [nous/m’]est connue pour avoir déjà opéré un commencement de conversion dans [-/mon] coeur ?</p><p>Je lisois aujourd’hui dans les conf[f/[essions de S<hi rend="superscript">t</hi> Augustin : Seigneur, mon Dieu, vous que je dois servir avec une humble simplicité, que d’artifice et de suggestions l’ennemi des hommes n’emploie-t-il pas pour me porter à vous demander quelque miracle[s/]. Je vous en conjure par Jésus Christ, notre roi et par la Céleste Jérusalem notre patrie, qui n’a rien en elle que de pur et de chaste, faites qu’ayant toujours été très <hi rend="sic-gramm">éloigné</hi> de consentir à cette tentation, je continue de m’en </p><p>&lt;8v&gt;</p><p>éloigner de jour en jour davantage.</p><p>— J’avois lu le passage jusque là et comme je pense sans cesse à ma pauvre Eliza, je [/me] disois, c’est donc un pêché de penser à ta guérison, car elle ne peut être que miraculeuse, lorsque je continuois ce qui suit : « il en est autrement, Seigneur, lorsque je vous demande la guérison de quelque personne malade : mon intention est alors bien différente, et comme vous ne faites en cela que votre volonté, vous m’avez accordé de m’y soumettre sans réserve et j’espère que vous me l’accorderez toujours ».</p><p>Voici o mon Dieu ce que j’appelle une <hi rend="sic-ortho">grace</hi> toute particulière accordée par toi, Créateur, à la plus chétive </p><p>&lt;9&gt;</p><p>de tes créatures.</p><p>[/une dent tirée] Aussi ridicule que paraisse cet aveu je veux le mettre sur papier pour me rappeler quand j’aurai fait quelques pas de plus vers la destruction de ce misérable corps, [d/a]u trouble que j’ai éprouvé [/2] du premier avertissement du trouble que j’ai éprouvé[/1]</p><p>Je sens [-/avec joie] qu’un de mes yeux foiblit, peut être que </p><p>&lt;9v&gt;</p><p>tu veux me priver de cette clarté, dont l’homme croit ne pouvoir se passer, mais recois en le sacrifice entier et volontaire, je le regarderai presque comme un bonheur. Continue-moi la <hi rend="sic-ortho">grace</hi> de le prendre ainsi, si en vérité je ne devois pas me tromper sur ce que je pressens.</p></div></div><pb n="9v"/><div type="book" n="Единица хранения 92-10  "><div order="706"><head>{1843-05-08}</head><p><placeName>Edim</placeName><placeName>bourg</placeName><hi rend="Дата1">, 8 Mai</hi></p><p>«Dans toutes ces choses que parcourt ainsi mon esprit aux clartés de ta lumière ; je ne trouve aucun lieu où je puisse mettre mon âme en <hi rend="sic-ortho">sûreté</hi>, si ce n’est en Toi. C’est en Toi que je voudrois rassembler toutes mes pensées éparses sur tant d’objets afin qu’elles y demeurassent à jamais.</p><p>Et quelques fois Seigneur tu me fais </p><p>&lt;10&gt;</p><p>éprouver des sentiments si extraordinaires, [c’est/] une douceur si merveilleuse [que Tu répands/] que si elle y recevoit tout son accroissement, ce seroit je ne sais quoi qui passeroit cette vie d’ici bas.</p><p>Mais je retombe bientôt sous le poids de ses misères ; le cours ordinaire des choses humaines m’entraîne de nouveau, je suis prise, je verse des larmes, mais je n’en suis pas moins prise de toutes parts. Je puis demeurer en cet état, et je ne le veux pas ; je voudrois être dans cet [-/au]tre état, et je ne le puis de l’un et de l’autre côté également misérable ».</p><p>Je me sens incroyablement abattue et peu disposée à supporter les chagrins de la vie quand je ne me sens pas plainte par les hommes, et tu sais, o mon Dieu, que c’est </p><p>&lt;10v&gt;</p><p>là mon combat le plus difficile. Quelquefois seulement, et ces derniers temps plus fréquement [/à ce que] je crois, je sen[tois/s] une douceur infinie à n’être comprise que de Toi, mon Dieu, et comment seroit-ce autrement, quand je réfléchis, que Toi seul peut pénétrer jusqu’au fond de mon âme, et dérouler tous les replis de mon coeur.</p><p>«Etends tes ailes et elles seront mon asile et mon refuge ; soit seul toute ma gloire, que je ne s[a/o]is aimée qu’à cause de toi. Celui qui veut être loué des hommes, alors que Tu l’en blâmes ne sera pas défendu par les hommes, lorsque Tu le jugeras, ni délivré par eux lorsque Tu l’auras condamné.</p><p>Et en effet alors même que ce n’est </p><p>&lt;11&gt;</p><p>point un pécheur qu’on loue dans les désirs injustes de son âme, ou que l’on bénit à cause de ses iniquités, mais qu’un homme est loué pour quelque grâce qu’il a reçue de Toi et que cet homme trouve plus de plaisir dans la louange qu’on lui donne que dans la <hi rend="sic-ortho">grace</hi> qui la lui a méritée, il s’attire Ton blâme en même temps qu’il recoit [/cette louange] ; et celui qui loue est déjà meilleur devant Toi que celui qui est loué, parceque l’un admire dans l’homme ce qui est le don de Dieu, et que l’autre se complait d’avantage dans ce qu’il reçoit de l’homme, que dans ce qu’il a reçu de Dieu ». </p><p>Disposition actuelle de mon âme touchant le blâme et la louange.</p><p>&lt;11v&gt;</p><p>[Nous sommes/Je suis] tous les jours, Seigneur, et sans relache exposé[es/s] à ces sortes de tentations, et la langue de l’homme est comme une fournaise dans laquelle [nous sommes/je suis] tous les jours [appouvé/éprouvé]. En cela comme dans tout le reste Tu m’ordonnes la modération : <hi rend="sic-ortho">donnes</hi>-moi d’accomplir ce que Tu me commandes, et commande moi ce que Tu voudras. Sur ce sujet Tu sais si je t’implore et avec combien de gémissements et de larmes : car il ne m’est pas facile de discerner à quel point je suis moins engagée qu’auparavant dans cette tentation ; et je tremble de mes péchés cachés, que Tes yeux <hi rend="sic-ortho">voyent</hi> à découvert et qui sont inconus à mes yeux.</p><p>&lt;12&gt;</p><p>En effet dans toute autre tentation, il me reste quelque moyen de m’éprouver moi-même, je n’en ai presque pas dans celle-ci. Pour [m’éprouver] n’être pas [-/exposée] à la louange, et afin d’éprouver en cela le pouvoir que j’ai sur moi-même, prendrai [/je] le parti de mal vivre, et même d’une manière si abandonnée, qu’il n’y ait pas un seul de ceux qui me connoiss ent qui ne me voient avec horreur. Que pourrpit-on dire ou faire de plus extravaguant?</p><p>Que confesserois-je donc devant Toi, Seigneur, sur cette sorte de tentation, sinon que je ressens en effet quelque joie des louanges qu’on me donne, mais que la vérité me touche, je <hi rend="underline">crois</hi> plus encore que </p><p>&lt;12v&gt;</p><p>ces louanges dont elle est la source ? car si le choix m’étoit donné d’errer en toutes choses, et à ce prix d’être louée des hommes, ou d’encourir le blâme de tous en <hi rend="sic-lex">m’établissement</hi> solidement dans la vérité, je <hi rend="underline">crois</hi> que je sais lequel des deux je choisirais.</p><p>Néanmoins je souhaiterois, que le bon témoignage des autres n’ajoute <hi rend="underline">rien</hi> à la joie que j’éprouve du bien qui peut être en moi, mais je le dois avouer, non seulement ce bon témoignage l’augmente, mais le blâme la diminue. Alors dans l’affliction que je ressens de cette foiblesse, il se présente à mon esprit une excuse que Toi seul, o mon Dieu, peux apprécier, car je ne sais qu’en dire, ni ce qu’elle </p><p>&lt;13&gt;</p><p>peut valoir. Il me semble, par l’effet de Ta justice, que lorsque je prends plaisir aux louanges de celui qui a le discernement de ce qui mérite d’être loué, je me réjouis en cela de son progrès vers le bien et que c’est de même que je m’afflige lorsque je l’entends blâmer ce qui est bon ou ce qu’il ne comprend pas. Mais je suis sur ce point inconnue à moi-même, je vois bien en Toi, o Vérité éternelle, que je ne dois être touchée des louanges qu’on me donne que pour le bien qu’en retire mon prochain et non pour moi : mais est-ce bien là ce qui se passe en moi je ne le sais et en cela je Te connais mieux, sachant ce que Tu veux, que je ne puis </p><p>&lt;13v&gt;</p><p>connoître et savoir que je suis.</p><p>Je suis pauvre et misérable et ce qu’il y a de mieux en moi, c’est que dans le gémissement secret de mon coeur, je me déplaise à moi-même et que je vais, cherchant [votre/Ta] miséricorde jusqu’à ce que je me sois relevée de mes fautes ; et dans l’espoir que de venant sans cesse plus parfaite, j’arrive à cette paix que l’oeil du superbe ne connoît point.</p><p>Ainsi donc les paroles qui sortent de ma bouche et les actions que j’expose aux regards des hommes, [nous/me] deviennent une tentation très dangereuse par cet amour de la louange qui me porte à rechercher et à mendier des suffrages, afin de faire valoir en moi quelques </p><p>&lt;14&gt;</p><p>qualités qui me distinguent des autres ».</p></div></div><pb n="14"/><div type="book" n="Единица хранения 92-10  "><div order="707"><head>{1843-05-16}</head><p><placeName>Londres</placeName><hi rend="Дата1">, 16 Mai</hi></p><p>Je<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> [tr] смена чернил.</p></note>  n’ai pas été contente de mes dispositions pendant ces huit derniers jours et je viens te le confesser avec douleur. Jene puis m’habituer à ne pas être comprise de <persName xml:space="preserve">Vladimir </persName> et c’est ce qui me met du trouble dans l’âme. Je sens, o mon Dieu, tout ce qui me manque pour atteindre à cette perfection que tu demandes de moi, mon créateur, [/et que tu demandes] parceque tu sais qu’elle seule peut me rendre heureuse.</p><p>«Un corps tend vers son centre par son propre poids ; et ce centre n’est pas toujours en bas, mais au lieu qui lui est propre.</p><p>&lt;14v&gt;</p><p>Si la pierre tombe, le feu s’élève, l’un et l’autre suit son <hi rend="sic-ortho">poid</hi> qui l’entraîne l’un et l’autre tend vers son centre. Ainsi toutes choses <hi rend="sic-ortho">deplacées</hi> de leurs centres sont dans le trouble et l’agitation, et ne rentrent dans le repos qu’en rentrant dans l’ordre. Mon poids à moi ne devroit être que [/mon] amour [/pr Toi ;] vers quelque lieu que je tende c’est lui qui [/devroit me porter. C’est par Ton <hi rend="underline">Don</hi> que nos âmes sont embra[s/]sées, que nous sommes portés vers les cieux, il nous <hi rend="sic-gramm">remplie</hi> de ses feux et nous le suivons, nous montons sans nous arrêter par une sainte élévation de nos pensées et de notre coeur.</p><p>Merci, [ou/o] mon Dieu, du plus </p><p>&lt;15&gt;</p><p>profond de mon coeur, de toutes les <hi rend="sic-ortho">graces</hi> que tu m’as accordées aujourd’hui et qui ne sont et ne seront connues que de Toi et de moi jusqu’à ce que Tu trouves <hi rend="sic-ortho">nécéssaire</hi> de les faire connaître à d’autres. Mets une garde à mes lèvres et que je sois frappée par la grandeur du sujet qui m’occupe.</p><p>Bénis <persName xml:space="preserve">Vladimir </persName>, je te le demande avec ferveur.</p><p>Rue St.James. <hi rend="Дата1">Juin</hi></p><p>O mon Dieu, mon [c/C]réateur, mon âme déborde de bonheur, de joie <hi rend="sic-ortho">celeste</hi>, j’ai besoin de venir l’épancher devant Toi. Tout me sourit........</p><p>&lt;15v&gt;</p></div></div><pb n="15v"/><div type="book" n="Единица хранения 92-10  "><div order="708"><head>{1843-06-27}</head><p>Rue St.James. <hi rend="Дата1">27 Juin</hi></p><p>O mon Dieu ! Tu m’as fait la <hi rend="sic-ortho">grace</hi> de venir habiter en moi et moi, j’habiterai en Toi, o mon Sauveur. Je me sens disposée à recommencer une nouvelle vie, je sens des forces immenses, o Dieu, <hi rend="sic-ortho">continu</hi> moi ta grâce. </p><p>{1843-06-29}</p><p><hi rend="Дата1">29 Juin</hi><note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"> [tr] 13 строчек перечеркнуты.</p></note></p><p>&lt;16&gt;</p></div></div><pb n="16"/><div type="book" n="Единица хранения 92-10  "><div order="709"><head>{1843-07-20}</head><p>Havre, <hi rend="Дата1">20 Juillet</hi></p><p>«O mon Dieu, je sais que tu veux qu’un coeur qui t’aime soit au large. J’agirai avec confiance comme un enfant qui joue entre les bras de sa mère ; je me réjouirai dans le Seigneur je tâcherai de réjouir les autres, j’épanouirai mon coeur sans crainte dans l’assemblée des enfants du Dieu. Je ne veux que candeur inn[-oc]ence, joie du S<hi rend="exposant">t</hi> Esprit. Loin, loin, o mon Dieu, cette sagesse triste et craintive qui se ronge toujours elle même, qui tient toujours la balance en main, pour peser des atomes...</p><p>C’est te faire injure que de n’agir pas avec toi avec </p><p>&lt;16v&gt;</p><p>plus de simplicité, cette rigueur est indigne de tes entrailles paternelles.»</p><p>— Un des plus grands malheurs que j’aie vus sous le soleil, c’est dit le prophète : « un homme qui est sage à ses propres yeux ». Mais un autre malheur encore plus grand et bien plus déplorable, c’est un aveugle qui s’empresse de conduire les autres, et un aveugle plongé dans de si épaisses ténèbres qu’il ne s’<hi rend="sic-ortho">apperçoit</hi> pas lui même de son aveuglement. Point de plus grand, obstacle à la vraie vertu que la présomption. Avoir du mérite et le croire, c’est en perdre la plus grande partie. La bonne opinion qu’on a de soi est donc toujours dangeureuse pour ceux même qui ont de la vertu.</p><p>&lt;17&gt;</p><p><hi rend="underline" xml:space="preserve">De même que le soleil fait reconnaître la faiblesse de la vue ainsi Dieu, quand il entre dans le coeur, lui fait sentir son infirmité. </hi>Pour les uns c’est une lumière qui les éclaire et les chauffe, pour les autres un feu qui les brûle.</p><p>Quoique la sagesse n’entre point dans une âme mal disposée, on a cependant encore plus de mal à conserver sa vertu et à se modérer dans une haute perfection qu’à l’acquérir, tant les hommes sont foibles et inconstants dans le bien. La grâce même et c’est ce qu’il y a de plus déplorable et de plus funeste pour nous, la grâce nous inspire quelquefois un orgueil secret et une folle vanité. Elle nous approche de Dieu et nous élève, mais c’est </p><p>&lt;17v&gt;</p><p>souvent pour nous précipiter de plus haut, parceque nous n’approchons point de Dieu comme il faut et que nous ne pouvons point porter le poids de notre bonheur. </p><p>Ces réflexions me troublent et m’attristent, elles me remplissent de crainte. Je ressemble à ces enfants que les éclairs éblouissent ; et à qui ils causent une certaine joie mêlée d’inquiétude et d’effroi.</p><p>--</p><p>J’ai peine à concevoir [-/cette] union de mon âme et de mon corps ; comment-il se fait que je porte sur tout mon être le sceau de la ressemblance divine et que tout à la fois je roule dans la fange. Que ce corps soit en santé, il me fait la guerre, qu’il soit </p><p>&lt;18&gt;</p><p>malade, je languis avec lui. C’est tout ensemble un compagnon que j’affectionne, un <hi rend="sic-ortho">enemi</hi> que je redoute. Ce corps c’est une prison qui m’épouvante, un cohéritier que je ménage. [-/Arrêté] à la terre par <anchor xml:id="Hlk522630552"/>des liens qu’il n’est p[lu/a]s en mon pouvoir de rompre et qui m’empêchent de prendre mon essor vers Dieu; ennemi qui m’est cher, ami traître et dont je dois me défier, qu’elle union et quelle discorde à la fois. On le craint et on l’aime. Par quel conseil, par quel motif l’homme a-t-il été composé de la sorte ?[/+]<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"> [tr] виде сноски: le péché originel Adam et Eve ne devoient pas sentir ce combat. </p></note> Ne seroit-ce pas que Dieu auroit voulu humilier notre orgueil, qui se seroit emporté facilement jusqu’à méconnaître </p><p>&lt;18v&gt;</p><p>notre créateur, par la pensée qu’étant un écoulement de son être, il peut nous etre permis de traiter avec lui comme d’égal à égal ? C’est donc pour nous ramener au sentiment de notre absolue dépendan[t/c]e que Dieu a réduit nos corps à cet état d’une continuelle foiblesse qui le livre à d’éternels combats, balance notre noblesse par la bassesse, nous tient dans l’alternative de la mort ou de l’immortalité ; selon l’affection qui nous entraîne, ou pour notre corps, ou pour notre âme (en sorte que si l’excellence de notre âme nous jette dans la vanité, le limon dont notre corps fut pétri nous ramène à l’humilité<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p rend="footnote text"> [tr] сноска перечеркнута. </p></note>.</p><p>&lt;19&gt;</p></div></div><pb n="3"/><div type="book" n="Единица хранения 92-13"><div order="329"><head>{1843-12-20}</head><p>[карандашом] Ольга Ивановна</p><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:center; "><hi rend="imprime" xml:space="preserve">AGENDA </hi></p><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:center; ">1844</p><p>&lt;4&gt;</p><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:center; "><hi rend="imprime">AGENDA <lb/>PERPETUEL<lb/>PARIS<lb/>CHEZ L’EDITEUR</hi></p><p>&lt;5&gt;</p><p><hi rend="imprime">Janvier</hi></p><p><hi rend="Дата1">1 Lundi</hi></p><p>Comme je ne comptois pas encore que c'est mon [/1<hi rend="superscript">er</hi>] jour de l'an je ne me sens pas disp<unclear>xxxx</unclear> à toutes les réflexions qu'un jour comme celui-là <hi rend="italic">amene</hi>, et je ne m'en serois même pas souvenu, si je n'avois trouvé au moment où je sortois de la chambre <hi rend="underline">un pot de fleurs</hi> avec un billet de <hi rend="color(0033CC)">Münch</hi>. — Je vais à la messe, où je trouve la P<hi rend="superscript underline">esse</hi> <hi rend="color(0033CC)">Kotch</hi> et <hi rend="color(0033CC)">Kourakine</hi>. <hi rend="color(0033CC)">Nalie</hi> s'occupe toute seule et bien à ce qu'il me paroit. Je vais avec <hi rend="color(0033CC)">Vlad.</hi> et les garçons chez <hi rend="color(0033CC)">Adèle</hi>, nous y trouvons <hi rend="color(0033CC)">Sébastiani</hi> et les <hi rend="color(0033CC)">Gabr</hi>. — J'en reviens triste — <hi rend="color(0033CC)">Vlad.</hi> est mécontent de moi. Je tarde pr aller au service de soir. Je fais fermer ma porte et après que les enfants sont couchés, je me mets à lire la vie de S<hi rend="superscript underline">te</hi> Thérese avec <hi rend="color(0033CC)">Eudoxie</hi> — les deux <hi rend="color(0033CC)">Vlad.</hi> sont au grand opéra, tout-à-coup entre <hi rend="color(0033CC)">Münchausen</hi> qui me donne des crispations. </p><p>C'est effrayant de commencer un nouveau livre, quelle [/en] sera la fin? O mon Dieu, <hi rend="italic">béni</hi> moi et tout ce qui [en/m’]est cher.</p><p>&lt;6&gt;</p></div></div><pb n="6"/><div type="book" n="Единица хранения 92-13"><div order="330"><head>{1843-12-21}</head><p><hi rend="imprime" xml:space="preserve">Janvier </hi></p><p><hi rend="Дата1">2, Mardi</hi><hi rend="imprime" xml:space="preserve"> St. Basile ev.</hi></p><p>Ce matin je déjeune avant les enfants pr aller à la messe à 8h.1/2. La P<hi rend="superscript underline">se</hi> <hi rend="color(0033CC)">K</hi>. communie, je ne puis m'empêcher de sangloter, ma chère <hi rend="color(0033CC)">Marie</hi>, ma petite soeur est là présente à mes yeux. Qui sait toutes les souffrances que cette ange a <hi rend="sic-ortho">enduré</hi> pendant sa courte vie — que ton nom, o mon Dieu soit à jamais béni de l'avoir reprise dans ton sein. Je suis extrêmement abattue — <hi rend="color(0033CC)">Harisson</hi> est mécontent des enfants, de <hi rend="color(0033CC)">Vlad.</hi>, — je crains de nouveau que cela n'aille mal. Je prie pour eux constamment. Je fais des visites et des courses avec <hi rend="color(0033CC)">Vladimir</hi>. — Le soir je vais aux prières, <hi rend="color(0033CC)">Nalie</hi> toute heureuse de ce que je l'aie prise. Je fais une petite visite à la P<hi rend="superscript underline">esse</hi> <hi rend="color(0033CC)">Kourakine</hi>. Après le thé les deux <hi rend="color(0033CC)">Vlad</hi>. font la lecture de la Revue des deux mondes, en faisant mille farces.</p><p>&lt;6v&gt;</p></div></div><pb n="6v"/><div type="book" n="Единица хранения 92-13"><div order="331"><head>{1843-12-22}</head><p><hi rend="imprime" xml:space="preserve">Janvier </hi></p><p><hi rend="Дата1">3  Mercredi</hi><hi rend="imprime" xml:space="preserve"> Ste Geneviève</hi> </p><p>J'ai fait toutes mes lectures de préparation, mais je n'y ai pas mis la moitié de l'attention que j'aurois <hi rend="sic-ortho">désirée</hi>. J'ai été à la messe, revenue à la maison, j'ai compté les croix de mon livre et je trouve la pratique de cette méthode excellente, — promenade à pied avec les enf. et <hi rend="color(0033CC)">Vlf</hi>. — glace qu'on recueille ds les bassins des <hi rend="italic">Tuilleries</hi> — J'achète des bronzes de <hi rend="color(0033CC)">Tratin</hi> — A dîné <hi rend="color(0033CC)">Balabin</hi>. — Je vais aux vêpres et après demander des nouvelles de la P<hi rend="superscript underline">esse</hi> <hi rend="color(0033CC)">Kot</hi>. — j'apprends par <hi rend="color(0033CC)">Léon</hi> qu’elle a été dans le plus grand danger la nuit passée. <hi rend="color(0033CC)">Lise</hi> étoit déjà en robe de chambre, prête à veiller auprès de sa belle mère — en rentrant j'apprends que <hi rend="color(0033CC)">Münchausen</hi> est au salon, mais je n'y entre pas. — Je reste le soir seule à lire la vie de <hi rend="color(0033CC)">Ste Thérèse</hi> — et puis à faire mon examen de conscience. — Que Dieu me donne une nuit douce et paisible et demain une journée de délices les plus pures. Ainsi soit-il.</p><p>&lt;7&gt;</p></div></div><pb n="7"/><div type="book" n="Единица хранения 92-13"><div order="332"><head>{1843-12-23}</head><p><hi rend="imprime" xml:space="preserve">Janvier </hi></p><p><hi rend="Дата1">4  Jeudi</hi> <hi rend="imprime">S. Rigobert.</hi></p><p>Me lève de <hi rend="italic">bonheur</hi>, les garçons éprouvent ma patience en tapageant— il me coute de ne pas les embrasser. — Je pars avec <hi rend="color(0033CC)">Nalie</hi> et <hi rend="color(0033CC)">Eud</hi>. pr l'Eglise — <hi rend="color(0033CC)">Nalie</hi> confesse — je me mets tout-à-fait devant — la P<hi rend="superscript underline">se</hi> <hi rend="color(0033CC)">Volkonsky</hi> communie avec nous — la pauvre P<hi rend="superscript underline">se</hi> <hi rend="color(0033CC)">Kotch</hi>. va très mal — j'y vais après la messe — on avoit fait venir le prêtre la nuit — <hi rend="color(0033CC)">Léon</hi> très inquiet, pauvres gens — c'est affreux s'ils doivent ramener encore ce corps. — Je me suis absorbée par l'idée de ce malheur, ma pauvre <hi rend="color(0033CC)">Marie</hi>, ma bonne soeur, tu m'es présente plus que jamais. — Tu as apporté un[e/] rayon de bonheur dans cette famille et tu l'as emporté avec toi.</p><p>A 5 h. visite à <hi rend="color(0033CC)">Sébastiani</hi>, il est très gai et très-aimable, il nous parle beaucoup de ses batailles — il prétend avoir toujours été blessé par des Russes — le Duc de Guiche arrive et cause bien aussi — Je vais à vêpres et ensuite demander des nouvelles de la P<hi rend="superscript underline">sse</hi> <hi rend="color(0033CC)">Kot</hi>. qui alloit un peu mieux. Lise me reçoit et nous causons longtemps — en rentrant <hi rend="color(0033CC)">Vladimir</hi> et moi restons ensemble et lisons. Arrive <hi rend="color(0033CC)">Айвазовский</hi>, qui me dit toutes sortes de choses aimables, comment puis-je prendre cela pr de l’argent comptant cependt malgré moi j'y <hi rend="sic-ortho">croix</hi>, comme je ne demande jamais de compliments il m'est plus difficile de ne pas y croire.</p><p>&lt;7v&gt;</p></div></div><pb n="19"/><div type="book" n="Единица хранения 92-10  "><div order="710"><head>{1843-12-23}</head><p><placeName>Paris</placeName>, <hi rend="Дата1">23 Décembre</hi></p><p>O mon Dieu, mon Créateur, mon Bienfaiteur il y a longtemps que je n’aie eu la douceur, d’être disposée comme je le suis aujourd’hui. Je suis accablée, <hi rend="sic-ortho">innondée</hi> de ta présence et mon existence est douce et légère malgré cela, parceque ce <hi rend="sic-ortho">poid</hi> qui m’accable est le joug dont tu parles, Seigneur ; o Jésus que ton joug est doux et facile à porter.</p><p>C’est en priant pour ma pauvre soeur, c’est en repassant dans mon coeur tout ce que tu as fait pour elle, que je me sens transportée d’allégresse.</p><p>Oui, mon Dieu, dans ce moment tout paraîtroit perdu pour moi, si je ne me sentois fortifiée dans ma plus intime conviction par ta protection. Jésus </p><p>&lt;19v&gt;</p><p>miséricordeux que je ne me trompe pas sur mes sentiments ; qu’ils soient inspirés par Toi, et que la prière soit mon soutien. Mon Dieu <hi rend="sic-gramm">continu</hi> moi tes grâces pour le moment solennel auquel je vais me préparer et que mon âme se purifie et se détache de plus en plus [pour/de] ce monde et de ses pièges. C’est la foi qui purifie, c’est elle qui élève l’homme. La foi seule qu’est-ce que la raison comprend ? presque rien mais la foi embrasse l’infini. La <hi rend="underline">charité</hi> en est le commencement, la suite et la fin.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p rend="footnote text"> [tr] Сноска перечеркнута.</p></note></p></div></div><pb n="7v"/><div type="book" n="Единица хранения 92-13"><div order="333"><head>{1843-12-24}</head><p><hi rend="imprime" xml:space="preserve">Janvier </hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">5 Vendredi </hi><hi rend="imprime">S. Siméon</hi></p><p>Le matin à l'Eglise, ensuite écrit des lettres — ensuite chez la P<hi rend="superscript underline">se</hi> <hi rend="color(0033CC)">Kotchoubey</hi> qui va toujours mal. — Le soir à la <hi rend="underline color(C00000)">всенощная</hi> — <hi rend="color(0033CC)">Lubomirsky</hi> vient passer la soirée. — <hi rend="color(0033CC)">Vlf</hi>. est à la chasse. —</p><p>&lt;8&gt;</p></div></div><pb n="8"/><div type="book" n="Единица хранения 92-13"><div order="334"><head>{1843-12-25}</head><p><hi rend="imprime" xml:space="preserve">Janvier </hi></p><p><hi rend="Дата1">6 Samedi</hi> <hi rend="imprime">EPIPHANIE</hi></p><p>Le matin à l'Eglise, à genoux, non pour remercier Dieu de nous avoir envoyé le Messie, bien éternel, mais pour nous avoir débarrassés des <hi rend="italic" xml:space="preserve">françois </hi>mal temporelle. — Ce jour sublime ne <sic>devro</sic><sic xml:space="preserve">it pas </sic>être conservé dans toute la grandeur et la sainteté, pr élever l'homme jusqu' à ce Dieu, qui s'est abaissé pour lui. En revenant nous allons chez les <hi rend="color(0033CC)">Kotchoubey</hi>, elle va mal — nous arrangeons les arbres avec <hi rend="color(0033CC)">Vlf</hi>. — visite de <hi rend="color(0033CC)">Sébastiani</hi> — il me fait la cour extrêmement et m'embarrasse — il me prie instamment de ne pas être sérieuse et cérémonieuse avec lui — pour le dîné arrivent les <hi rend="color(0033CC)">Kourakin</hi> avec leur petit et les <hi rend="color(0033CC)">Gabriac</hi> avec le leur. M<hi rend="superscript underline">r</hi> <hi rend="color(0033CC)">Harrisson</hi>, <hi rend="color(0033CC)">Emilie</hi>, M<hi rend="superscript underline">me</hi> <hi rend="color(0033CC)">Adrian</hi> et <hi rend="color(0033CC)">Longchamps</hi> — le petit dîné des enfants a parfaitement réussi — ensuite ils ont tous dansé et M<hi rend="superscript underline">me</hi> <hi rend="color(0033CC)">Gabriaс</hi> a chanté. — La P<hi rend="superscript underline">se</hi> <hi rend="color(0033CC)">Mestchersky</hi> y étoit aussi avec les enfants.</p><p>&lt;8v&gt;</p></div></div><pb n="8v"/><div type="book" n="Единица хранения 92-13"><div order="335"><head>{1843-12-26}</head><p><hi rend="imprime" xml:space="preserve">Janvier </hi></p><p><hi rend="Дата1">7 Dimanche</hi>. <hi rend="imprime">St Théau, orf.</hi></p><p>J'avance dans la vie de <hi rend="color(0033CC)">Ste Thérese</hi> — j'en suis contente, elle me fait éprouver de bons sentiments et éveille de bonnes résolutions. — Je me lève tard — et ne m'occupe des enfants, qu'en revenant de l'Eglise — ils sont gentils, et je suis toute préocupée<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> [tr] конец строки, окончание слова не читается.</p></note> d<hi rend="rature">'</hi>eux. — tout-à-coup on vient m'interrompre <hi rend="rature">a</hi>vec le cadeau de <hi rend="color(0033CC)">Sébastiani</hi> et son charmant billet — je n'aime pas quand les affaires mondaines arrivent au milieu de mes délices seules et véritables [et/] qui me seront comptées éternellement. — <hi rend="color(0033CC)">Vlad.</hi> et moi composons une réponse pendant une heure. — Nous marchons ensuite ensemble et avec les enfants aux <hi rend="italic">Tuilleries</hi> — pluie d'été. — En revenant à la maison j'écris des lettres. — Le soir je reste tranquillement à la maison. </p><p>&lt;9&gt;</p></div></div><pb n="9"/><div type="book" n="Единица хранения 92-13"><div order="336"><head>{1843-12-27}</head><p><hi rend="imprime">Janvier</hi></p><p><hi rend="Дата1">8 Lundi</hi>. <hi rend="imprime">S. Lucien, év</hi>.</p><p>Triste journée — <hi rend="color(0033CC)">Vladimir</hi> est mécontent et a de quoi, car je ne sais pas surmonter ma tristesse et suis de mauvaise <hi rend="sic-ortho">humeure</hi>. — <hi rend="color(0033CC)">Nalie</hi> me <hi rend="italic">desespère</hi> et me décourage par ses inexactitudes — peut-être suis-je trop exigeante. — Mon Dieu, éclaire moi sur la manière de former son caractère. — Je ne voudrois être ni injuste, ni négligente — je suis malheureuse — mon caractère est insupportable à <hi rend="color(0033CC)">Vladimir</hi> — ce n'est pas là ce que tu demandes de moi, mon Créateur. — Le soir vient <hi rend="color(0033CC)">Münchausen</hi> — mais je dois bientôt faire ma toilette pour aller chez <hi rend="color(0033CC)">Trofaquin</hi>. — J'arrive jusque devant sa porte et puis je reviens à la maison sans entrer. <hi rend="color(0033CC)">Vladimir</hi> en revenant me dit que j'ai eu raison de ne pas monter, que c'étoit très ennuyeux.</p><p>&lt;9v&gt;</p></div></div><pb n="9v"/><div type="book" n="Единица хранения 92-13"><div order="337"><head>{1843-12-28}</head><p><hi rend="imprime" xml:space="preserve">Janvier </hi></p><p><hi rend="Дата1">9 Mardi</hi>. <hi rend="imprime">S. Furcy, abbé</hi>.</p><p>Je ne suis pas contente de <hi rend="color(0033CC)">Nalie</hi> — nous marchons aux <hi rend="italic">Tuilleries</hi> avec <hi rend="color(0033CC)">Vladimir</hi>. — ensuite nous faisons quelques courses. <hi rend="color(0033CC)">Vlf</hi>. revient enchanté d'avoir assisté à l'ouverture de la chambre des pairs — il étoit question du voyage des légitimistes. —</p><p>Le soir nous allons chez les <hi rend="color(0033CC)">Kotchoubey</hi> — <hi rend="color(0033CC)">Basile</hi> me dit qu'il a une lettre de <hi rend="color(0033CC)">Michel</hi> à me comuniquer<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> [tr] горизонтальная черта</p></note> — j'en suis <hi rend="italic">inquiéte</hi>. Arrive la P<hi rend="superscript underline">se</hi> <hi rend="color(0033CC)">Beloselsky</hi> qui ne me plait pas — mais qui a l'air bien malheureuse. — En revenant à la maison nous restons à causer <hi rend="color(0033CC)">Vladimir</hi> et moi.</p><p>&lt;10&gt;</p></div></div><pb n="10"/><div type="book" n="Единица хранения 92-13"><div order="338"><head>{1843-12-29}</head><p><hi rend="imprime">Janvier</hi></p><p><hi rend="Дата1">10 Mercredi</hi>. <hi rend="imprime">S. Paul, ermite</hi></p><p>Occupations comme toujours — temps détestable — pas de promenade — je me sens malade — je vais demander des nouvelles de la P<hi rend="superscript underline">se</hi> <hi rend="color(0033CC)">Kot</hi>. qui va mieux — en rentrant je me mets à lire Bérénice — arrive <hi rend="color(0033CC)">Sébastiani</hi>, plus tendre et plus affectueux que jamais — nous passons une heure ensemble, <hi rend="color(0033CC)">Vlf</hi>. vient se joindre à nous. — Après le départ de <hi rend="color(0033CC)">Sébastiani</hi>, j'attends <hi rend="color(0033CC)">Basile K</hi>. qui m'avoit promis d'apporter la lettre de <hi rend="color(0033CC)">Michel</hi> — il ne vient pas et je lui écris. Il me l'envoie et j'en prends connoissance — je suis prête à croire que c'est une horrible calomnie, parce que <hi rend="color(0033CC)">Michel</hi> n'est pas aimé à <hi rend="color(00B050)">Petersb</hi>. et que les absens ont toujours tort. O mon Dieu, tu aimois <hi rend="color(0033CC)">Marie</hi>, c'est pourquoi tu l'as <hi rend="italic">retiré</hi> de ce monde.</p><p>Je vais à 10h. chez la P<hi rend="superscript underline">se</hi> <hi rend="color(0033CC)">Radz</hi>. — puis M<hi rend="superscript underline">me</hi> <hi rend="color(0033CC)">Narishkine</hi> où je m'amuse; — ensuite à l'Ambassade, — nous restons plus d'une heure avant d'y arriver et je suis gelée — beau bal.</p><p>&lt;10v&gt;</p></div></div><pb n="10v"/><div type="book" n="Единица хранения 92-13"><div order="339"><head>{1843-12-30}</head><p><hi rend="imprime">Janvier</hi> </p><p><hi rend="Дата1">11 Jeudi</hi> <hi rend="imprime">Ste Hortense</hi></p><p><hi rend="color(0033CC)">Nalie</hi> s'occupe bien — <hi rend="color(0033CC)">Anatole</hi> est malade — nous recevons une lettre d'<hi rend="color(0033CC)">Alexandre</hi> qui dit que Miss <hi rend="italic underline color(0033CC)">Matter</hi> se charge du soin d'<hi rend="color(0033CC)">Eliza</hi> de moitié avec lui — quelle angélique personne à son âge — aussi je ne trouve pas de paroles pour lui exprimer ma reconnoissance. C'est pr Dieu qu'elle le fait et c'est là qu'elle trouvera sa récompense. Ma pauvre soeur, j'y pense constamment — à dîné <hi rend="color(0033CC)">Münchausen</hi> embarrassé et soucieux. Je vais voir l'atelier d'<hi rend="color(0033CC)" xml:space="preserve">Horace Vernet </hi>— où je trouve <hi rend="color(0033CC)">Айвазовский</hi>, travaillant à son grand tableau. — La <hi rend="underline color(C00000)">тройка</hi> de <hi rend="color(0033CC)">Vernet</hi> est un petit chef d’oeuvre — <hi rend="color(0033CC)">Schoulmann</hi> est unique avec son tableau — le soir la P<hi rend="superscript underline">se</hi> <hi rend="color(0033CC)">Volkonsky</hi> — <hi rend="color(0033CC)">Айваз</hi>. dessine — plus tard <hi rend="color(0033CC)">Girardin</hi>. —</p><p>&lt;11&gt;</p></div></div><pb n="11"/><div type="book" n="Единица хранения 92-13"><div order="340"><head>{1843-12-31}</head><p><hi rend="imprime">Janvier</hi></p><p><hi rend="Дата1">12 Vendredi</hi> <hi rend="imprime">St Fréjus</hi></p><p><hi rend="color(0033CC)">Nalie</hi> me donne beaucoup de plaisir et je me sens plus heureuse — <hi rend="color(0033CC)">Vladimir</hi> est touchant de soins pour son petit frère malade — malheureux dîné avec <hi rend="color(0033CC)">Constantinoff</hi>, <hi rend="color(0033CC)" xml:space="preserve">Benkendorf </hi>et <hi rend="color(0033CC)">Girardin</hi> — les deux premiers s'en vont heureusement bientôt — <hi rend="color(0033CC)">Münchausen</hi> reste toute la soirée — je ne me sens ni triste ni gaie, pour la fin de l'année <hi rend="color(0033CC)">Vlf</hi>. arrive quelques minutes avant minuit.</p><p>&lt;11v&gt;</p></div></div></div></body></text></TEI>