<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><!--davydova_219_92-06-fr--><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Journal</title><title type="mois">1834</title><author>Olga Orlova-Davydova</author></titleStmt><editionStmt><ab/></editionStmt><publicationStmt><publisher>Unpublished</publisher><availability status="restricted"><licence>CC-BY-NC-SA</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><ab/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation/><langUsage><language ident=""/></langUsage></profileDesc></teiHeader><text annee="1834"><body><div n="1834"><pb n="30"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-4"><div order="775"><head>{1834-01-01}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 1er janvier</seg></hi></p><p>Сe matin à neuf heures, on m’a apporté la petite au lit, bientôt [/après] <persName>Nadine</persName> est arrivée et s’est mise à coudre les diamants sur mon <hi rend="translit">cacochniс</hi>; j’ai déjeûné au lit, et dès que je me suis levée, j’ai commencé ma toilette. A onze heures j’étois prête et nous trouvions toutes les deux que le costume m’alloit bien. Je suis partie avec <persName>Nadine</persName>, M<hi rend="exposant">r</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">По</seg><seg style="font-size:12pt">з</seg><seg style="font-size:12pt">д</seg><seg style="font-size:12pt">юнин</seg><seg style="font-size:12pt">ъ</seg></hi> et tous les domestiques</p><p>&lt;30v&gt;</p><p>m’attendoient au passage pour me féliciter. Quand je suis arrivée chez <persName>M</persName><persName>aman</persName>, <persName>Léonille</persName> et <persName>Alexandre</persName> étoient déjà en voiture à m’attendre, je devois les suivre, mais comme je voulois monter pour me montrer à <persName>Maman</persName>, ils sont partis au pas. Je les ai rattrapé[/s] au palais mais ils sont allés à un autre <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">подъездъ</seg></hi> de sorte que je me suis trouvée toute seule pour traverser toutes ces énormes salles. Mais heureusement que bientôt après M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Baras</persName><persName>d</persName><persName>in</persName> et <persName>Léonille</persName> sont arrivées. On venoit de commencer la messe et comme j’avois envi[/e] d’entendre les chantres, je suis entrée dans la chapelle et je me suis tenue tout <hi rend="sic-ortho">prêt</hi> de la porte pour pouvoir sortir sans bruit. Les premières personnes que j’y ai <hi rend="sic-gramm">vus</hi> étoient mon beau-frère et le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Mathieu</persName>. </p><p>&lt;31&gt;</p><p>Le chant d’Eglise me transportoit si loin <hi rend="sic-ortho">delà</hi>, et me faisoit prier pour toi, mon chérissime ami, je devois me tenir à quatre pour ne pas pleurer. Après la messe pour traverser toutes ces salles, j’ai donné le bras à la P<hi rend="exposant">esse</hi> <persName xml:space="preserve">Serge </persName><persName>Dolgorouky</persName>. La vieille C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Bobrinsky</persName> m’a fait rire en voulant absolument me faire aller au baisemain avec les D<hi rend="exposant">elles</hi> d’<hi rend="sic-lex">honeur</hi>, me prenant pour <persName>Léonille</persName>. M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Dournoff</persName> la mère, s’extasoit beaucoup sur mon costume et ma personne. Le Grand Duc <persName>Michel</persName>, par extraordinaire m’a saluée et m’a demandé des nouvelles de la santé. L’<persName>Impératrice</persName> paroissoit contente de me voir et l’<persName>Empereur</persName> m’a fait de petites mines de derrière la porte, j’avois bien envie de savoir alors s’il y avoit quelquechose </p><p>&lt;31v&gt;</p><p>pour toi. Après le <hi rend="sic-ortho">baise main</hi> de l’<persName>Impératrice</persName> on est allé dans une autre salle du même palais se présenter à la <persName>Grand’</persName><persName>Duchesse</persName>. M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Vassilchikoff</persName> m’y a <hi rend="sic-gramm">amené</hi>. Là, le C<hi rend="exposant">te</hi><persName xml:space="preserve"> Mathieu</persName> a pris mon bras et ne m’a plus quitté[/e] pour me trouver au moment de partir. Le P<hi rend="exposant">ce</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Ouroussoff</persName> est venu me dire quelques mots sur les costumes et les personnes. La <persName>Grand’ Duchesse</persName> ne m’a dit que peu de mots sur ma santé. Après cela je suis venue rejoindre <persName>Léonille</persName> et le C<hi rend="exposant">te</hi><persName xml:space="preserve"> Mathieu</persName> qui ne nous a quitté[/s], que <sic xml:space="preserve">lorsque </sic><sic>il</sic> nous a <hi rend="sic-gramm">vu</hi> au bas de l’escalier enveloppés dans nos manteaux, il a été extrêmement aimable. Là nous avons attendu nos voitures assez longtemps, et le P<hi rend="exposant">ce</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Vias</persName><persName>emsky</persName></p><p><persName>&lt;32&gt;</persName></p><p> nous a mis chacune en voiture; il faisoit un froid de 20 <hi rend="sic-ortho">degrès</hi> sur les quais. Je suis allée me montrer à ma Tante qui m’a fait déjeûner et a été très contente de me voir parée. Je ne suis revenue à la maison qu’à trois heures, épuisée de fatigue. Je me suis couchée pendant un moment, puis je suis allée dîner chez ma Tante avec mon cousin et <persName>Eudoxie</persName>. Il n’y avoit personne d’étranger. Après dîner les<persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Lubomirsky</persName> sont descendus. A sept heures passées je suis allée chercher <persName>Nadine</persName> avec <persName>Valentine</persName>, <persName>Alexandrine</persName>, mon cousin [/et] <persName>Eudoxie</persName> et tout ce monde est venu chez nous; nous avons pris le thé, et nous avons joué du clavecin tout à tour. C’étoit une</p><p>&lt;32v&gt;</p><p>[/soirée] très triste. A dix heures un quart elles sont parties et je suis bien vite venu t’écrire car j’avois déjà [/fait] un petit somme sur le canapé et [que/] c’étoit un effort que de commencer à t’écrire [/ceci]. A présent je finis, car je veux relire ta lettre et ton billet, ami chéri. Je suis d’une tristesse profonde, Dieu, mon Dieu que le temps passe lentement. J’ai appris la nouvelle de la mort de <persName xml:space="preserve">Sophie </persName><persName>Panin</persName> et j’ai arrangé mes bonnets de deuil. Bonne nuit, mon appui dans ce monde, je me réjouis à l’idée du plaisir que t’<hi rend="sic-gramm">auras</hi> fait mon cadeau, malgré sa laideur.</p></div></div><pb n="32v"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-4"><div order="776"><head>{1834-01-02}</head><p>Mardi 2 Janvier.</p><p>Je<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил</p></note> me suis levée à neuf heures, après déjeûner j’ai commencé mon </p><p>&lt;33&gt;</p><p><hi rend="sic-ortho">theme</hi> Italien. J’ai reçu de retour ma lettre [/à toi] adressée [/à toi], à <placeName><seg style="font-size:12pt">Moscou</seg></placeName>, tu ne saurois croire comme cela m’a <hi rend="sic-gramm">contrarié</hi>. M<hi rend="exposant">me</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Уткинъ</seg></hi> est venue me souhaiter les bonnes fêtes et elle a trouvé la petite charmante. Après avoir fini mon Italien, je me suis mise à lire tes lettres à ton <persName>Grand’père</persName>. Celles de M<hi rend="exposant">r</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Colyar</persName> sont charmantes et m’ont touchée[/s] par leurs sentiments, j’aurois bien envie de les relire avec toi; combien il t’est attaché et combien tu lui dois de reconnoissance, s’il pouvoit être à présent ce qu’il étoit autrefois! Je suis allée nourrir la petite. M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Festa</persName> qui devoit venir le soir est venue aulieu de cela à une heure et j’ai pris une leçon d’une heure et demie; tu ne peux te faire une idée combien le chant m’occupe et me distrait. </p><p>&lt;33v&gt;</p><p>Le Suisse a renvoyé les<persName xml:space="preserve"> Wittgenstein</persName> qui sont venus pendant ma leçon. <persName>George</persName> est arrivé. À trois heures <hi rend="sic-gramm">j’ai</hi> passé à la <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">Гороховая</seg></hi> pour demander des nouvelles de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Bag.</persName>, mais je n’ai pas eu le <hi rend="sic-ortho">courrage</hi> de sortir de voiture à cause du froid. C’est comme exprès pour ton voyage qu’il se <hi rend="sic-lex">soutient</hi> plus que jamais. Chez <persName>Lisinca</persName> j’ai trouvé <persName>Kitty</persName> et M<hi rend="exposant">me</hi> <persName><seg rend="underline">Helfr</seg></persName><persName><seg rend="underline">e</seg></persName><persName><seg rend="underline">ich</seg></persName> jou-&lt;|118&gt;ant à quatre mains. <persName>Kitty</persName> est venue me donner sa leçon qui n’est pas allée aussi bien aujourd’hui. En revenant au salon j’y ai trouvé ma tante, <persName>Alexandrine</persName>, M<hi rend="exposant">elle</hi><persName xml:space="preserve"> H</persName><persName>.</persName> et sa nièce, <persName>Nadine</persName>, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Woodburn</persName> et le P<hi rend="exposant">ce</hi><persName xml:space="preserve"> Grégoire</persName>. C’est lui qui nous a donné le bras, à <persName xml:space="preserve">Nadine </persName>et à moi. Après dîner il y a eu des <hi rend="sic-ortho">marionettes</hi>, que j[’ai/voyois pour la </p><p>&lt;34&gt;</p><p>première fois. À sept heures j’ai ramené <persName>Nadine</persName> chez elle d’où elle devoit aller chez les<persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Timeraseff</persName> et je suis allée chez <persName>Maman</persName>. Je les ai tous <hi rend="sic-gramm">trouvé</hi> dans la chambre de <persName>Léonille</persName>, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Krouglikoff</persName> y est venu et il n’a été question que de l’horrible histoire des <persName>Besobraseff</persName>. Après avoir pris le thé je suis allée chez la C<hi rend="exposant">se</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Pahlen</persName> [/qui étoit malade] et qui étoit seule avec le C<hi rend="exposant">te</hi><persName xml:space="preserve"> Mathieu</persName>. Il a fait le thé, et la conversation a encore [/roulé] sur les malheureux <persName>Besobraseff</persName>. Le C<hi rend="exposant">te</hi><persName xml:space="preserve"> M</persName><persName>.</persName> est parti et nous sommes restées seules à parler de notre pauvre <hi rend="underline">sexe</hi>, qui a tous les fardeaux de cette vie à supporter. A dix heures et demie <persName>Nadine</persName> et le C<hi rend="exposant">te</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Pahlen</persName> sont revenus et moi je suis retournée à la maison. J’ai si besoin d’être embrassée,</p><p>&lt;34v&gt;</p><p><hi rend="sic-ortho">carressée</hi> [/par toi]; ce sera comme un nouveau bonheur pour [/moi]. Quand [/est ce que] moi aussi je pourrai t’étouffer de baisers. Ce qu’il y a de terrible dans cette séparation, c’est l’absence de nouvelles, je suis sûre que tu en souffres beaucoup et que tu me <hi rend="sic-ortho">croyes</hi> moins forte et moins résignée que je ne le suis; O mon ami, ce n’est qu’en pensant à toi que je me soutiens et que je <hi rend="sic-ortho">vie</hi>. Bonne [/nuit], âme de mon âme, que Dieu veille sur nous deux, nous réunisse de nouveau et nous donne une longue vie pour accomplir ses volonté[e/]s.</p></div></div><pb n="34v"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-4"><div order="777"><head>{1834-01-03}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 3 J</seg><seg style="font-size:12pt">anvier.</seg></hi></p><p>Aujourd’hui je me suis levée à huit heures, en entendant verser l’eau pour le bain de la petite, et je suis restée </p><p>&lt;35&gt;</p><p>une <hi rend="sic-ortho">demie</hi> heure avec elle. Pendant que je m’habillois, j’ai reçu une lettre de la sœur de M<hi rend="exposant">me</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Bagrenofsky</persName> qui me prie d’être marraine ou bien toi parrain. Après le déjeûner j’ai fait mon thème Italien. <persName>François</persName> est venu ce matin se plaindre contre l’insolence du cocher <persName>Alexis</persName>, après avoir longtemps pensé et combattu avec moi, j’ai enfin signé le papier par lequel[le/] il doit rester une semaine dans la maison de correction; cet acte de fermeté ne m’a pas tant coûté que je l’aurois pensé, parce que je le trouvois juste. Pendant que j’écrivois à M<hi rend="exposant">elle</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Guin</persName><persName>et</persName>, <persName>Nadine</persName> est venue me voir pour un instant. J’ai nourri la petite que j’aime tous les moments davantage. M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Wright</persName> que j’avois prié M<hi rend="exposant">r</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Colyar</persName> de m’envoyer pour faire le portrait</p><p>&lt;35v&gt;</p><p>[m’envoyer/de la petite, est venu ce matin], je lui ai montré la petite [/et] dans quelle <hi rend="sic-ortho">pause</hi> j’aurois voulu qu’elle [se/] f[i/u]t dessinée, mais je crois que cela en restera là car je trouve que cela ne vaut pas 500 rbl [/prix qu’il demande]. M<hi rend="exposant">me</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Ludger</persName> est venue <hi rend="sic-lex">me féliciter avec les fêtes</hi>. A deux heures je suis allée chez M<hi rend="exposant">me</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Bagrenofsky</persName> et il est décidé que le baptême aura lieu Dimanche et que mon cousin te remplacera. J’ai trouvé M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>B.</persName> assez foible et je lui ai envoyé du vin <hi rend="sic-gramm">de</hi> <placeName><seg style="font-size:12pt">Rhin</seg></placeName>. De chez elle je suis allée chez la petite<persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Cr</persName><persName>é</persName><persName>ptowitz</persName> que j’ai trouvée malade, sa belle mère et sa belle sœur y étaient. De chez elle je suis allée chez ma Tante<persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Dolgorouky</persName>, qui ne m’a pas reçu[/e] et <hi rend="sic-lex">delà</hi> chez <persName>Maman</persName>. Je les ai trouvé[e/]s très</p><p>&lt;36&gt;</p><p>occupées de leur[/s] toilette[/s] pour le bal de ce soir chez les<persName xml:space="preserve"> Troubetzkoy</persName>. En revenant à la maison je n’ai eu le temps que de m’habiller, quand <persName>Nadine</persName>, <persName>Lisinca</persName> et son mari [étaient déjà/sont] arrivés pour le dîner. Après dîner j’ai joué une partie de billard avec mon beau frère. Ensuite [nous/] nous sommes tous allés auprès de la cheminée dans la chambre jaune, et c’est la petite qui faisoit les frais de la société. J’ai un peu chanté pour <persName>Lisinca</persName>, et après leur départ nous sommes restées au clavecin jusqu’à sept heures et demie alors nous sommes allées chez ma Tante où moi j’ai pris ma leçon d’Italien. A neuf heures <persName>Kitty</persName> et moi nous sommes venues au salon, </p><p>&lt;36v&gt;</p><p>où il y a eu une très-drôle de dispute au sujet de M<hi rend="exposant">r</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Wa</persName><persName>[</persName><persName>/l]t</persName><persName>er</persName> entre <persName>Kitty</persName> et M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>H.</persName> A dix heures <persName>Lisinca</persName> est arrivée et nous sommes parties. <persName>Nadine</persName> paroissoit être contente de sa soirée et ma tante lui plaît beaucoup. Je l’ai <hi rend="sic-gramm">ramené</hi> à la maison et je suis montée un instant pour voir la C<hi rend="exposant">esse</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Pahlen</persName> qui est toujours souffrante. J’y ai rencontré M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Shröder</persName> qui m’a demandé de tes nouvelles. A dix heures et demie je suis revenue à la maison, j’ai pris un bain et me voici à t’écrire. Mon plus grand bonheur maintenant est quand je reviens le soir seule en voiture, d’ouvrir la fenêtre s’il fait assez doux pour cela; le mouvement </p><p>&lt;37&gt;</p><p>de la voiture, l’air frais, la neige me transportent tellement auprès de toi dans ta «<hi rend="translit">Kibitka</hi>» qu’il n’y a plus que le son de ta voix qui me manque. Mon bon ami, mon cher, cher ami, reviens auprès de ta femme, auprès de ta plus chère amie. Tu dois être à <placeName>Oussolié</placeName> aujourd’hui ou demain et dans trois ou quatre jours [/tu en partiras] et alors chaque pas que tu feras te <hi rend="sic-ortho">rapprocheras</hi> de ton amie. <hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">Прощай, мой милый </hi><hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Владим</seg><seg style="font-size:12pt">i</seg><seg style="font-size:12pt">ръ</seg></hi><hi rend="lang-ru">, да благословитъ тебя Богъ.</hi></p></div></div><pb n="37"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-4"><div order="778"><head>{1834-01-04}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 4 Janvier</seg></hi></p><p>Je ne me suis décidée à me lever qu’à neuf heures et je me suis tout de suite mise à l’italien. <persName>François</persName> et <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Яхонтовъ</seg></hi> m’ont apporté </p><p>&lt;37v&gt;</p><p>leurs comptes. A onze heures M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Gabler</persName> est venue me donner sa leçon. Après son départ j’ai fini l’Italien et j’ai lu tes lettres à ton grand-père. L’histoire de la cellule de S<hi rend="exposant">t</hi> Macar m’a beaucoup intéressée. <persName>Kitty</persName> est venue à trois heures me donner sa leçon. A quatre le prince<persName xml:space="preserve"> Grégoire</persName> est arrivé et bientôt après ma Tante et <persName>Alexandrine</persName>. [Ap/P]rès de cinq heures <persName>Maman</persName>, <persName>Lé</persName><persName>onille</persName> et mes petits frères et M<hi rend="exposant">r</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Colyar</persName> [/sont arrivés]. Nous nous sommes mis à table, <persName>Maman</persName> donnoit le bras à ma Tante et moi à mon beau frère. [/Mes deux frères aînés sont arrivés quand nous étions déjà à table] <persName>Maman</persName> a trouvé que c’étoit dommage que tu n’étois pas là pour m’admirer, car j’étois à mon avantage. Après dîner <persName>Na</persName><persName>li</persName><persName>e</persName> a entretenu <persName>Maman</persName> et </p><p>&lt;38&gt;</p><p>ma Tante. [Après dîner/Plus tard] j’ai ramené <persName>Kitty</persName> et <persName>Alexandrine</persName> chez <persName>Lisinca</persName> et je suis allée voir la C<hi rend="exposant">sse</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Pahlen</persName> qui est plus mal et qui m’inquiète. Je suis partie <hi rend="sic-ortho">delà</hi> avec <persName>Nadine</persName> qui m’a raconté qu’un pauvre postillon avoit gelé sur son cheval ce jour qu’il faisoit si froid, pendant le théâtre, que doivent sentir les maîtres de ce pauvre homme. Je suis montée un moment chez <persName>Lisinca</persName> qui ne se portoit pas très bien. En revenant à la maison nous avons pris le thé et après nous avons regardé le catalogue. A onze heures <persName>Nadine</persName> est partie, j’ai écrit ta lettre jusqu’à minuit, maintenant il est minuit et demie, je te dis bonne nuit mon cher, cher ami. </p><p>&lt;38v&gt;</p></div></div><pb n="38v"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-4"><div order="779"><head>{1834-01-05}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Ve</seg><seg style="font-size:12pt">ndredi 5 J</seg><seg style="font-size:12pt">anvier.</seg> </hi></p><p>Je<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил</p></note> n’ai pu me tirer hors de mon lit qu’à neuf heures. La première chose que j’ai <hi rend="sic-gramm">fait</hi> a été de t’expédier ta lettre, ensuite je me suis occupée de l’Italien qui a traîné jusqu’à deux heures, parceque j’ai été interrompue <hi rend="sic-gramm">a</hi> plusieurs reprises par des marchands, et par ma toilette du bal de Dimanche qui a été [interro/] contremandé. A deux heures et demie j’allois sortir, quand M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Volkoff</persName> est arrivée, mais elle n’est restée qu’un moment parcequ’elle ne vouloit pas me retenir, car j’allois chez la petite<persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Créptov</persName><persName>itz</persName>, je l’ai trouvée encore souffrante. La P<hi rend="exposant">ce</hi><persName xml:space="preserve"> Gagarine </persName><persName>Bobrinsky</persName> qui y était. Le médecin des <persName>Créptow</persName><persName>itz</persName> y est venu et a donné la nouvelle de la mort de </p><p>&lt;39&gt;</p><p>M<hi rend="exposant">me</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>S</persName><persName>t</persName><persName>ol</persName><persName>i</persName><persName>pin</persName>, il n’y avoit que moi qui la connoissois dans la [fa/société], et tu ne saurois croire comme cette mort m’a frappée, et comme cela m’a été pénible d’en entendre parler si froidement. La C<hi rend="exposant">esse</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Nesselrod</persName> est venue voir sa fille pendant que j’y étois. Elle n’a fait que parler des malheureux <persName>Besobraseff</persName> et en général des horreurs qui se <hi rend="sic-ortho">comettoient</hi> à <placeName><seg style="font-size:12pt">Pétersbourg</seg></placeName>, à l’appui de quoi elle a raconté une <hi rend="sic-ortho">horible</hi> histoire d’un mari qui s’est trop hâté d’enterrer sa femme. Quand je suis partie elle m’a serré la main bien tendrement et m’a chargé de te dire bien des choses de sa part. En revenant à la maison j’ai trouvé <persName>Nadine</persName>, et nous nous sommes mises à dîner. Toutes ces </p><p>&lt;39v&gt;</p><p>affreuses histoires nous occupaient, et je trouve qu’il faut tâcher de ne pas y penser et d’en parler le moins possible, pour ne pas s’habituer et devenir indifférents à des choses aussi fortes. Après dîner <persName>Nalie</persName> nous a beaucoup amusé[/es] en soufflant pour nous imiter. [Le bal de la cour a été contremandé] A six heures et demie nous sommes allées à l’Eglise du palais Michel, où nous avons trouvé <persName>Lisinca</persName> et [-/<persName>Alexan</persName><persName>]</persName><persName>drine</persName>. <persName>Nadine</persName> m’a fait faire là la connoissance de M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Mouravieff</persName>. Nous sommes allées prendre le thé chez ma tante<persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Navassiltzoff</persName> où j’ai pris ma leçon d’Italien. J’ai ramené <persName>Nadine</persName> chez elle et je suis montée pour voir la C<hi rend="exposant">sse</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Pahlen</persName> qui étoit mieux </p><p>&lt;40&gt;</p><p>mais toujours alitée. A dix heures je suis allée chez Maman, qui étoit à la cour. J’ai trouvé mes sœurs, M<hi rend="exposant">elle</hi><persName xml:space="preserve"> Parc</persName> et <persName>Vladimir</persName> établis au salon, ils s’amusoient à faire dire à M<hi rend="exposant">elle</hi><persName xml:space="preserve"> Parc</persName> des <hi rend="sic-ortho">poliçoneries</hi> en <hi rend="sic-ortho">Russe</hi>. A onze heures je suis revenue à la maison. Spice m’attendoit dans la salle, et s’est extrêmement réjoui[t/] de me voir, il n’étoit pas embarrassé de partager ses <hi rend="sic-ortho">carresses</hi>, car j’étois seule, mon ami, je n’avois pas mon plus cher ami avec moi. Comme je passe[s/] ordinairement par la petite chambre rayée quand je rentre, j’ai toujours envi[/e] de demander, viendras-tu <hi rend="sic-lex">tout suite,</hi> mon ami; O! J’espère que ce temps reviendra et comme j’en jouirai. </p><p>&lt;40v&gt;</p></div></div><pb n="40v"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-4"><div order="780"><head>{1834-01-06}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Samedi 6 </seg></hi><hi rend="data-error"><seg style="font-size:12pt">[</seg><seg style="font-size:12pt">Decemb</seg><seg style="font-size:12pt">]</seg></hi></p><p>Aujourd’hui je me suis levée à huit heures et demie, après avoir passé une très-bonne nuit. Je me suis mise à faire mon thème Italien sur les pronoms qui m’a coûté beaucoup de peine. A midi, après avoir nourri la petite, je me suis mise à jouer du clavecin. A une heure un quart M<hi rend="exposant">me</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Festa</persName> est venue et m’a donné sa leçon jusqu’à deux heures et demie. Après la leçon je suis allée jouer avec la petite, que je vois très peu, à cause des dîners hors de la maison. <persName>Rosivelle</persName> est venu nous amuser par sa gaieté, il sautoit dans la chambre jusqu’à renverser les meubles, et tâchoit d’atteindre le lustre d’albâtre. A trois heures je suis allée m’habiller. </p><p>&lt;41&gt;</p><p><persName>Maman</persName>, <persName>Léonille</persName> et <persName>Vladimir</persName> sont arrivés pendant ce temps à pied. Je leur ai proposé pour les voir plus longtemps de les ramener chez eux et cela a paru faire plaisir à <persName>M</persName><persName>aman</persName>, ce qui est un [/de mes] grands désirs. <hi rend="sic-ortho">Delà</hi> je suis allée chercher <persName>Nadine</persName> et nous sommes allées dîner chez ma tante. M<hi rend="exposant">r</hi><hi rend="persName-lang-ru"> <seg style="font-size:12pt">По</seg><seg style="font-size:12pt">з</seg><seg style="font-size:12pt">д</seg><seg style="font-size:12pt">юнинъ</seg></hi> étoit le seul étranger, <persName>Lisinca</persName> n’y étoit même pas. Après dîner <persName>Valentine</persName> est descendue avec ses petites sœurs, leur maman est malade. A six heures et demie nous sommes allées chez la C<hi rend="exposant">se</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Pahlen</persName>, qui étoit denouveau moins bien; après y avoir pris le thé à huit heures et demie, nous sommes revenues à la maison. Tu ne pourrois croire comme ces dernières soirées où </p><p>&lt;41v&gt;</p><p>j’épanche mon cœur sur la plus grande partie de ce que je sens dans celui de <persName>Nadine</persName>, sont pénibles. Car<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"><p rend="footnote text"> [tr] Вертикальная линия слева для выделения этих слов, до il faut que cela soit. </p></note> après l’épreuve terrible que mon amitié a supporté et vaincue elle est devenue si forte de mon côté et je crois aussi du sien que c’est pour la vie. Mon cœur se déchire en la quittant, mais il faut que cela soit [peut-être/]. À onze heures elle est partie. Reviens auprès de ton <persName>Olga</persName>, [/elle a besoin de toi]. Bonne nuit, mon ami.</p></div></div><pb n="41v"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-4"><div order="781"><head>{1834-01-07}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 7 janvier</seg></hi></p><p>Après avoir rêvé toute la nuit à l’<persName>Empereur</persName> et à sa bienveillance extraordinaire envers nous deux je me suis levée à neuf heures. A dix heures et demie <persName>Nadine</persName> est arrivée pour aller à la messe qui a été dite en une</p><p>&lt;42&gt;</p><p> <hi rend="sic-ortho">demie heure</hi>. En revenant j’ai nourri la petite, qui nous a beaucoup <hi rend="sic-gramm">amusée</hi> en soufflant sur son mang[é/er]. Après avoir déjeûné nous avons lu un sermon sur le ma[r/]riage qui est parfait. À une heure je suis allée au baptême avec mon cousin. Nous avons trouvé M<hi rend="exposant">r</hi> M<hi rend="exposant">me</hi> et deux petits <persName>Narichkin</persName>, M<hi rend="exposant">r</hi> et M<hi rend="exposant">me</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Подзюнинъ</seg></hi> et le petit <hi rend="persName-lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Гриша</seg></hi>. Après le baptême mon cousin a donné vingt-cinq roubles au prêtre, cinquante à la <hi rend="sic-ortho">sage femme</hi>, et quand cette dernière a présenté le champagne, nous lui avons donné encore chacun dix roubles. Je suis restée pour un déjeûner qui étoit assez embarrassant et d’une longueur terrible. C’étoit la sœur de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Bagrenofsky</persName> qui faisoit les </p><p>&lt;42v&gt;</p><p>honneurs. À trois heures et demie j’ai un peu lu dans M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Necker</persName> et puis je suis allée chercher <persName>Alexandrine</persName> pour aller chez <persName>Maman</persName>. Tes sœurs avoient été prendre congé du <hi rend="sic-ortho">corp</hi> de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>S</persName><persName>t</persName><persName>olipin</persName>, et si tu avois été ici, je crois que j’aurois aimé <sic>à</sic> aller aussi, mais je craignois, que le soir étant seule les <hi rend="sic-ortho">impréssions</hi> que je ne n’aurois pu communiquer à personne ne m[’/e] [auroient fait/fassent] du mal. Mais je crois en général que cela donne à penser et que cela <hi rend="sic-ortho">habitu</hi> à [-/la] mort, qui [n’/ne ns] est jamais assez présente. Les trois <persName>Wittgenstein</persName>, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Krouglikoff</persName>, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Woodburn</persName> et M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>du Pan</persName> étoient les étrangers. <persName>George</persName> m’a extrêmement frappé par sa manière d’être, et <persName>Léonille</persName> et lui n’ont pas du tout l’air [-/d’]être <hi rend="sic-gramm">indifférent</hi> l’un à l’autre.</p><p>&lt;43&gt;</p><p><persName>Louis W.</persName> m’a donné le bras et s’est assis à côté de moi, j’étois d’une humeur causante. Après<hi rend="sic-ortho" xml:space="preserve"> dîner</hi> j’ai marché avec <persName>Alexandre</persName> et sa conversation m’a fait pitié. Il prétend que toutes les dames lui font des confidences sur leur intérieur et entre <hi rend="sic-ortho">autre</hi> la P<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Dolgorouky</persName><persName>-</persName><persName>Apraxin</persName> et que le mari étoit très-fâché de la mener dans le monde à cause de lui et de <persName xml:space="preserve">Serge </persName><persName>Galitzin</persName> qui l’enivre aux soupers et desquels elle est folle. Après dîner <persName>Maman</persName> est allée se coucher, parcequ’elle alloit avec <persName>Léonille</persName> à un petit bal de cour. Le Comte <persName>Mathieu</persName> est arrivé. À sept heures et demie <persName>Marie</persName> est partie avec moi et nous sommes allées chez les <persName>Pahlen</persName>, la C<hi rend="exposant">esse</hi> est encore très foible ; après [/y] avoir pris le thé, nous sommes revenues avec </p><p>&lt;43v&gt;</p><p><persName>Nadine</persName> à la maison. <persName>Marie</persName> a l’air heureuse et contente quand elle trouve un moment pour parler sérieusement, elle est remplie de bon germes, qui, si elle se marie heureusement, pousseront et feront d’elle une personne [qu/comme] on en rencontre peu.</p><p>A dix heures et demie M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Parc</persName> est venue chercher <persName>Marie</persName> et [nous/elles] so[mmes]nt toutes parties. J’ai quelquefois de <hi rend="sic-gramm">tels</hi> rages de te voir, que je n’ose pas penser à toi. Mon Dieu, mon Dieu donne[s/]-moi de la force ! <persName>Victor</persName> a fait cette découpure après dîner, et je me rep[p/r]ésentois toi à <placeName><seg style="font-size:12pt">Oussolié</seg></placeName> naviguant avec <persName>S</persName><persName>te</persName><persName>phan</persName> sur ces beaux lacs, tuant les <hi rend="translit">baclans</hi> et les canards à cinq heures du matin, est-ce que cet heureux, bienheureux temps reviendra une fois, je suis </p><p>&lt;44&gt;</p><p>heureuse rien qu’en y pensant.</p><p><anchor xml:id="Hlk496024324"/><hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">Мой милый, мой голубчик, мой </hi><hi rend="lang-ru-sic-ortho">душинька</hi><hi rend="lang-ru">, вспоминалъ ли ты наши прогулки? я воображаю, что это будет самое счастливое время моей жизни. Ты сегодня находишься на возвратном пути и я скоро обниму тебя; достанетъ ли у меня силъ обнимать тебя? Прощай, душа моя, я не должна более писать — мне такъ тяжело, такъ грустно!</hi></p></div></div><pb n="44"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-4"><div order="782"><head>{1834-01-08}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 8 Janvier.</seg></hi></p><p>Je me suis levée à huit heures et demie et je suis allée voir la petite où je suis restée une demi-heure. <persName>Eudoxie</persName> est retournée aujourd’hui à la pension, desorte que je n’ai pas partagé mon déjeûn[é/er], elle me manque beaucoup. </p><p>&lt;44v&gt;</p><p>J’ai fait mes comptes seule et avec la <hi rend="sic-ortho">menagère</hi> qui étoit fort ennuyeuse, elle devoit <hi rend="sic-gramm">monté</hi> chaque [/fois] que je trouvois une faute, pour pouvoir recompter à son aise. À onze heures j’ai pris ma leçon avec M<hi rend="superscript">elle</hi> <persName>Gabler</persName>. Après avoir déjeûné j’ai appris ma leçon <sic>Italienne</sic>. Puis je me suis mise à lire tes lettres qui m’ont beaucoup fait pleurer, [-/] l’amour que tu portois à ton <persName>Grand’père</persName> [/m’a touché]. À trois heures je suis allée chez <persName>Kitty</persName> où j’ai pris ma leçon d’Italien, dont elle étoit contente. J’ai donné une terrible alarme à ma tante et surtout à M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Ernst</persName> en disant que <persName>Maman</persName> et toute sa maison qui n’étoit pas du tout attendues, viendroient dîner. Excepté mes deux frères aînés tout ce monde est venu, il y avoit en </p><p>&lt;45&gt;</p><p>[/outre] M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Prajevsky</persName>. <persName>Maman</persName> a raconté pendant le dîner que l’<persName>Impératrice</persName> lui avoit dit que <persName>Léonille</persName> avoit les mêmes admirateurs que moi dans le monde. Le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Ouroussoff</persName> et <persName xml:space="preserve">Dimitri </persName><persName>Volkonsky</persName> (nous ne doutions pas de ce dernier).</p><p>C’est bien une preuve que c’est la famille qu’ils admirent, car comment puis-je plaire à ces personnes à qui <persName>Léonille</persName> plaît ? Après dîner je suis allée chez la Comtesse <persName>Pahlen</persName>, qui étoit plus souffrante, j’y ai trouvé la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Tisenhausen</persName>, le comte <persName xml:space="preserve">Pierre </persName><persName>Pahlen</persName> y est venu plus tard, je lui trouve l’air très triste et très timide. Après avoir pris le thé, nous sommes revenus à la maison. Je crois que <persName>Nadine</persName> restera encore quelque jours à cause de la maladie de sa sœur. </p><p>&lt;45v&gt;</p><p>À onze heures elle est partie. Je me sens triste et abattue, et tu ne saurois croire comme tu me manques pour remonter mon <hi rend="sic-ortho">courrage</hi>. Je ne sais si je suis disposée à la tristesse et que c’est à cause de cela que je trouve tant de sujets de tristesse, ou bien est-ce véritablement, car il me paroît qu’on ne parle que de maladie et de morts. Tu auras dû voir beaucoup de misère pendant ce voyage et quelquefois des scènes déchirantes, il faut voir cela de près pour s’en faire une idée. Bonne nuit, mon ange, il est minuit, je lis encore ton billet, puis quelques prières de <persName>Taylor</persName> et je suis déjà exténuée de fatigue. C’est un tel bonheur que de t’écrire tous les soirs !</p><p>&lt;46&gt;</p></div></div><pb n="46"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-4"><div order="783"><head>{1834-01-09}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 9 janvier</seg></hi></p><p>Je me suis levée à huit heures et demie et je suis allée jouer avec la petite, comme il y avoit de la fumée dans sa chambre, je l’ai apportée dans la chambre à coucher et je l’ai assise sur mon lit pendant que je faisois [/ma toilette], elle étoit extrêmement gaie. Après avoir pris mon chocolat j’ai fait mes comptes. Après cela j’aurois dû peut-être m’occuper de <hi rend="sic-ortho">quelquechose</hi> de plus sec que de tes lettres, mais j’avois besoin d’entendre parler de toi et de t’entendre parler. [/Ce] qui [/fait que] jusqu’à midi je n’ai pas pu m’arracher de cette lecture, j’ai trouvé la description de ton dîner <hi rend="sic-ortho">Ecossais</hi>, la manière modeste dont tu </p><p>&lt;46v&gt;</p><p>le décris et la joie, le bonheur de M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName><persName> </persName>; je pleurois à chaudes larmes et je me <hi rend="sic-ortho">désesperois</hi> de ce que tu n’avois pas une femme qui auroit été plus à ta portée et surtout qui auroit pu exprimer avec plus de feu, faire sortir les sentiments qui la suffoquaient, et par là te faire passer encore des moments heureux en souvenirs. À une heure M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Festa</persName> est venue me <hi rend="sic-gramm">donner leçon</hi>, je prends beaucoup de goût au chant et cela m’occupe pour le reste de la journée. À trois heures je suis allée chez <persName>Lisinca</persName> et j’ai pris ma leçon d’Italien. Ma tante, M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>H.</persName>, sa nièce et [ta sœur/<persName>Alexandrine</persName><persName>]</persName> sont venues pour le dîner. Mon <hi rend="sic-ortho">beau frère</hi> étoit très en train de parler et de faire des farces. </p><p>&lt;47&gt;</p><p>Après le dîner tes sœurs m’ont raconté les niches et les folies qu’elles et toi <hi rend="sic-ortho">fesiez</hi> à vos maîtres et même à ton <persName>Grand’père</persName> pendant les leçons de Géométrie. À sept heures je suis allée chez la Comtesse <persName>Pahlen</persName> que je n’ai pas vue parceque son mari dormait, elle est un peu mieux. <persName>Nadine</persName> reste encore huit jours et peut-être davantage et elle partira avec les <persName>Salavoy</persName>. Je suis allée avec elle chez <persName>Maman</persName>, qui dormoit, nous avons pris le thé sans elle. M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> à qui j’avois donné la commission pour la <hi rend="sic-ortho">savonette</hi> de <persName>Bregu</persName><persName>et</persName> m’a dit que <persName>Venham</persName><persName xml:space="preserve"> Hughes</persName> n’en avoit que d’un beaucoup plus grand prix et c’est à cause de cela que je n’en prends pas. </p><p>&lt;47v&gt;</p><p>A huit heures et demie nous sommes revenues à la maison et après [/avoir] lu un peu dans M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Necker</persName> nous avons commencé Don Quichotte. À onze heures <persName>Nadine</persName> est partie. Je suis très triste ce soir et je ne dois pas penser au vide qui m’entoure, car je ne suis pas assez forte pour le supporter patiemment. Mon Dieu, comme quelquefois on voudroit être une autre personne que <hi rend="sic-ortho">sois même</hi>. <hi rend="lang-ru">Прощай, милейший, душа моей души.</hi></p></div></div><pb n="47v"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-4"><div order="784"><head>{1834-01-10}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 10 Janvier</seg></hi></p><p>С’est<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил</p></note> avec la plus grande difficulté qu’à neuf heures j’ai pu me tirer hors de mon lit. J’ai fait mon thème Italien, j’ai eu des marchands qui sont venus m’interrompre. </p><p>&lt;48&gt;</p><p>A onze heures j’ai joué du clavecin et j’ai chanté. A midi et <hi rend="sic-ortho">demi[e/]</hi> j’ai nou[r/]ri la petite et je suis allée chez <persName>Maman</persName> avec elle. La maison n’étoit pas celle où elle est habituée à se voir et cela la dérangeoit au point qu’elle s’est mise à pleurer. Le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Tolstoy</persName> y est venu pendant que nous y étions et <persName>Maman</persName> étoit très occupée à lui parler du bal qu’elle va donner pour le jour de fête de <persName>Léonille</persName>. Revenue à la maison, je me suis habillée, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName>, <persName>Anatole</persName> et <persName>Victor</persName> sont venus pour un moment, j’ai montré au premier mon thème Italien, qu’il a trouvé bon, aujourd’hui j’ai pris de ta <hi rend="sic-ortho">bibliotèque</hi> <hi rend="persName-sic-ortho">Metastase</hi> pour le lire avec <persName>Kitty</persName>. <persName>Alexandrine</persName> est venue à trois</p><p>&lt;48v&gt;</p><p>heures et demie dîner pour avec moi. Pendant le dîner elle m’a beaucoup parlé de <persName>Léonille</persName> et m’a dit des choses à son sujet qui m’ont fait beaucoup de peine. Après [/le dîner] j’ai un peu chanté, je ne me sentois pas tout-à-fait bien et je n’aimerois pas à attraper une de ces fièvres qui sont dans l’air. Nous avons attendu <persName>Nadine</persName> jusqu’à neuf heures, j’ai commencé à m’inquiéter au sujet de la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName>, j’ai ramené <persName>Alexandrine</persName> et je suis allée voir ce qui en était. M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Krouglikoff</persName> qui avoit remis son départ jusqu’au soir, étoit au moment de partir, et c’est ce qui avoit retenu <persName>Nadine</persName>. La C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName> va beaucoup mieux, et la C<hi rend="exposant" xml:space="preserve">t </hi>a l’air tout heureux. J’y suis </p><p>&lt;49&gt;</p><p>restée jusqu’à dix heures et demie. </p><p>Le C<hi rend="exposant">te</hi> a raconté qu’on avoit fait, [/il y a trois ans], des fouilles très intéressantes en <placeName><seg style="font-size:12pt">Crimée</seg></placeName> et dont les objets très curieux se trouvoient maintenant ici. J’aimerois à voir cela et en général tous les objets [/de] curiosité qu’il y a à voir ici avant mon départ. Je crois que cela seroit facile à exécuter par un peu chaque jour du grand carême à l’heure de la promenade ; si nous y <hi rend="sic-ortho">metions</hi> de la régularité nous verrions beaucoup. En revenant à la maison j’ai trouvé les rues particulièrement tristes et désertes. Bonne [/nuit], mon ami, aussi tendrement chéri que tu mérites de l’être ; je ne puis compter autrement que tu seras ici longtemps </p><p>&lt;49v&gt;</p><p>avant le premier Février, je vois aussi [/comme toi], que le malheur est plus facile à supporter qu’un trop grand bonheur et je crains ton retour.</p></div></div><pb n="49v"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-4"><div order="785"><head>{1834-01-11}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 11 janvier</seg></hi></p><p>Je me suis levée à neuf heures et j’ai fait apporter la petite, pendant que je faisois ma toilette selon mon ordinaire. J’ai fait un thème italien de plus que ma leçon, ce qui a fait plaisir [/à <persName>Kitty</persName><persName>]</persName>. A onze heures M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Gabler</persName> est venue me <hi rend="sic-gramm">donner leçon</hi>, j’ai pleuré tout doucement en la prenant, car le poids de ton absence et en général toute l’illusion de ce monde est finie pour [/moi], mais il y a un fond d’inépuisable [/de bonheur], que je pourrois trouver, si je me pénétrois plus fortement que cette </p><p>&lt;50&gt;</p><p>vie n’est qu’un passage, mais un passage important, qui décide de l’éternité. À deux heures la petite en faisant sa promenade m’a amenée chez la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName>, que j’ai trouvé mieux, mais d’une humeur très impatiente. </p><p>(<persName>Nadine</persName> reste encore un temps illimité, probablement que tu <hi rend="sic-gramm" xml:space="preserve">l’a </hi>trouveras encore, que la volonté de Dieu soit faite, il veut encore m’éprouver, je le prie de me donner la grâce que cela tourne à mon bien éternel, et que toi, mon ami, sois aussi avec moi dans le ciel, dans le séjour [/des] bienheureux)<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"><p rend="footnote text"> [tr] Вертикальные черты с обеих стророн этого параграфа.</p></note> </p><p>En revenant à la maison, j’ai trouvé <persName>Kitty</persName>, <persName>Alexandrine</persName>, et <persName>Deborha</persName>, la première à m’a donné sa leçon. M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName>, <persName>Anatole</persName>, <persName>Victor</persName>, ma tante, <persName>Lisinca</persName> et son mari, </p><p>&lt;50v&gt;</p><p><persName>Maman</persName>, mes sœurs et M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Parc</persName> sont arrivés pour le dîner. <persName>Maman</persName> m’a pris à part encore avant dîner et m’a dit que la P<hi rend="exposant">esse</hi> <persName xml:space="preserve">Troubetzkoy </persName>étoit venue demander <persName>Léonille</persName> en mar[r/]iage pour son fils aîné et qu’elle avoit refusé [tout à fait/nette], ce qui avoit beaucoup déplu à <persName>Léonille</persName>, qui tout en disant qu’elle ne l’aime pas extrêmement, n’auroit pas voulu qu’on le <hi rend="sic-gramm">refusa</hi> d’une manière si positive. Pendant le dîner, (qui étoit bon), M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> et M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Hasterly</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>ont ri de très bon cœur, excepté cela il n’y avoit rien d’intéressant. Après dîner <persName>Léonille</persName> m’a <hi rend="sic-gramm">emmené</hi> dans la salle et m’a fait ses <hi rend="sic-ortho">confidances</hi> sur le jeune <persName>Troubetzkoy</persName>. Ce même matin le comte <persName>Tolstoy</persName> étoit venu faire des propositions à <persName>Léonille</persName> </p><p>&lt;51&gt;</p><p>pendant sa promenade en traîneau au nom du C<hi rend="exposant">te</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Кутузовъ</seg></hi>, que Maman préfère. M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Festa</persName>, que j’avois fait chercher, nous a <hi rend="sic-gramm">interrompu</hi>. <persName>Marie</persName>, elle et moi, nous avons chanté tour à tour, ce qui a fait plaisir à ma tante. <persName>Maman</persName>, <persName>Léoni</persName><persName>ll</persName><persName>e</persName> et M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> sont allés au théâtre, ma tante est partie bientôt après. Tes sœurs vers neuf heures quand <persName>Nadine</persName> est venue. Le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Alexandre</persName> <persName>Lub</persName><persName>omirsky</persName> s’est fait <hi rend="sic-gramm">annoncé</hi> quand toutes les voitures étoient encore à la poste, desorte que j’ai été obligée de le recevoir, il ne savoit pas que tu étois absent et il nous a bientôt débarrassé, pauvre homme de sa figure peu amusante. Nous avons pris le thé après lequel <persName>Marie</persName>, M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>Parc</persName> et mes petits frères</p><p>&lt;51v&gt;</p><p>sont partis et nous sommes restées à nous deux. Nous avons causé, lu un article dans la revue <hi rend="sic-ortho">Britanique</hi> et à onze heures <persName>Nadine</persName> est partie. Je ne lis rien du tout seule, et je n’essaye pas même de le faire, car je ne comprendrois pas un mot de ce que je lirois, j’en suis sûre ; la lecture est quelquefois une occupation qui dépend tout-à-fait de la disposition, pour en jouir. Bonne nuit, je te serre contre mon cœur qui est rempli de toi ; que Dieu te ramène auprès de ton unique amie.</p></div></div><pb n="51v"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-4"><div order="786"><head>{1834-01-12}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 12 janvier.</seg></hi></p><p>A<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил</p></note> neuf heures <persName>Nadedja</persName><note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"><p rend="footnote text"> Редкий случай, когда имя русской служанки написан латиницей</p></note> m’a apporté la petite sur mon lit pour me tirer de mon <hi rend="sic-ortho">someil</hi>. Après avoir déjeûné j’ai copié quelques extraits de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Necker</persName>, </p><p>&lt;52&gt;</p><p>ensuite j’ai fait mon thème Italien. Après avoir <hi rend="sic-ortho">nour[r]i</hi> la petite, je suis allée féliciter <persName>Alexandrine</persName> [pour/<hi rend="sic-lex">avec] son jour de naissance</hi>, je lui ai fait cadeau d’un mouchoir tibet, et je lui ai promis de ta part un portrait de M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>Hasterly</persName> . Elle étoit très triste de penser que c’étoit [so/le] dernier jour de naissance qu’elle passait avec Ml<hi rend="superscript">le</hi> <persName>Hasterly</persName>. De chez tes sœurs je suis allée chez <persName>Maman</persName>, que j’ai trouvé occupée des arrangements de son bal avec <persName>Louis Wittgenstein</persName>. Le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Tolstoy</persName> et <persName>Léonille</persName> sont revenus de leur promenade en traîneau, <persName>Marie</persName> marchoit par les chambres avec M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>Parc</persName> et elle venoit de se faire arracher une dent. Revenue à la maison, j’ai fait ma toilette, <persName>Nadine</persName> est arrivée </p><p>&lt;52v&gt;</p><p>et nous sommes allées ensemble dîner chez ma tante. Le diable qui s’ennuye<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23"><p rend="footnote text"> ? Видимо, домашнее прозвище знакомого. </p></note>, M<hi rend="exposant">elle</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Калагривой</seg></hi>, M<hi rend="exposant">me</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Зыбинъ</seg></hi> et sa fille, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brochier</persName>, <persName>Lisinca</persName> et son mari formoient la société. Pendant le dîner M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>K</persName> me faisoit rire en me parlant de mon <hi rend="sic-ortho">beau frère</hi> comme si c’étoit de toi, elle le prenoit tout le temps pour toi. M<hi rend="exposant">me</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Зыбинъ</seg></hi> et sa fille me rappeloient beaucoup le cher, l’heureux <hi rend="placeName-lang-ru">Отрада</hi>, elles m’ont toutes les deux beaucoup demandé de tes nouvelles. A <hi rend="sic-ortho">sep</hi> heures nous sommes allées chez la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName> qui est beaucoup mieux, un Courlandais cousin éloigné y est venu, il a beaucoup parlé des sables mouvants qui sont une chose bien extraordinaire. Après y avoir pris le thé nous sommes revenues à </p><p>&lt;53&gt;</p><p>la maison. M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Volkoff</persName> et sa demoiselle de compagnie, sont arrivées bientôt après. Le père <persName>Volkoff</persName> est aussi venu pour un instant. Nous avons passé une soirée très-agréable à nous quatre, et M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Volkoff</persName> m’a <hi rend="sic-gramm">étoné</hi> par toutes ses lectures et occupations sérieuses dont elle m’a parlé, elle m’a beaucoup plu. A onze heures elles sont toutes parties. Je dois finir de t’écrire, mon plus cher ami, il est minuit dans l’instant et ne me sentant pas bien j’ai besoin de repos. Bonne nuit, mon ange !</p></div></div><pb n="53"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-4"><div order="787"><head>{1834-01-13}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 13 Janvier</seg></hi></p><p>Ce matin je me suis réveillée au bruit du bain de la petite et je suis allée la voir. Vers dix heures j’ai été interrompue dans mon Italien par <persName>Nadine</persName>, </p><p>&lt;53v&gt;</p><p>je ne voulois pas perdre mon temps, comme elle étoit [/venue] pour assez longtemps et je suis mise à copier de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Necker</persName>. Après son départ j’ai eu affaire à des marchands des perruquiers à la sœur de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Bagrenovsky</persName>, tout cela m’a mené jusqu’à mon second déjeûner. Je crois, mon chérissime ami, qu’un de ces jours je recevrai une lettre de toi [/d’<placeName><seg style="font-size:12pt">Oussolie</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">]</seg></placeName>, mon Dieu, que c’est triste, que c’est long d’être ainsi sans savoir un mot de ce qui est de toi, mon <hi rend="sic-ortho">bien aimé</hi>, mon protecteur dans ce monde, penses-tu à moi, une petite partie de ce que moi je pense à toi. A une heure M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Festa</persName> est venue me donner sa leçon et comme d’ordinaire elle a <hi rend="sic-ortho">durée</hi> jusqu’à trois. Je suis allée tout de suite chez <persName>Kitty</persName> mais à peine avions-nous </p><p>&lt;54&gt;</p><p>commencé la leçon qu’on a annoncé le dîner, ma Tante est [tout de suite/] allée se mettre à table et sans l’avoir vue je suis partie pour chercher <persName>Nadine</persName>, en revenant à la maison nous nous sommes [tout de suite/] mises à table et [qui/le dîner] n’a duré qu’un instant. Peut-être que <persName>Nadine</persName> partira avec les C<hi rend="exposant">te</hi><hi rend="superscript">s</hi> <persName>P</persName> et <persName>F.</persName> <persName>Pahlen</persName> qui partent [ds quelques jours] pour aller voir leur frère qui est malade à <placeName><seg style="font-size:12pt">Moscou</seg></placeName> ; mais je ne crois pas que cela s’arrange. Je suis <hi rend="sic-ortho">combatue</hi> par tant de sentiments <hi rend="sic-ortho">differents</hi>, que je me fais l’effet d’un vaisseau <hi rend="sic-ortho">balloté</hi>, <hi rend="sic-ortho">balloté</hi> par la tempête, jusqu’à ce qu’[/enfin]il se brise en mille pièces. Après le dîner nous avons marché par les <hi rend="sic-gramm">chambre suivi</hi> de <persName>Spice</persName> qui [nous suiv/allait] pas à pas derrière nous.</p><p>&lt;54v&gt;</p><p>Ensuite nous avons chanté une très jolie romance de la <persName>Muette de Portici</persName> qu’on a <hi rend="sic-gramm">donné</hi> aujourd’hui. M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Helmerson</persName> n’a pas pu nous procurer de loge et m’a fait [/dire] qu’il y avoit ce matin une telle foule au bureau qu’il y a eu un homme d’écrasé et un autre a eu le bras cassé. Après avoir pris le thé, nous avons lu Don Quichotte, qui nous a fait rire aux larmes. A dix heures et demie <persName>Nadine</persName> est partie, il y avoit dix-huit degrés de froid. Après avoir pris un bain, je me suis mise à cet ouvrage favori[t/]. Tous les jours j’aime davantage et cela me <hi rend="sic-lex">devait</hi><note place="foot" xml:id="ftn24" n="24"><p rend="footnote text"> [tr] В оригинале правильно, devient</p></note> plus facile d’écrire ce journal, c’est que le temps de ton retour et de mon bonheur inexprimable approche. <persName>Alexandrine</persName> a été aujourd’hui à un bal d’ado-&lt;55&gt;lescentes que donne la vieille C<hi rend="exposant">sse</hi> <persName>Bobrinsky</persName>, j’espère qu’elle y trouvera du plaisir. Je l’aime et je m’attache à elle tous les jours davantage. Mais il est minuit il faut me séparer de toi, bonne nuit, mon âme, ma vie, sois heureux.</p></div></div><pb n="55"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-4"><div order="788"><head>{1834-01-14}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 14 Jan.</seg></hi></p><p>A <hi rend="sic-ortho">neufs</hi> heures j’étois levée, à dix <persName>Nadine</persName> est arrivée, nous n’avons pas pu aller à la messe parceque la voiture a <hi rend="sic-gramm">tardée</hi>. Nous avons lu dans un livre intitulé le repos des S<hi rend="exposant">t</hi><hi rend="superscript" xml:space="preserve">s </hi>que M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Mouravieff</persName> avoit envoyé à <persName>Nadine</persName> pour que nous le lisions ensemble. A deux heures <persName>Nadine</persName> est partie et je suis allée voir un instant M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Bagrenovsky</persName> et <hi rend="sic-gramm">delà</hi> [/chez] tes sœurs. <persName>Alexandrine</persName> s’étoit beaucoup amusée hier au bal des <persName>Bobrinsky</persName>, elle a </p><p>&lt;55v&gt;</p><p>beaucoup dansé avec <persName xml:space="preserve">Grégoire </persName><persName>Volkonsky</persName> et le trouve très aimable. Je suis allée voir ma tante où j’ai trouvé M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Zaharjevsky</persName> et M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Mouravieff</persName> qui y est venu pour un instant. En revenant à la maison je me suis habillée, je suis partie avec mon cousin pour aller chercher <persName>Nadine</persName> et nous sommes allés dîner chez <persName>Maman</persName>. Elle a été très-bonne pour moi, pendant le dîner nous avons beaucoup parlé de notre voyage en <placeName><seg style="font-size:12pt">Allemagne</seg></placeName>, qui je crois ne nous réussira pas ; j’aurois bien désiré[e/] voir l’<persName>Empereur</persName> à un bal. Après le dîner j’ai offert ma place <hi rend="sic-ortho">da</hi> ma loge à <persName>Maman</persName> et à <persName>Leonille</persName> à la Muette de Portici, mon cousin y est aussi venu. Tu ne fais pas d’idée de mon enchantement en voyant</p><p>&lt;56&gt;</p><p> ce superbe <hi rend="sic-ortho">opèra</hi>. J’aurois tant aimé à ce que ce soit devant toi que je l’aie vu pour la première [/fois]. Cela étoit parfaitement bien exécuté et la Muette surtout a joué son rôle admirablement. Aujourd’hui je n’ai pas eu ce sentiment de vide et de mécontentement que j’éprouve toujours en sortant du théâtre, au contraire j’avois tant à dire, qu’en rentrant à la maison cela m’a <hi rend="sic-ortho">couté</hi> extrêmement de me trouver seule. J’espère qu’on [te/] donnera encore ce superbe opéra. L’amour de <persName>Masaniello</persName> pour sa sœur est quelquechose de si touchant que le cœur se déchire en voyant leur désespoir. Bonne [/nuit], mon plus cher ami, que fais-tu ? en ce moment, si tu es [-/au] milieu des neiges, l’idée de me revoir </p><p>&lt;56v&gt;</p><p>mon ami ? [-/de] revoir celle qui t’aime bien bien plus qu’elle- même doit te réchauffer. <hi rend="lang-ru">Душа моя, когда я поцелую тебя пламенно, какъ я тебя люблю. Да благословитъ тебя нашъ обшiй Отец, который Один знает [/всю] мою любовь къ тебе.</hi></p></div></div><pb n="56v"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-4"><div order="789"><head>{1834-01-15}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 15 janvier.</seg></hi></p><p>Je<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25"><p rend="footnote text"> [tr] Смена чернил</p></note> me suis levéе à neuf heures, j'ai déjeûné dans la chambre de la petite parcequ'il faisoit trop froid pour la porter dans les salons. Après avoir appris mon verbe Italien, j’ai commencé à jouer la Muette de Portici, et à onze heures M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>Gabler</persName> est venue, j’étois encore à ma leçon quand on est venu m’annoncer ton arrivée, je m’arrête ici car aucune parole humaine ne pourroit exprimer ma reconnoissance envers Dieu et [-/dépeindre] [/mon] bonheur. Il y a bien des choses que je suis très fâchée d’avoir écrites, mais je ne veux pas <hi rend="sic-ortho">éffacer</hi>, pour que tu me connoisses telle que je suis ou plutôt tel[/le] que j’étois, car à présent je me sens si heureuse, et je ne crois pas que cela soit l’effet d’un moment. Non, je vois que c’est moi que tu aimes, et toute ma vie sera consacrée à [te/] mériter ce bonheur et <hi rend="sic-ortho">a</hi> en jouir sans trouble, car ce trouble seroit de ma faute et [/seroit] un <hi rend="sic-ortho">veritable pêché</hi>.</p></div></div><pb n="28"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1157"><head>{1834-07-16}</head><p>Lundi 16 (28) Juillet. </p><p>Je suis seule à prendre les eaux, <persName>Vladimir</persName> et <persName>Alexandrine</persName> étant parvenus à leur termes<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"> [tr] Зачеркнутое слово, нераборчиво</p></note>. Je suis la plus diligeante à me lever et [après/] je suis la première au puit. Après que j’avois fini de boire mes gobelets, nous sommes allés au <hi rend="italic underline color(00B050)">jeger hauss</hi> à pied ce qui est une forte promenade, et delà chez le peintre pour lui donner une séance d’une heure. <persName>Vladimir</persName> et <persName>Alexandrine</persName> sont retournés à la maison et j’avois prié le premier de m’envoyer un équipage </p><p>&lt;29&gt;</p><p>ne voulant pas revenir à pied par cette chaleur, mais lui ne pouvant [pas/en] trouver [d’équipage/] est venu me chercher lui même, malgré la chaleur pour m’alleger le chemin, ce dont je lui ai été vivement reconnoissante. A onze heures j’ai pris un bain. En revenant j’ai eu la visite de notre voisine M<hi rend="superscript">me</hi> de <persName>Block</persName>, qui a connu <persName>Papa</persName> et <persName>Maman</persName>. Après le dîner je suis montée chez <persName>Vladimir</persName>, qui m’a donné sa leçon d’arithmétique et de participes, qui est allée assez mal à cause de la chaleur accablante. Les <persName>Lutowitz</persName> qui demeuroient  en bas dans la même maison que nous, sont venus prendre cong[er/é] de nous.</p><p>&lt;30&gt;</p><p>Ils paroissent être d’excellents gens, ainsi que la famille <hi rend="sic-ortho">prussiene</hi> des <hi rend="persName-sic-ortho">Patons</hi> qui demeure[nt/] aussi dans la même maison que nous [/+]<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p rend="footnote text"> [tr] Сноска  (+) à l’[a/A]igle noir.</p></note>. Après les eaux du soir, <persName>Vladimir</persName> est allé au bal qu’on donnoit pour les pauvres de <placeName>Marienbad</placeName> et nous sommes allés le voir en badauds derrière les musiciens, ce qui nous a passablement <hi rend="sic-gramm">amusé</hi>. Le soir j’ai reçu une longue lettre de <persName>Léonille</persName>, qui <hi rend="background(white)" xml:space="preserve">m’a rendue bien triste, que Dieu veille sur elle et qu’il la soutienne dans le bon chemin. </hi><persName>Marie</persName><hi rend="background(white)" xml:space="preserve"> me fait de la peine en ne pas [/me] donnant le moindre signe de souvenir, ne m’écrivant pas elle m</hi>ême et ne chargeant personne du moindre mot </p><p>&lt;31&gt;</p><p>pour moi.</p></div></div><pb n="31"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1158"><head>{1834-07-17+}</head><p>Mardi 17 (29) Juillet. Ce matin je me suis levée plus tard que les jours <hi rend="sic-ortho">précédants</hi>, <persName>Nalie</persName> a réjoui[t/-] mon coeur dès son réveil par ses caresses, <persName>Vladimir</persName> et <persName>Alexandrine</persName> sont arrivés plus tard que moi à la promenade, le premier a eu une longue conversation avec un superbe Tyrolien, qu’il a engagé à aller avec lui à la chasse, mais celui là ne pouvant pas, il en a envoyé un autre, et <persName>Vladimir</persName> accompagné de plusieurs autres M<hi rend="superscript">rs</hi> est allé à la chasse du chevreuil, dans le parc, appartenant au P<hi rend="superscript">ce</hi> <persName>Metternich</persName>. Je suis bien contente pour lui, quand il peut avoir de <hi rend="sic-ortho">ses</hi> exercices du</p><p>&lt;32&gt;</p><p>corps qui sont fait pour conserver tout l’homme [/jeune] aussi bien pr l’âme que [/pr] le corps [jeune/]. Nous avons fait passer le temps comme tous les autres jours jusqu’à 8 heures du soir, et alors <persName>Vladimir</persName> est parti avec M<hi rend="superscript">r</hi> <hi rend="persName-lang-ru">Крюковскiй</hi> pour <placeName>Prague</placeName> et <placeName>Töplitz</placeName> d’où il ne compte revenir que Dimanche. Je me suis couchée à neuf heures. Ce matin nous ne sommes allés qu’à sept heures à la source, le Prince [/<persName>Löwenstein</persName><hi rend="color(0033CC)">]</hi> m’y a présenté le Comte <persName>Dietz</persName>, qui me paroît comme il faut. J’ai donné une séance de deux heures au peintre, ce qui m’endort pour le reste de la journée. La Comtesse de la <persName>Lippe</persName> est venue me voir après que les <persName>Wittgenstein</persName> avoient  pris cong[er/é] de nous. Après le dîner </p><p>&lt;33&gt;</p><p>je me suis mise à écrire mon petit journal séparé à <persName>Vladimir</persName><note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p rend="footnote text"> Оригинал хранится в РГБ. Фонд 219, картон 92 Ed xp 6.</p></note>. Je n’ai pas pu continuer mon journal jusqu’à ce jour qui est le 20 (8) Août de <placeName>Mayence</placeName>. </p><p><persName>Vladimir</persName> est revenu de <placeName>Prague</placeName> le troisième jour, après avoir été présenté au Hratschin à <persName xml:space="preserve">Charles </persName><persName>[I/</persName><persName>X</persName><persName>]</persName> et à tous les membres de sa famille qui l’ont reçu avec beaucoup de bonté. Après avoir passé huit semaines entières à <placeName>Marienbad</placeName> nous l’avons quitté en y laissant de toutes les connoissances que nous y avions depuis le commencement, le P<hi rend="superscript">ce</hi> et la P<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Löwenstein</persName> nos grands amis et M<hi rend="superscript">me</hi> <persName>Narichkin</persName> née <persName>Potocka</persName>. Je me suis sentie si bien et si calme d’esprit pendant tout ce séjour que j’ai </p><p>&lt;34&gt;</p><p>été presque fâchée de quitter cet endroit, je crois surtout parceque la santé de <persName>Nalie</persName> s’y étoit rétablie si bien. En passant par <placeName>Carlsbad</placeName> nous y avons dîné chez les parents de la promise de mon oncle [<persName>Keller</persName>/<persName>Gustave</persName><hi rend="color(0033CC)">]</hi> et nous y avons fait nos emplettes pour la présentation chez la Grande Duchesse de <placeName>Weimar</placeName> qui étoit à <placeName>Kissingen</placeName>. Croyant que le chemin le plus court pour arriver à ce dernier endroit étoit par <placeName>Würtzbourg</placeName> nous nous dirigeâmes sur cette ville, mais une fois à <placeName>Kissingen</placeName> on nous dit que nous avions fait un détour considérable. La Grande Duchesse nous a invité le soir même de notre arrivée à venir prendre le thé chez elle et déjà au premier abord </p><p>&lt;35&gt;</p><p>sa dignité m’a frappée. Le lendemain nous l’avons revue à la promenade du matin aux eaux, M<hi rend="superscript">r</hi> de <persName>Shröder</persName> se promenoit avec elle et elle nous fit signe de l’accompagner aussi et nous invita à diner avec elle à deux heures. C’est alors que ses manières, sa bonté, son affabilité et sa grande ressemblance avec l’<persName>Empereur Nicolas</persName>, me captivèrent tout à fait. Sa conversation est <hi rend="sic-ortho">interressante</hi> toujours, et sa mémoire est é[t/]tonnante quand il s’agit de sa patrie. Elle <hi rend="sic-ortho">embarasse</hi> le plus souvent par ses questions les compatriotes tout fraîchement venus de Russie. Apr[i/è]s le dîner elle prit cong[er/é] de nous </p><p>&lt;36&gt;</p><p>en nous remerciant beaucoup d’être venu la voir. Nous sommes revenus à <hi rend="color(00B050)">Würzbourg</hi> où nous avons vu le superbe palais ancien, dont certaine[/ment] l’escalier est le plus belle partie. Les cathédrales qui ne sont pas extrêmement curieuses, la chapelle de <persName>Marie</persName> sur une haute montagne qu’on monte par un escalier orné de trois côtés par de petites niches contenant l’histoire de la passion en figures de pierres et [la/le] bel hospice de Jules (Julius hospital) où nous avons vu des fous qui faisoient  pitié par leur état d’abrutissement, mais qui n’étoient pas <hi rend="sic-ortho">interressants</hi> comme [/ils] le sont [/pour] la plupart.</p><p>Arrivés à <placeName>Francfort</placeName> nous nous y </p><p>&lt;37&gt;</p><p>[/sommes] arrêtés pendant deux jours pour affaires d’argent. Il n’y a pas grande chose à voir dans cette ville, excepté les promenades qui l’entourent et qui sont jolies. L’hôtel [/de Russie] que nous habitions est très bon, mais il est difficile [de/d’y] trouver [/soit là, soit ailleurs] des chambres vacantes, malgré que la ville de <placeName>Francfort</placeName> soit presque [/toute] composée d’auberges. Nous voilà à <placeName>Mayence</placeName> où nous sommes arrivés de <placeName>Francfort</placeName> en quatre heures. Nous avons laissé nos effets et notre voiture [/dans cette dernière ville] et nous nous sommes tous <hi rend="sic-ortho">fourés</hi> dans la calèche, jusqu’à Spice qui étoit sur nos genoux. Aujourd’hui il a plu toute la matinée, <persName>Vladimir</persName> est allé à </p><p>&lt;38&gt;</p><p><placeName>Wiesbaden</placeName> pour y voir la Duchesse de <persName>Hamilton</persName>. C’est demain matin que nous embarquons sur le <placeName>Rhin</placeName> pour aller jusqu’à <placeName>Cologne</placeName>. “L’homme propose et Dieu dispose”, nous verrons ce qui en sera de ce voyage.</p></div></div><pb n="2"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-6"><div order="719"><head>{1834-07-18}</head><p><placeName>Marienbad</placeName></p><p><hi rend="Дата1">30 juillet (18) 1834</hi></p><p>Mercredi. Hier au soir après ton départ nous nous sommes mis[/es] à travailler, <persName>Alexandrine</persName> et moi, c’est après qu’elle s’étoit retirée que j’ai le plus senti ton absence, mon ami, car au salon quand nous sommes tous les trois ensemble je ne jouis pas assez de toi pour [pouvoir sentir/] m’apercevoir dans ces moments [/de ton] absence. A neuf heures je tombois de someil<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> et je suis allée me coucher après avoir dit mes prières sans toi mon ami. Ce matin je me suis tirée du lit avec la plus grande peine. Nalie n’avoit pas bien dormi et je craignois la <hi rend="sic-ortho">dissenterie</hi> pour elle ce qui m’inquiétoit. Ce n’est qu’au moment d’aller aux eaux que je me suis rappelée que tu étois parti, car j’avois dormi seule cette nuit, aussi bien que toutes les autres nuits depuis notre départ de <placeName>Petersbourg</placeName> ; et c’est à cela je crois que je puis attribuer la différence que je ressens pendant cette absence de celle d’<placeName>Oussolié</placeName>, celle-ci m’est beaucoup plus supportable. Nous ne sommes arrivés à la source qu’à sept heures, et au <hi rend="sic-ortho">puit</hi> même j’ai été saluée  par un Monsieur russe dont je n’avois pas la moindre idée, qui me dit après quelque temps : « <hi rend="lang-ru">вы меня не узнаете? Мы были на пароходе</hi>» et alors avec l’aide d’<persName>Alexandrine</persName> j’ai découvert que cela devoit être l’officier du pyroscaphe. Nous nous sommes promenées assez de temps avec le P<hi rend="superscript">ce</hi> et la P<hi rend="superscript">cesse</hi> <persName>Loew</persName><persName>enstein</persName> en plaisantant, comme il arrive de le faire à l’ordinaire avec le premier. En revenant à la maison et après avoir pris le thé j’ai donné ma séance au peintre jusqu’à onze heures. Je voulois aller alors au bain, mais les <persName>Wittgenstein</persName> </p><p>sont venus prendre conge[r/] et m’en ont empêchée. Vers midi, pendant que j’étois établie sur mon canapé avec la petite, la C<hi rend="superscript">sse</hi> de la <persName>Lippe</persName> est venue me faire une visite d’une heure, pendant laquelle elle ne m’a pas du tout rassasiée ; à une heure nous avons dîné. J’avois oublié de dire qu’en me promenant avec les <persName>Loewenstein</persName> ils m’ont présentée au C<hi rend="superscript">te</hi> <persName>Dietz</persName> qui a l’air agréable. Après le dîner <persName>Alexandrine</persName> et moi nous nous sommes occupées chacune de notre côté, je n’ai pu faire [d’/]autre [/chose] que d’écrire ce journal. A cinq heures je me suis habillée et je suis allée accompagné[r/e] de <persName>Nalie</persName> faire une visite à M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>B</persName><persName>erg</persName><persName>mann</persName>. J’y ai trouvé un M<hi rend="superscript">r</hi> de <persName>Guirzenzweig</persName>, si je ne me trompe, et bientôt après M<hi rend="superscript">me</hi> <hi rend="persName-lang-ru">Похвеньев</hi> y est arrivée, c’est avec toutes ces dames que je suis arrivée à la promenade. On parloit beaucoup d’un accident qui venoit d’arriver à une Française à <placeName>Königswarth</placeName>. La voiture ayant vers[r/é] elle s’étoit cassé le bras en deux endroits. A sept heures tous les promeneurs se sont portés sur la pelouse au-dessus de l’allée pour voir un danseur de corde qui venoit se donner en spectacle. Le P<hi rend="superscript">ce</hi> <persName>Loewenstein</persName> m’a présenté M<hi rend="superscript">r</hi> <persName>Damas</persName> et le P<hi rend="superscript">ce</hi> de <persName>Beaufort</persName>. En revenant à la maison j’ai trouvé <persName>Nalie</persName> encore éveillée et bientôt après en voyant revenir les <hi rend="persName-sic-ortho">Patows</hi> je [l’ai/] les ai prié[/s] de venir souper avec nous ce qu’ils ont accepté[s/] avec plaisir et ils sont restés jusqu’à neuf heures et demie. Je me suis bien vîte mise au lit et endormi[/e]. A deux heures je crois j’ai été réveillée par un bruit dans la rue, qui m’a fait sauter hors de mon lit et regarder par la fenêtre, mais tout cela si <hi rend="sic-ortho">vîte</hi> que je ne m’en rappelois plus ce matin. Probablement que j’ai regardé si <hi rend="sic-ortho">vîte</hi> par la fenêtre parce que je n’ai que ton retour dans ma pensée.</p><p>&lt;3&gt;</p></div></div><pb n="3"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-6"><div order="720"><head>{1834-07-19}</head><p> <hi rend="Дата1">Jeudi 31\19 juillet</hi></p><p>Ce matin j’ai été à la source de meilleure heure et de nouveau je me suis mise sous la protection de la P<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Loewenstein</persName>, qui a paru très flattée, surtout quand je lui ai dit que je le faisois [-/surtout] [toi tu étois/dans ton absence]. Elle a [eu/] même [/eu] l’amabilité d’envoyer son mari m’accompagner jusqu’au puit, elle ne buvant plus. J’ai donné ma séance au peintre de neuf heures à onze heures. Pendant ce temps j’ai reçu des paquets de <placeName>Carlsbad</placeName> et la nouvelle que je n’aurois plus de chapeau. Je suis allée au bain, où j’ai rencontré la P<hi rend="superscript">esse</hi> <persName>Loewenstein</persName>. <persName>Caroline</persName> m’a raconté pendant ce temps comment le <hi rend="sic-ortho">marriage</hi> du roi de Prusse s’est fait avec la Princesse de <persName>Liebnitz</persName><note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> <anchor xml:id="Hlk482775777"/>Должно быть Strelitz – супруга короля Пруссии Луиза Августа Вильгельмина Амалия Мекленбургская (нем. Luise Auguste Wilhelmine Amalie zu Mecklenburg (1776-1810) — принцесса Мекленбург-Стрелицкая, супруга Фридриха Вильгельма III и королева-консорт Пруссии. Бабушка российского императора Александра II.</p></note>. En revenant à la maison je me suis occupée de <persName>Nalie</persName> jusqu’au dîner. La P<hi rend="superscript">sse</hi> <hi rend="persName-sic-ortho">Bronie</hi> est morte hier. [Ensuite/] je me suis mise à écrire ceci, et à présent je vais me mettre à l’arithmétique, c’est l’heure où je monte ordinairement chez toi, mon chérissime ami, je t’embrasse en[-/] idée. A six heures nous sommes allées à la promenade, Spice nous a malheureusement <hi rend="sic-gramm">suivi</hi> et nous avons eu toutes sortes de combats jusqu’à ce que nous l’ayons amené chez le libraire. Ce jour-là il y avoit une nouvelle figure à la promenade, c’est un anglois St Simonien, qui a trois femmes en vie, dont une est une Espagnole se promenoit avec lui. Les <persName>Loewenstein</persName> étoient encore ce soir-là nos amis constants. M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Ber</persName><persName>g</persName><persName>mann</persName> m’a <hi rend="sic-gramm">engagé</hi> encore ce soir là à venir prendre le thé chez elle, et encore une [/fois] je me suis vue obligée de le lui refuser – étant très enrhumée. En revenant à la maison j’apprends que la bonne des enfants de nos hôtes à un saignement de nez qui dure depuis midi sans discontinuer et qu’elle se trouve mal à chaque instant, malgré cela son maître ne se donne pas la peine de </p><p>donner aucun remède et ne lui permet pas de rentrer dans la maison. Cette conduite m’a tellement <hi rend="sic-gramm">révolté</hi> que je suis descendue toute tremblante dans la cour, j’y ai trouvé cette pauvre petite de seize ans pâle comme la mort, la figure, la robe et tout ce qui l’entouroit <hi rend="sic-gramm">couvert</hi> de sang et une faible lumière qui l’éclairoit. Son maître lui appliquoit dans ce moment des remèdes, mais la manière dont il le faisoit, et dont il la grondoit lui donnoit plutôt l’air[e/] de son bourreau que de tout autre chose. Le garçon de l’auberge étoit vis-à-vis d’elle aussi pâle comme la mort et priant pour elle. J’ai envoyé chercher pour elle un médecin en cachette, et la frayeur de cet homme en la voyant arriver m’a fait plaisir, car depuis ce moment il a employé tous ses moyens pour la remettre et le sang a cessé de couler. En revenant me coucher j’ai été contente d’avoir été utile à cette pauvre fille. </p></div></div><pb n="3"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-6"><div order="721"><head>{1834-07-20}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 1 Aout / 20 juillet </hi></p><p>Ce matin en me réveillant j’ai senti que j’avois la poitrine très oppressée et je ne suis pas allée au Kreutz Brunn. Bientôt après mon <hi rend="sic-ortho">levé</hi> on est venu me dire que le médecin étoit revenu voir la fille malade, alors j’ai pensé qu’il falloit le payer et je lui ai envoyé l’argent par <persName>Caroline</persName>, mais il n’a pas même regardé combien c’étoit [mais/et] a dit tout de suite que cela lui feroit plaisir si j’en faisoit cadeau à la fille et qu’elle devoit retourner à la maison chez ses parents. Je</p><p>&lt;4&gt;</p><p>lui ai aussi tout de suite envoyé cette somme devant le médecin. Ma toux a excessivement augmenté dans la journée. Nous avons eu la visite de M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Soubiran</persName>, que j’aime beaucoup à entendre parler et qui parle <hi rend="sic-ortho">volontier</hi>. Après elle est venue la C<hi rend="superscript">ss</hi> <persName>Paton</persName> qui a passé toute l’après-dîner avec nous. Le soir j’ai été obligée de me coucher sur le canapé ayant de la <hi rend="sic-ortho">chaleure</hi> [et/] une forte extinction de voix et une toux très forte. Le médecin m’a fait [/mettre] du <hi rend="sic-ortho">réfort</hi> sur le dos et des <hi rend="sic-gramm">cataplasme</hi> sur la poitrine qui m’ont déjà beaucoup <hi rend="sic-gramm">soulagés</hi> pour la nuit que j’ai <hi rend="sic-gramm">passé</hi>[e/]<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"> [tr] исправление лишнее – было правильно.</p></note> bien quoique <persName>Nalie</persName> en ait passé une [/très] mauvaise [nuit/]. Plusieurs personnes ne me voyant pas à la promenade ont fait demander de mes nouvelles  et on a répandu le bruit que j’avois la rougeole.</p></div></div><pb n="4"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-6"><div order="722"><head>{1834-07-21}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 2 Aout / 21 juillet </hi></p><p>Aujourd’hui je t’attends d’un moment à l’autre, j’espère mon bon ami que tu ne t’<hi rend="sic-gramm">arrêtera</hi> pas à <placeName>Carlsbad</placeName>. Ma toux est presque passée, mais je n’ai pas encore repris les eaux. J’ai donné ma séance au peintre et pendant ce temps la Comtesse <persName>Lippe</persName> est descendue et Me <hi rend="persName-lang-ru">Похвеньев</hi> est venue prendre congé de nous, partant pour Francfort. J’ai écrit un billet à la P<hi rend="superscript">esse</hi> <hi rend="persName-sic-ortho">Schenbourg</hi> pour lui demander la lettre pour sa sœur, et puis je me suis mise à écrire ceci. </p><p><persName>Vladimir</persName><note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"> [tr] чернила чуть светлее</p></note> est arrivé sain et sauf dans la nuit de samedi à dimanche entre le <hi rend="Дата1">2\21</hi> et le <hi rend="Дата1">3\22 Août</hi>. Son voyage a été très intéressant, ayant vu <persName>Charles</persName> X et sa famille qui l’ont reçu avec beaucoup de bonté. </p></div></div><pb n="38"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1159"><head>{1834-08-13+}</head><p>25(13) Août. </p><p><hi rend="color(00B050)">[/</hi><placeName>Francfort</placeName><hi rend="color(00B050)">]</hi> </p><p>À dix heures du matin le lendemain [matin/] nous étions embarqués dans un petit bateau couvert de toile et entouré de petits bancs en bois. <persName>Nalie</persName> étoit séparée de nous pour les heures de son <hi rend="sic-ortho">someil</hi> par un rideau en toile. Le <placeName>Rhin</placeName> ne m'a pas plus extrêmement jusqu'à <placeName>Rudesheim</placeName><hi rend="color(00B050)">[er/]</hi>. Là nous avons débarqué pour la première fois, pour monter à dos d'âne. </p><p>&lt;39&gt;</p><p>La petite est partie en bateau jusqu'à <placeName>Ringen</placeName> où nous devions [re/]venir pour y coucher. Les points de vue qu'on a sur le chemin de <placeName>Badesheim</placeName> à <hi rend="placeName-sic-ortho">Asmanshaiser</hi> sont de toute beauté. Une fois arrivés à <hi rend="sic-ortho">cette</hi> endroit </p><p>nous avons traversé le fleuve pour nous rendre au château de <placeName>Rheinstein</placeName> appartenant au P<hi rend="superscript">ce</hi> <persName>Frédéric</persName> neveu du Roi de Prusse. À notre grand regret il faisoit déjà trop sombre pour bien voir les appartements ce qui nous donne envie de revenir le lendemain et nous [revennus/allâmes] ce soir là tout droit à <placeName>Bingen</placeName>, où nous arrivâmes harassés [fa/de fatigue] et mourant de faim.</p><p>&lt;40&gt;</p><p>Le lendemain à neuf heures nous étions denouveau à gravir le beau rocher de <placeName>Rheinstein</placeName>. Le Prince nous reçut lui-même sur la terrasse et parla d'une manière très aimable. Je trouve que le château intérieurement ne répond pas à son extérieur. Depuis là le <placeName>Rhin</placeName> devient plus beau à chaque détour les rochers du <hi rend="placeName-sic-ortho">Lurley</hi> sont de toute beauté, leurs échos sont fameux. Nous avons monté les ruines de <placeName>Gutenfelg</placeName> d'où la vue est très étendue. Les montagnes qui entourent <placeName>les deux frères</placeName>, sont à ce qui me semble les plus belles et les deux châteaux sont de l'effet</p><p>&lt;41&gt;</p><p>le plus <hi rend="sic-ortho">pitoresque</hi>, et m’<hi rend="sic-ortho">interressent</hi>, <persName>Vladimir</persName> les ayant rendus tels pour moi en composant un conte sur la légende qui les regarde. En arrivant au pied de <placeName>Maxbourg</placeName>, nous y avons dîné et nous avons envoyé le bateau jusqu'à <placeName>Niederlenstein</placeName> où nous voulions arriv[é/er] à pied pour y passer la nuit. <anchor xml:id="Hlk522119662"/>Après le dîn[é/er] fini nous avons donc monté la <placeName>Maxbourg</placeName> qui est une prison d'état, mais avant d'arriver au haut de la montagne qui est très élevée, il faisoit presque nuit et en la redescendant on ne voyoit plus [à/qu’]à quelques pas de soi. C'est dans cette obscurité que suivant notre guide sur un bon chemin plat au bord du fleuve, nous</p><p>&lt;42&gt;</p><p>arrivâmes épuisés de fatigue après deux heures de marche à <placeName>Niederlenstein</placeName>. Le lendemain matin nous ne pûmes jouir que trop peu de temps de la délicieuse vue qu'on a de l'auberge sur le <placeName>Rhin</placeName> qui a deux ruines sur chacun de ses bords. [Le matin/Nous fûmes] vers les dix heures à <placeName>Coblenz</placeName> où il fallut s'arrêter quelques instants à cause de la douane. <persName>Vladimir</persName> en profita pour aller à la nage depuis le pont de <placeName>Coblenz</placeName>, jusque un peu plus loin qu’<placeName>Ehrenbreitstein</placeName>. Pendant ce temps j'ai <hi rend="sic-gramm">parcourus</hi> une des rues principales avec la bonne et la petite. Toute cette journée a été très pluvieuse </p><p>&lt;43&gt;</p><p>et nous avons été obligés de nous arrêter pour la [/nuit] à <placeName>Linz</placeName><placeName>er</placeName><placeName>hausen</placeName>. Le lendemain il faisoit si frais que j'ai été obligée d'envoyer la petite en calèche, car je craignois pour elle l'eau. A peine avions nous été quelques temps sur le fleuve que les sept montagnes avec les ruines du <placeName>Drachenfelz</placeName> à leur[s/] tête[s/] se montrèrent à notre vue. C'est à <hi rend="color(00B050)">Königswinter</hi> aux pieds de ses montagnes que nous comptâmes passer la nuit pour attendre le bateau à vapeur qui ne devoit venir le lendemain qu'à midi. Ce même jour nous avons monté le <hi rend="color(00B050)">Drachenfelz</hi> et le</p><p>&lt;44&gt;</p><p><hi rend="color(00B050)">Petersberg</hi> à dos d'âne, la vue est très belle de la première montagne. Le soir <persName>Vladimir</persName> et moi nous avons fait une promenade au bord même du fleuve, et cette promenade quoique dans un tout autre genre, que celle du matin, n'en n'étoit pas moins belle. Le lendemain matin vers les dix heures <persName>Vladimir</persName> et moi nous sommes de nouveau sortis pour aller dans le <hi rend="sic-ortho">valon</hi> que nous avions vu la veille du haut des montagnes. Nous n'eûmes que juste le temps de manger un morceau et de nous tenir tout prêt pour le bateau, lorsqu'on aperçut déjà la fumée <hi rend="sic-ortho">noir</hi> qui l'accompa-&lt;45&gt;gne. Le petit bateau dans lequel nous l'abordâmes y parvint très heureusement et nous montâmes sur le bâtiment qui étoit plein comme un œuf. Cette société nous parut bien de trop après notre charmante solitude pour descendre le <hi rend="color(00B050)">Rhin</hi>, mais la rapidité avec laquelle on fait ce voyage <hi rend="sic-ortho">dédomage</hi> de l'ennui qu'on a d'être au milieu de tout ce monde. Cette nuit là nous avons couché à <hi rend="color(00B050)">Coblenz</hi> dans l'excellent hôtel de Belle-vue.</p><p><hi style="font-size:12pt">&lt;46</hi><hi rend="bold" style="font-size:12pt">&gt;</hi></p><p>Le lendemain à six heures et demie nous étions sur le bateau à vapeur. Toute la journée à été pluvieuse et heureusement que par le plus <hi rend="sic-gramm">grands</hi> des hasards nous nous sommes trouvés seuls pendant toute la journée dans une des cabines. Nous sommes arrivés à <placeName>Mayence</placeName> à sept heures du soir, [-/] la pluie continuoit toujours et malgré elle nous avons dû traverser une partie de la ville dans la boue pour arriver jusqu'aux trois couronnes. Nous en sommes partis le lendemain à huit heures du matin. Arrivés à <placeName>Francfort</placeName> nous n'avons pas trouvé </p><p>&lt;47<hi rend="bold">&gt;</hi></p><p>de places à l'hôtel de Russie et nous avons été obligés d'aller à celui d'Angleterre qui est aussi un [/fort] bon hôtel.</p></div></div><pb n="45"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1160"><head>{1834-08-29+}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">10 Septembre (29 Août) </hi></p><p><placeName>Berne</placeName> </p><p>À peine avions nous fait deux postes depuis <placeName>Francfort</placeName> que la roue de notre calèche s'est détachée ce qui nous a causé un petit retard. Une station plus loin un accident plus important est arrivé à la voiture, ce qui nous a obligé de la laisser là et de partir tous en calèche pour nous rendre à <placeName>Heidelberg</placeName>. Le lendemain matin la voiture nous y rejoignit. La ruine du château de <placeName>Heidelberg</placeName> placée au haut de cette ville, est de toute beauté et nous a </p><p>&lt;48<hi rend="bold">&gt;</hi></p><p>[/pris] de deux à trois heures pour s'examiner. C'est la foudre qui l’a <hi rend="sic-gramm">mis</hi> dans l'état où elle se trouve maintenant, car autrement le temps n'auroit pas pu faire autant de ravages sur ces <hi rend="sic-ortho">mûrs</hi> épais. J'ai reconnu que nous approchions de <placeName>Carlsruhe</placeName> par la superbe allée de peupliers d'Italie dans laquelle nous nous trouvions et dont <persName>Maman</persName> m'avoit parlé. Nous avons couché dans cette dernière ville et le lendemain nous sommes arrivés à <placeName>Baden</placeName> à midi. Nous y avons trouvé la Comtesse <persName>Nesselrode</persName> et la Comtesse <persName>Peterman</persName> qui y faisoient la cure. </p><p>&lt;49<hi rend="bold">&gt;</hi></p><p>Le C<hi rend="exposant">te</hi><persName>Gourieff</persName> futur chef de <persName>Vladimir</persName> à <placeName>Rome</placeName> y étoit aussi. Le lendemain matin de bonne heure nous sommes allés voir les ruines du <hi rend="underline">vieux château</hi> sur une montagne très élevée et d'où on a une vue extrêmement étendue. Le <hi rend="underline">nouveau château</hi> que nous sommes allés voir ensuite est fort intéressant par son tribunal secret [/<hi rend="sic-ortho">Fehm</hi> Gericht] dont on montre les souterrains où se trouve une oubliette, qui m'a fait frémir comme en général tout cet horrible mystère. Nous sommes partis de <placeName>Baden</placeName> à dix d'heures du matin pour coucher à <placeName>Kissingen</placeName>. Le pays commençoit  <hi rend="sic-ortho">a</hi> devenir</p><p>&lt;50&gt;</p><p><pb/></p><p>toujours plus beau jusqu'à la vallée de l'enfer qui est superbe. Nous ne sommes arrivés que fort tard à <placeName>Shafouse</placeName> manque de chevaux, on nous a fait attendre très longtemps aux portes de la ville. Le lendemain matin nous sommes allés voir la magnifique chute du <placeName>Rhin</placeName>, qui nous a tous <hi rend="sic-gramm">rempli</hi> d'admiration<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p rend="footnote text"> [tr] С этого места небольшое изменение в почерке, ОИОД не успевает редактировать свои путевые заметки в виде предложений и просто переписывает то, что делала на ходу карандашом, используя длинный тире для разделения отдельных записей. </p></note>.</p><p>Baigné au dessous — <placeName>Wolfsberg</placeName> — Tour — <placeName>Constance</placeName> — <placeName>Cheinau</placeName> — bain — salle du comité — partis à 9 heures — dîné au <placeName>Frauenfeld</placeName> — joli chemin — beau vallon — <placeName>Zürich</placeName> — couché au cheval blanc — lac — partis à 7 heures jour de fête de <persName>Nalie</persName> — lac riant — <placeName>Zug</placeName> lac superbe — <placeName>Righi</placeName> — <placeName>Kusnach</placeName> — <placeName>lac des quatre cantons</placeName> de toute beauté — </p><p>&lt;51&gt;</p><p>bain — <persName>Vladimir</persName> revenu à 8 heures — <hi rend="placeName-sic-ortho">Lüzerne</hi> — <persName>Vladimir</persName> parti pour l'<placeName>Oberland</placeName> — jolie rivière que le <placeName>Reuss</placeName> — pays charmant — couché à <placeName>Zelt</placeName> — partis à 8 heures — pluie — dîné à <placeName>Herzogenbuchzee</placeName> — noce — pluie — entré à <placeName>Berne</placeName>.</p></div></div><pb n="51"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1161"><head>{1834-09-10+}</head><p><hi rend="Дата1">10 Septembre</hi></p><p>M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guinet</persName> — retour de <persName>Vladimir</persName> — son guide — vue des glaciers de la terrasse — l'<placeName>Aar</placeName> — <placeName>Neufchâtel</placeName> — moi à <placeName>Anvergnier</placeName> — M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Gagnebin</persName> — le lendemain passé à <placeName>Anvergnier</placeName> — [<anchor xml:id="Hlk522175258"/>le soir à <placeName>Lausanne</placeName>/]— M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Michel</persName> — la bonne — M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guinet</persName> — pour <placeName>Genève</placeName> — nous pour <placeName>Montreux</placeName> — mauvaise auberge, maison de campagne — partis à 7 heures — arrangements avec M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Ecztelle</persName> — bateau à vapeur — arrivée à <placeName>Genève</placeName> — M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guinet</persName> — lettres — hôtel des Bergnes —</p><p>&lt;52&gt;</p><p>courses dans les magasins toute la journée —  deux jours — repartis en bateau à vapeur — <hi rend="sic-gramm">établi</hi> dans notre cottage — campagne — voisine charmante — M<hi rend="exposant">r</hi> et M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guinet</persName> — à dos d'âne sur le <placeName>Cubli</placeName> — sur la <placeName>dent de Jaman</placeName> à <placeName>Chillon</placeName> — aux <hi rend="sic-ortho">bouhes</hi> <note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p rend="footnote text"> [tr] Описка, должно быть bouche. То же самое чуть ниже - vendange</p></note>du <placeName>Rhône</placeName> — mariage de <persName>Léonille</persName> — <hi rend="sic-ortho">vendage</hi> — les <hi rend="persName-sic-ortho">Michels</hi> — course aux <placeName>Bayes</placeName> et aux salines, départ, excellents gens à l'écu de Genève — départ pr <placeName>Chamonix</placeName> à 5 heures [/du matin] — vallée du <placeName>Maglan</placeName> — <hi rend="sic-ortho">souterain</hi> — cascade — bains — pluie — feu — <hi rend="placeName-sic-ortho">Chamouniх</hi> — bonne auberge — pluie — <persName>Vladimir</persName> — Mont <hi rend="placeName-sic-ortho">Auvert</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p rend="footnote text"> [tr] должно быть Montenvers</p></note> Nous à midi sur la mer de glace — de retour à 6 heures — le lendemain matin à 6 heures sur la Flégère — vue de toute la chaîne et de 5 glaciers — partis de <hi rend="placeName-sic-ortho">Chamounix</hi> à midi — ouragan</p><p>&lt;53&gt;</p><p>cascade — couchés à <hi rend="placeName-sic-ortho">Cluse</hi> — partis à 7 heures 1/2 — arrivés à <placeName>Genève</placeName> — commissions — achats — <placeName>Ferny</placeName> — Maison de <persName>Byron</persName>. —</p></div></div><pb n="53"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1162"><head><anchor xml:id="Hlk522178515"/>{1834-10-23+}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 23 Octobre </hi></p><p>Partis de <placeName>Genève</placeName> — pluie — arrivés à <placeName>Chambéry</placeName> à 8 heures — bonne auberge — écrit à M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guinet</persName> — mauvaise nuit — partis à 7 heures 1/2 — bon temps — point de chevaux — depuis le dîner une seule station — couché à la Grande Maison — partis à 7 heures 1/2 — neige — beau pays — froid — ancien chemin — forteresse de l’<placeName>Echillion</placeName> — lanterne — couché à <placeName>Lanselberg</placeName> — partis à 5 heures — clair de lune — neige — vue superbe — M<hi rend="superscript">t</hi> <placeName>Vanoise</placeName> — route — déjeuné sur le M<hi rend="superscript">t</hi> <placeName>Cenis</placeName> — descente superbe — diligence — <placeName>Suze</placeName> — château <hi rend="sic-ortho">royale</hi> — <placeName>Turin</placeName> — hommes qui font les </p><p>&lt;54&gt;</p><p><pb/></p><p>lits — chants. Vu la ville — opéra de <hi rend="sic-ortho">Zamba</hi><note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p rend="footnote text"> [tr] должно быть Зампа.</p></note> et ballet — partis à 8 heures — beau pays dans un nouveau genre — chaîne des <placeName>Alpes</placeName> — <hi rend="placeName-sic-ortho">Astie</hi> patrie d'<persName>Alfieri</persName> — <placeName>Ale</placeName><placeName>ss</placeName><placeName>andria</placeName> — opéra — partis à 7 heures — la calèche au couvent de <placeName>Roseo</placeName> — <persName>Michel-Ange</persName> — <hi rend="placeName-sic-ortho">Apennines</hi> — joli chemin — arrivée à <hi rend="placeName-sic-ortho">Gêne</hi> — très <hi rend="sic-ortho">belle</hi> hôtel de Londres — maison que <persName>Vladimir</persName> à habité à 4 ans — palais magnifique — quantité de tableaux — l'assomption de <persName>Guido Reni</persName> — la <hi rend="sic-ortho">Magdelaine</hi> lavant les pieds du Sauveur par Paul <persName>Veronèse</persName> et les <hi rend="persName-sic-ortho">Wandyck</hi> dans le palais Brignolli, mendiants sans nombre — belles églises — statues en bronze de <persName>Jean de Bologne</persName> très belles — surtout l'espérance. Partis à 1 heure — chemin délicieux</p><p>&lt;55&gt;</p><p>bois d'orangers — couché à <placeName>Chiaveri</placeName> — bonne auberge — partis à 6 heures ½ — voyagé toute la journée et toute la nuit — à 8 heures du matin à <placeName>Pise</placeName> — triste et <hi rend="sic-ortho">desert</hi> — <placeName>Campo Santo</placeName> — cathédrale — baptistaire — partis en voiture — louée pour <placeName>Livourne</placeName> cimetière anglois et Grec — revenus à 8 heures vu la maison où <persName>Alexandrine</persName> est née — arrivés à <placeName>Florence</placeName> à 4 heures — beaucoup de Russes — la Cathédrale superbe — l'Eglise de l'Annonciation fresques d'<persName xml:space="preserve">Andréa </persName><persName>del</persName><persName xml:space="preserve"> Sarto </persName>— casino ou ferme<unclear xml:space="preserve"> </unclear>— très belle promenade de la galerie — visité la tribune, salle de Niobée et chambre de <persName>Baroccio</persName> — sculpteur <persName>Bartolini</persName>, bel atelier — salle des cinq cents — moi je me suis trouvé mal — maux de dents — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Campani</persName> — M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Belançon</persName> — Église de la croix </p><p>&lt;56&gt;</p><p>— dans la galerie, salle des bronzes et des différentes écoles de peinture — chambre des pierres fines — Palais Pitti magnifique — 2<hi rend="superscript">de</hi> fois au palais Pitti — chapelle des Médicis — fabrique des pierres dures — derniers trois jours très tristes — partis à midi — Val <placeName>Ombro</placeName><placeName>[n/]</placeName><placeName>ze</placeName> — une vallée plus belle que l'autre — couché à une station — pays magnifique — voyagé la nuit — cris — bœufs — P<hi rend="superscript">csse</hi> <persName>Soltikoff</persName> — <placeName>Terni</placeName> — la cascade — couché à <placeName>Terni</placeName> — lendemain partis à 6 heures du matin ainsi que la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Soltikoff</persName> — <placeName>Narni</placeName> vallée superbe — dernières postes près de <placeName>Rome</placeName>, pays désert et cavernes — arrivés à <placeName>Rome</placeName>.</p></div></div><pb n="59"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1176"><head>{1834-11-00}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 20 (2).</hi></p><p><persName>Agricola</persName> — <persName>Dièse</persName> — déménagement.</p></div></div><pb n="56"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1163"><head>{1834-11-07}</head><p><hi rend="Дата1">Le 7(19) Novembre</hi></p><p>Au soir dans une maison particulière.</p></div></div><pb n="56"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1164"><head>{1834-11-08}</head><p><hi rend="Дата1">8 (20) Jeudi</hi></p><p>Vu des maisons sans en trouver une.</p><p>&lt;57&gt;</p></div></div><pb n="57"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1165"><head><anchor xml:id="Hlk522181388"/>{1834-11-09}</head><p><hi rend="Дата1">9 (21) Nov.</hi></p><p>Colonne Antonine — Panthéon — <anchor xml:id="Hlk522181306"/>église St <hi rend="sic-ortho">Ignas</hi> — Capitole</p></div></div><pb n="57"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1166"><head>{1834-11-10}</head><p><hi rend="Дата1">10 (22) Samedi</hi></p><p>Vu des maisons et choisi le palais Verospi — l'escalier de la place d'Espagne — [colonne <hi rend="sic-ortho">Trajanne</hi>/] terrasse et promenade, vue magnifique de la ville et de la place du peuple — le Forum — l'arc de <hi rend="sic-ortho">Vespasiens</hi> de Titus, toute cette partie magnifique — le [palais/] <hi rend="sic-ortho">colisé</hi> — la fontaine de Trévie — l'Eglise de S<hi rend="superscript">t</hi> Jean de L[-/até]ran — extrêmement intéressante, aqueducs et vues magnifiques sur les <placeName>Appenins</placeName>.</p></div></div><pb n="57"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1167"><head>{1834-11-11}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">11 (23) Dimanche. </hi></p><p>Château de l'ange — église de S<hi rend="superscript">t</hi> Pierre, visites sans trouver personne[s/] — villa Borguèsa.</p></div></div><pb n="57"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1168"><head>{1834-11-12}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 12 (24) Nov.</hi></p><p>Vu des maisons — S<hi rend="superscript">t</hi> <persName>Marie</persName> Majeure —</p><p>&lt;58&gt;</p><p>chapelle de <hi rend="persName-sic-ortho">Borguèses</hi> très belle — place qu'on inonde — atelier de <persName>Torvalson</persName><note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"><p rend="footnote text"> [tr] Датская орфография Thorvaldsen, итальянская Torvalson.</p></note> — statue de <persName>Maman</persName>.</p></div></div><pb n="58"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1169"><head>{1834-11-13}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 13 (25).</hi></p><p>Arrangements de maison — atelier de <persName>Catel</persName> et de <persName>Pinelli</persName> — Monte Cavallo, palais du Pape et son jardin.</p></div></div><pb n="58"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1170"><head>{1834-11-14}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 14 (26).</hi></p><p>Cherché des maisons et fait la connoissance de la Comte <persName>Gourieff</persName>.</p></div></div><pb n="58"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1171"><head>{1834-11-15}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 15(27).</hi></p><p>Choisi la maison à la Ripetta — le soir à l'opéra.</p></div></div><pb n="58"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1172"><head>{1834-11-16}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 16 (28).</hi></p><p>Vu la chapelle Sixtine — l'église de S<hi rend="superscript">t</hi> Pierre dans les fers — passé devant le palais des Césars — les temples de Vesta et de Janus — vu travailler <persName>Pinelli</persName> à une masse d'argile quand il commençoit au groupe de <persName>Pifferari</persName> — vu l'atelier de <persName>Pinelli</persName>. </p></div></div><pb n="58"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1173"><head>{1834-11-17}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 17 (29). </hi></p><p>Écrit des lettres — pas sortis </p><p>&lt;59&gt;</p><p>de la journée.</p></div></div><pb n="59"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1174"><head>{1834-11-18}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Dimanche 18 (30) </hi></p><p>L'église S<hi rend="superscript">t</hi> Charles — à la promenade de la villa Borguèse — arrivée de M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Calane</persName>.</p></div></div><pb n="59"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1175"><head>{1834-11-19}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 19 Nov. (1 Déc.).</hi></p><p>Arrangement de maison — Ponte Molle — soirée chez les <persName>Dunsenay</persName>.</p></div></div><pb n="59"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1177"><head>{1834-11-21}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 21 (3).</hi></p><p>Promenade hors des murs en passent le [t/T]ibre — soirée chez la C<hi rend="exposant">esse</hi><persName>Gourieff</persName>.</p></div></div><pb n="59"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1178"><head>{1834-11-22}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 22 (4).</hi></p><p>Visites — promenades au Forum — première soirée à la maison.</p></div></div><pb n="59"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1179"><head>{1834-11-23}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 23 (5).</hi></p><p>L'abbé <persName>Scarpelini</persName> — promenade à aqua a[c/]cetosa — vue magnifique — revenus par le Ponte Molle — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Delicati</persName> — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Fourmann</persName> — soirée chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Ludoff</persName> amb. de <placeName>Naples</placeName> où la C<hi rend="exposant">esse</hi><persName>Gourieff</persName> m'a fait faire connoissance de plusieurs dames italiennes — M<hi rend="exposant">me</hi> de <persName>Mort</persName><persName>em</persName><persName>art</persName></p><p>&lt;60&gt; </p><p> de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Lutzoff</persName> et de la C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Esterhazy</persName>.</p></div></div><pb n="60"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1180"><head>{1834-11-24}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 24 (6).</hi></p><p>Écrit et dessiné — visite de la famille <persName>Dunsenay</persName> et de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Hare</persName> — <persName>Agricola</persName> — <persName>Kiprinsky</persName> — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> — <persName>Catel</persName> le soir — <persName>Vladimir</persName> sorti — moi écrit des lettres.</p></div></div><pb n="60"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1181"><head>{1834-11-25}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 25 (7).</hi></p><p>Entendu une grande messe à S<hi rend="superscript">t</hi> Pierre — fait une tournée dans la ville — général <persName>Löwenstern</persName> — mené la petite au Monte Pincio et nous sommes allés ensuite à la Porta Pia — M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Dellicati</persName> a dîné — soirée chez les <persName>Borguèse</persName> — C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Ballon</persName>.</p></div></div><pb n="60"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1182"><head>{1834-11-26}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 26 (8).</hi></p><p>Avec M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Rochmanoff</persName> à la chapelle Sixtine, nous avons vu le Pape — visites à la P<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Massimo</persName> et à ses filles les P<hi rend="superscript">esses</hi> <persName xml:space="preserve">Del </persName><persName>Drago</persName> — <persName>Lancelloti</persName> et <persName>Cervetti</persName> à M<hi rend="superscript">e</hi> <persName>Hare</persName> et Lady <persName>Percy</persName> — Spice perdu depuis hier — soirée chez les <persName>Lutron</persName> — C<hi rend="exposant" xml:space="preserve">esse </hi><persName>Potocka</persName> —</p><p>&lt;61&gt;</p><p>ennuyés.</p></div></div><pb n="61"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1183"><head>{1834-11-27}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 27 (9).</hi></p><p>Jour de pluie — chanté avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Délicati</persName> — visite — C<hi rend="exposant" xml:space="preserve">te </hi><persName>Potocki</persName> — écrit — dessiné — soirée à la maison tous seuls.</p></div></div><pb n="61"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1184"><head>{1834-11-28}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 28 (10).</hi></p><p>Dessiné — grande promenade à pied — à dîner M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Rochmanoff</persName> son fils et le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Mestchersky</persName> — après dîner <persName>Catel</persName> et le soir d'<persName xml:space="preserve">Al </persName><persName>Potzo</persName>.</p></div></div><pb n="61"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1185"><head>{1834-11-29}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 29 (11).</hi></p><p>Écrit — dessiné promenade à pied chez <persName>Keyssels</persName> — <persName>Finelli</persName> — <persName>Wolf</persName> — soirée à la maison.</p></div></div><pb n="61"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1186"><head>{1834-11-30}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 30 (12).</hi></p><p>Le matin écrit — visite à M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>L</persName><persName>e</persName><persName>igh</persName>, P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Borghèse</persName> et M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Mortemart</persName> — M<hi rend="exposant">r</hi> D'<persName xml:space="preserve">Al </persName><persName>Potzo</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>avec sa femme chez nous — après dîner visite du C<hi rend="exposant" xml:space="preserve">te </hi><persName>Négroni</persName> — soirée chez la C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Gourieff</persName> — fait la connoissance de la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Mestchersky</persName> — de M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Karamsin</persName> et de la C<hi rend="superscript">se</hi> <hi rend="persName-sic-ortho" xml:space="preserve">Fersen </hi>— M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Möller</persName><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Zakamensky</persName>. </p><p>&lt;62&gt;</p></div></div><pb n="62"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1188"><head>{1834-12-02}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 2 (14) Déc.</hi></p><p>Les femmes de chambres à la chapelle Sixtine et moi j'ai fait la bonne, promenade à la villa Pamphilia — soirée à la maison.</p></div></div><pb n="62"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1189"><head>{1834-12-03}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 3 (15).</hi></p><p>Au Vatican et à la villa Lante avec <persName>Agricola</persName> — depuis la villa une vue magnifique de <placeName>Rome</placeName> — soirée à la maison.</p></div></div><pb n="62"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1190"><head>{1834-12-04}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 4 (16).</hi></p><p>Dessiné — écrit — promenade à cheval du côté de l’aqua a[-/cetosa] — le soir au Vatican pour voir les statues aux flambeaux — ensuite toute la société est venue prendre le thé chez nous. La C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Ferzen</persName>, la P<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Soltikoff</persName>, la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Mestchersky</persName> et M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>C</persName><persName>aramsin</persName>, les <persName>Viasemsky</persName>, M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Rochmanoff</persName> et son fils, C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Esterhazy</persName>.</p><p>&lt;63&gt;</p></div></div><pb n="63"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1191"><head>{1834-12-05}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 5 (17).</hi></p><p>Fait des visites à pied — dessiné avec <persName>Agricol</persName><persName>a</persName>, à dîner lui et le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Viasemsky</persName> — soir chez la C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Fersen</persName> et au <hi rend="sic-ortho">collisée</hi> mais sans [illisible].</p></div></div><pb n="63"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1192"><head>{1834-12-06}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 6 (18).</hi></p><p>Fête de l'Empereur — visite à <persName>Bartolomée</persName> — soirée chez la C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Gourieff</persName> très belle.</p></div></div><pb n="63"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1193"><head>{1834-12-07}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 7 (19).</hi></p><p>Dessiné — visites — <persName>Agricola</persName> — chanté — le C<hi rend="exposant">te</hi><persName>Negroni</persName> <hi rend="sic-gramm">toute</hi> l’après dîné — <persName>Vladimir</persName> est sorti chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Ludolf</hi> — moi j'ai fait de la musique.</p></div></div><pb n="63"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1194"><head>{1834-12-08}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 8 (20).</hi></p><p>Comptes — Nous avons vu le charmant tableau <persName>d'Agricola</persName>, représentant <persName>Raphaël</persName> peignant la <persName>Fornarina</persName> — soirée d'un ennui mortel chez la C<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Gourieff</persName>.</p></div></div><pb n="63"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1195"><head>{1834-12-09}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 9 (21).</hi></p><p>Toute la matinée en courses — visite à la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Viasemsky</persName>, avec le P<hi rend="exposant">ce</hi> visité l'atelier de <persName>Podesti</persName> et <persName>Ghogheti</persName> — puis chez <persName>Agricola</persName> dont le tableau est bien préférable — visité les</p><p>&lt;64&gt;</p><p>ateliers de sculpteurs — soirée plus posée — lecture du Dimanche — <persName>Vladimir</persName> a dîné chez le C<hi rend="exposant">te</hi><persName>Gourieff</persName> en est revenu à 10 heures et à dansé chez les <persName>Negroni</persName> jusqu'à minuit.</p></div></div><pb n="64"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1196"><head>{1834-12-10}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 10 (22).</hi></p><p>Écrit — visites — moi au lit avec un accès de fièvre depuis 4 heures. Le reste de la journée au lit.</p></div></div><pb n="64"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1197"><head>{1834-12-11}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 11 (23).</hi></p><p>Dessiné — leçon d'<persName>Agricola</persName> — soirée à la maison.</p></div></div><pb n="64"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1198"><head>{1834-12-12}</head><p>Mercredi 12 (24)<hi rend="italic">.</hi></p><p>Monté au Capitole, de <hi rend="sic-ortho">la</hi> <hi rend="persName-sic-ortho">Nibi</hi> nous a raconté l'ancienne ville de Rome. Ensuite nous <hi rend="sic-gramm">avons</hi> descendu au Forum où nous avons vu le temple de la concorde, celui de Jupiter tonnant et celui de la Fortune. À côté du Forum, l'arche de Trajan et de l'autre côté de la voie sacrée les prisonniers <hi rend="underline">mamertines</hi> je crois —</p><p>&lt;65&gt;</p><p>Puis le temple de Jupiter Stator. Nous sommes revenus à la maison à 5 heures 1/2 — à 2 heures 1/2 de la nuit après avoir sommeillé sur le canapé nous sommes allés avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Catani</persName> et les <persName>Viasemsky</persName> à S<hi rend="superscript">t</hi> <persName>Marie</persName> Majeur — froid vif — Nous y sommes restés debout jusqu'à 6 heures 1/2 du matin. Revenus à la maison ns ns sommes couchés pr 2 h. à 9 nous sommes partis</p><p>pour St. Pierre où la cérémonie étoit magnifique il y a eu 10,000 personnes à l'église, et il n'avoit pas de presse. Le moment où le Pape consacre <hi rend="sic-ortho">l'ostie</hi> et où les cors jouent est sublime — nous sommes revenus de là à midi et demie. Nous avons eu à dîner les <persName>Fersen</persName> <persName>Soltikoff</persName> et les D<hi rend="superscript">elles</hi> <persName>Viasemsky</persName> — après dîner les enfants <persName>Soltikoff</persName> et <persName>Fersen</persName>. </p><p>&lt;66&gt;</p><p><persName>Negroni</persName> et <persName>Nalie</persName> ont eu un arbre de Noël et se sont amusés jusqu'à 8 heures. On a pris le thé et après qu'on étoit partis le Comte d'<persName xml:space="preserve">Al </persName><persName>Potzo</persName> fait une courte visite.</p></div></div><pb n="66"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1199"><head>{1834-12-14}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 14 (26).</hi></p><p>Levée à 10 heures et demie — écrit sous la dictée de <persName>Vladimir</persName> — 2<hi rend="superscript">de</hi> course avec <hi rend="persName-sic-ortho">Nibi</hi> — commencé par le temple d'Antonin et Fausta — temple de Remus — basilique de Constantin — voie sacrée — temple de Venus et Rome — Arc de Titus — fontaine — arc de Constantin — Colisée — piédestal de la statue de Néron — revenus à la maison à 5 heures et demie — après dîner mis de l'ordre dans mes notes et ma correspondance — <persName>Alexandrine</persName> chez les <persName>Viasemsky</persName>.</p></div></div><pb n="66"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1200"><head>{1834-12-15}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 15 (27).</hi></p><p>Écrit toute la matinée — menacé <persName>Nalie</persName> de la verge — dessiné, promenade en voiture — le soir</p><p>&lt;67&gt;</p><p>au théâtre.</p></div></div><pb n="67"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1201"><head>{1834-12-16}</head><p><hi rend="data-error">Dimanche 16 (18)</hi><note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"><p rend="footnote text"> [tr] должно быть 28</p></note><hi rend="data-error">.</hi></p><p>Au Jésus à pied — cavalcade avec les <persName>Fersen</persName> au Monte Mario — <persName>Alexandrine</persName> est tombée de cheval et à échappé comme par miracle à la mort — soirée à la maison.</p></div></div><pb n="67"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1202"><head>{1834-12-17}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 17 (29).</hi></p><p>Comptes — petite leçon d'<persName>Agricola</persName> — 3<hi rend="superscript">e</hi> course avec <hi rend="persName-sic-ortho">Nibi</hi> — palais de César — jardin Mills — <hi rend="persName-sic-ortho">Nibi</hi> à dîné chez <persName>Galitzin</persName>.</p></div></div><pb n="67"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1203"><head>{1834-12-18}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mardi 18 (30). </hi></p><p>Écrit, visites — soirée chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Gourieffs</hi> — arbre pour les enfants.</p></div></div><pb n="67"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1204"><head>{1834-12-19}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 19 (31).</hi></p><p>Très occupée — mené <persName>Nalie</persName> chez le sculpteur — les <persName>Mestchersky</persName> — la petite <persName>Viasemsky</persName>, M<hi rend="exposant">r</hi> <hi rend="persName-sic-ortho">Nibi</hi>, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Wolf</persName>, <persName>Catel</persName> ont dîné. Le soir les <persName>Fersen</persName> et le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Soltikoff</persName> avec ses dessins.</p></div></div><pb n="62"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1187"><head>{1834-12-1}</head><p><hi rend="data-error">Samedi 1(13) [/Janvier]</hi><note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"><p rend="footnote text"> [tr] Должно быть декабрь. Надпись «Janvier» - карандашом в середине странциы</p></note><hi rend="italic">.</hi></p><p>Écrit — visites — <persName>Agricola</persName> à dîner — visite de la famille <persName>Negroni</persName> — le soir lu de l'Italien.</p></div></div><pb n="67"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1205"><head>{1834-12-20}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 20 [Décembre/Janvier] 34 (1 Janvier 35).</hi></p><p>Le matin chez la C<hi rend="exposant">sse</hi><persName>Gourieff</persName> — à une heure cavalcade charmante à </p><p>&lt;68&gt;</p><p>Cecilia Mettela — la fontaine d'Egérie et l'église de S<hi rend="superscript">t</hi> Paul brûlée — le soir nous avons été chez les <persName>Mestchersky</persName> — très agréable.</p></div></div><pb n="68"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1206"><head>{1834-12-21}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 21 (2).</hi></p><p>Dessiné — 4<hi rend="superscript">me</hi> course avec <hi rend="persName-sic-ortho">Nibi</hi> — les termes de Titus — bâtis sur une partie abandonnée du palais de Néron — peintures conservées — tombeau en pyramide de Caïus Sestus — cimetières des étrangers — colline des cruches cassées — Testatchio — belle vue — temple de Vesta [/temps des Emp]. — de la Fortune virile [/temps de la rep.] grand égout [/temps des Rois] et pont d'Horacius Coclès — Ponte Rotto [/papes] — maison de Rienzi [/moyen âge] — le soir visites.</p></div></div><pb n="68"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1207"><head>{1834-12-22}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 22 (3).</hi></p><p>Réveillée par un caprice de <persName>Nalie</persName> — écrit — charmante cavalcade du côté de la Porta Salaria — soirée à la maison.</p></div></div><pb n="68"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1208"><head>{1834-12-23}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 23 (4).</hi></p><p>Matinée <hi rend="sic-gramm">posée</hi> — promenade </p><p>&lt;69&gt;</p><p>à pied par la Porte Portèse — soirée à la maison.</p></div></div><pb n="69"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1209"><head>{1834-12-24}</head><p>Lundi 24 (5)<hi rend="italic">.</hi></p><p>Rien fait de toute la matinée ni de toute la journée — soirée ennuyeuse chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Gourieffs</hi>.</p></div></div><pb n="69"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1210"><head>{1834-12-25}</head><p>Mardi 25 (6)<hi rend="italic">.</hi></p><p>Écrit — visite très triste chez les <persName>Viasemsky</persName> — <persName>Paoli</persName> qui m'a pris mon tablier — grande histoire — soirée chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Hares</hi>.</p></div></div><pb n="69"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1211"><head>{1834-12-26}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 26 (7).</hi></p><p>Chez le sculpteur avec <persName>Nalie</persName> — <persName>Tenerani</persName> — <persName>Keyssels</persName> — <persName>Wolf</persName> — ateliers de peintures — bal chez les Borghèses —</p><p>j'ai beaucoup dansé — revenus à 4 heures du matin.</p></div></div><pb n="69"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1212"><head>{1834-12-27}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 27 (8).</hi></p><p>Cavalcade charmante par la porta Portise — lait et pain — soirée chez la P<hi rend="superscript">se</hi> <persName>Soltikoff</persName>.</p></div></div><pb n="69"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1213"><head>{1834-12-28}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 28 (9).</hi></p><p>Écrit — visites — promenade à pied au Monte Pincio — après dîner dessiné avec <persName>Berger</persName> — soir chanté.</p><p>&lt;70&gt;</p></div></div><pb n="70"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1214"><head>{1834-12-29}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 29 (10). </hi></p><p>Comptes — écrit — grande cavalcade du côté de Veï — dîné anglois — les <persName>Dunseny</persName>, marquis <persName>Douglas</persName> — <persName>Mestchersky</persName>, <persName>Galitzin</persName>, <persName>Krivtzoff</persName> — soirée à la maison.</p></div></div><pb n="70"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1215"><head>{1834-12-30}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 30 (11).</hi></p><p>Au Jésus pour la messe à l'église d'Araciélo — différentes courses — dans l'atelier de <persName>Bruloff</persName> — <persName>Bruloff</persName> a dîné et a dessiné jusqu'à 10 heures du soir.</p></div></div><pb n="70"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1216"><head>{1834-12-31}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 31 (12).</hi></p><p>Grande promenade à pied de l'autre côté du Tibre avec <persName>Vladimir</persName> seul — grand <hi rend="sic-ortho">picnic</hi> russe chez <persName>Spielman</persName> — bal chez nous qui a duré jusqu'à 3 heures.</p></div></div></div></body></text></TEI>