<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><!--davydova_601-1-fr--><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Journal</title><title type="mois">1833</title><author>Olga Orlova-Davydova</author></titleStmt><editionStmt><ab/></editionStmt><publicationStmt><publisher>Unpublished</publisher><availability status="restricted"><licence>CC-BY-NC-SA</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><ab/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation/><langUsage><language ident=""/></langUsage></profileDesc></teiHeader><text annee="1833"><body><div n="1833"><pb n="[73]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1688"><head>{1833-12-21}</head><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:center; ">№3 </p><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:center; ">Journal de mes journées pendant l’absence de mon ami </p><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">21 Décembre 1833</seg><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">. </seg></hi></p><p>&lt;|74&gt;</p><p>&lt;|75&gt;</p><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Jeudi </seg><seg style="font-size:12pt">21 D</seg><seg style="font-size:12pt">écembre 1833</seg></hi></p><p>J’étais triste mais très tranquille à ton départ, comme tu l’auras remarqué, cette même fermeté m’a accompagnée pendant tout le trajet de retour, je parlais avec M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Davisson</persName> et personne n’aurait dit en me voyant que mon cœur était gros. La seule personne de connaissance que j’aie vue étais le comte <persName>Tolstoy</persName> qui m’a <hi rend="sic-gramm">passé</hi> en traîneau sans me reconnaître. En me rapprochant de la maison et surtout en y entrant mon cœur se serrait de plus en plus. Après m’être arrangée pour le dîner, avoir serré mon trésor de petit billet près de mon lit pour le lire le soir, je suis allée prendre la petite pour jouer avec elle jusqu’à l’heure du dîner, afin de ne pas me laisser abattre. Ma tante<note place="foot" xml:id="ftn38" n="38"><p rend="footnote text"> После свадьбы О.И. наызвает «моей тетей» тетю Владимира, Екатерину Владимировну Новосильцеву.</p></note>, les<note place="foot" xml:id="ftn39" n="39"><p rend="footnote text"> [tr] вероятно нужно tes</p></note> trois sœurs, M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>H</persName><persName>.</persName> et sa nièce sont venues dîner. Ma tante était triste, j’ai même vu une larme sur sa joue après que je lui avais serré la main. Le dîner s’est passé fort heureusement, la principale conversation était la bienfaisance </p><p>&lt;|76&gt;</p><p>de la C<hi rend="exposant">esse</hi> <hi rend="persName-sic-ortho">Fiquelmont</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="40"><p rend="footnote text"> [tr] Dolly de Ficquemont.</p></note> Après dîner ma tante est bientôt partie avec M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>H</persName><persName>.</persName> et <persName>Alexandrine</persName>, <persName>Debor</persName><persName>h</persName><persName>a</persName>, <hi rend="persName-sic-ortho">Lisi[m/nk]a</hi> et <persName>Kitty</persName> sont restées, nous nous sommes occupées à mettre ensemble une carte d’Europe que je veux donner à <persName>Eudoxie</persName> à Noël. Vers les huit heures M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Bötiger</persName> est arrivé pour accompagner tes sœurs à la <hi rend="sic-ortho">Sieng</hi> Académie<placeName><seg style="font-size:12pt">,</seg></placeName> il était très fâché de ton départ, d’autant plus qu’il voulait te prier de lui prêter un ouvrage Anglais sur l’éclairage <hi rend="underline">de la ga[g/s]e</hi><note place="foot" xml:id="ftn41" n="41"><p rend="footnote text"> [tr] Слово исправлено, но не до конца: было gage стало gase надо gaz </p></note> je lui ai promis de chercher ce qu’il désirait parmi tes livres. A huit heures tes sœurs partaient avec M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>B.</persName> quand la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName> et <persName>Nadine</persName> sont entrées, tu vois que je n’ai pas été un moment seul et tout le temps avec des personnes qui me parlent de toi mon ami et qui s’intéressent à toi. La C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName> est partie bientôt après et nous avons commencé notre lecture avec un serrement de cœur mais tu étais présent; j’ai répété à <persName>Nadine</persName> tout ce que tu lui <hi rend="sic-ortho">fesais</hi> dire. Nous avons eu une grande pause pendant laquelle la </p><p>&lt;|77&gt;</p><p>conversation est tombée sur ta <persName>Maman</persName>, que j’aurais voulu connaître tous les jours davantage et que je révère toujours plus. Le soir quand la C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Pahlen</persName> est venue chercher <persName>Nadine</persName>, nous avons causé un moment sur différentes choses, et le sujet de quelques vers Allemands dont <persName>Nadine</persName> m’a fait part m’a paru bien joli. C’est une pécheresse qui comparait au dernier jugement et qui est effrayée en <hi rend="sic-ortho">voiiant</hi> écrit en l[]/ettres] de sang les <hi rend="sic-ortho">péchês</hi> qu’elle même avait commis, et pendant qu’elle s’en <hi rend="sic-ortho">desesperait</hi>, un ange <hi rend="sic-ortho">apparait</hi> et verse devant elle un vase contenant les larmes de repentance qu’elle avait versées, et tou[te/]s les caractères de sang se trouvent effacés. A onze heures ces dames sont parties, et c’est à présent que je vais lire mon billet. Il vient de me faire verser quelques douces larmes et je le lirai tous les soirs. </p><p>Bonne nuit mon ami, <hi rend="underline">mon âme est et sera toujours avec toi</hi>. </p><p>&lt;|78&gt;</p></div></div><pb n="[78]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1689"><head>{1833-12-22}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 22 D</seg><seg style="font-size:12pt">écembre</seg><seg style="font-size:12pt">.</seg></hi></p><p>Je me suis levée à huit heures trois quarts, après mon chocolat avalé, je suis allée prendre la petite, et en jouant avec elle, je lui ai montré ton portrait qu’elle avait l’air de reconnaître. Plus tard je me suis mise à t’écrire ma première lettre qui m’a duré jusqu’à dix heures et demie, alors je suis partie pour aller chez <persName>Maman</persName>. Je l’ai trouvé[/e] au lit souffrant d’un rhumatisme à la tête. Mes sœurs prenaient leur leçon de chant, M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Festa</persName> a essayé ma voix et demain je prends ma première leçon de chant. A midi j’étais de retour chez moi, j’ai nourri la petite, j’ai achevé ta lettre et ensuite nous sommes parties ensemble. Je suis sortie chez ma tante et la petite est retournée à la maison. <persName>Alexandrine</persName> était à sa leçon d’Allemand, je suis allée tenir compagnie à ma tante, qui m’a dit une grande vérité, en disant que c’est un bien grand soulagement à la sépara&lt;|79&gt;tion que le moyen de correspondre. <persName>Kitty</persName> et <hi rend="persName-sic-ortho">Lissi[m/nk]a</hi> sont arrivées bientôt après, j’ai déjeûné avec elles; elles m’<hi rend="sic-lex">on</hi> fait beaucoup rire en me parlant de M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Böti</persName><persName>ger</persName>; imagine toi qu’en sortant de ce concert il cri[t/e] au domestique de tes sœurs, <hi rend="underline">подай чулки,</hi> au lieu de demander leurs souliers chauds. M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Krämer</persName> est venue pendant que j’y étais et voilà encore une de ces personnes qui ne [l/s]’en vont jamais d’une fois; mais qui ont une cinquantaine de petites conversations préparatoires avant de partir. Après son départ <persName>Kitty</persName> et moi avons commencé[es/] notre première leçon d’Italien, il me paraît que je ne pourrais apprendre que peu de choses pour ton retour, cela a fait grand plaisir à <persName>Kitty</persName> de savoir que tu désirais ces leçons. <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Lissi</seg><seg style="font-size:12pt">[</seg><seg style="font-size:12pt">m/</seg><seg style="font-size:12pt">nk</seg><seg style="font-size:12pt">]</seg><seg style="font-size:12pt">a</seg></hi> voulait copier tes journaux d’Ecosse pour ses enfants<note place="foot" xml:id="ftn42" n="42"><p rend="footnote text"> Важное замечание: зачем Давидовы переписывают дневники. </p></note>, et voulait que je l’aide, mais cette entreprise est trop grande et nous l’avons laissée là. En partant de chez <persName>Kitty</persName>, j’ai vu les <persName>Cr</persName><persName>é</persName><persName>ptowitz</persName> qui montaient chez les <persName>Lubomirsky</persName>. <persName>Valentine</persName> </p><p>&lt;|80&gt;</p><p>avait été chez moi avec son oncle pendant mon absence. C'est toujours quand je rentre que je suis le plus triste, c’est froid comme un tombeau. <persName>Nadine</persName> est venue bientôt pour le dîner, nous étions à nous deux, elle m’a lu pendant le dîner des lettres de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Gagnebin</persName>. Après dîner nous avons lu Ivanhoe dont nous ne pouvions nous arracher, c’était justement le chapitre du jugement du grand maître, de l’ordre des Templiers. Nous étions toutes deux à nous désoler de ce que ce n’était pas [très/]<note place="foot" xml:id="ftn43" n="43"><p rend="footnote text"> [tr] Характерное исправление переписчиком, аккуратное зачеркивание каждой буквы по отдельности. </p></note> toi mon ami qui nous lisais cela. A huit heures nous sommes allées chez la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName> qui fait ses dévotions; nous y avons trouvé <hi rend="underline">M</hi><hi rend="exposant">r</hi><hi rend="underline" xml:space="preserve"> et M</hi><hi rend="exposant">me</hi> <persName><seg rend="underline">Timériase</seg></persName><persName><seg rend="underline">f</seg></persName> qui sont bientôt partis. La <anchor xml:id="OLE_LINK5"/><anchor xml:id="OLE_LINK6"/>C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName> était assez gai[/e] et après avoir causé de choses très peu remarquables et après avoir mangé un morceau de poisson, je me suis mise en voiture. La seule chose remarquable pour nous qui ait été dite, c’est que le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>P</persName><persName>.</persName> connait M<hi rend="exposant">r</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Смолинъ</seg></hi> avec lequel il est venu d’<placeName><seg style="font-size:12pt">Amérique</seg></placeName> à </p><p>&lt;|81&gt;</p><p><placeName><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Liverpool </seg></placeName>sur le même vaisseau. La C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>P.</persName> me montre beaucoup d’amitié. Me voici assise près de mon lit à t’écrire, <persName>Spice</persName> est à mes pieds; je vais relire ton billet cher ami, je trouve tout si froid, si vide autour de moi dans ce moment, il faut bien de la force pour être une grande âme. Adieu bonne nuit âme de mon âme.— </p></div></div><pb n="[81]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1690"><head>{1833-12-23}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Samedi 23 </seg></hi><hi rend="sic-ortho">Dec.</hi></p><p>Après avoir passé une assez mauvaise nuit, je me suis levée à huit heures moins un quart, il ne faisait pas encore jour. <persName>Nadine</persName> était venue pour voir baigner la petite, après son bain elle est allée rejoindre sa sœur qui communiait ce jour-là. Après mon déjeûner c’est à dire à neuf heures, je me suis mise à faire mon thème Italien; j’ai été interrompue par <persName>Ste</persName><persName>mpel</persName> auquel j’ai donné à relier la mort de l’ange, je suis montée dans ta bibliothèque <hi rend="sic-ortho">deserte</hi> et je lui ai remis <hi rend="sic-lex">en main propre</hi>, en lui expliquant tout, 48 exemplaires, il n’a pas voulu faire cela ici et l’a </p><p>&lt;|82&gt;</p><p>emporté chez lui après avoir compté toutes les feuilles avec <persName>François</persName> et après avoir promis de ne le montrer à personne. De la bibliothèque je suis allée voir ce que faisait la ménagère, et je l’ai trouvée occupée à arranger l’arbre de Noël. Je suis redescendue et <persName>François</persName> qui n’avait plus d’argent est venu m’apporter ses livres de comptes. Après avoir fini mon thème, j’ai joué un peu du clavecin, il était midi, <persName>Kitty</persName> est arrivée pour sa leçon, nous avons déjeûné ensemble, et elle m’a raconté une drôle d’idée de <persName>Tashima</persName>: <persName>Re</persName><persName>gine</persName> lui dit « we must be Kind to every body, et elle répond yes, yes but only not to the <hi rend="sic-lex">tigres</hi> because they are not my relations.» M<hi rend="exposant">me</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Багреновск</seg><seg style="font-size:12pt">i</seg><seg style="font-size:12pt">й</seg></hi> est venue pour un instant, et paraissait très triste et reconnaissante de l’intérêt que je lui porte. <persName>Kitty</persName> a trouvé assez de fautes dans mon thème et elle m’a donné de nouveau la même leçon à faire. La C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Cr</persName><persName>é</persName><persName>ptowitz</persName> est arrivée pendant qu’elle y était, et M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Festa</persName> moment après. <persName>Kitty</persName> est allée lui parler Italien pendant que moi j’expédiais la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>C</persName>. </p><p>&lt;|83&gt;</p><p>Ensuite j’ai pris ma leçon de chant jusqu’à trois heures. Alors j’ai fait répéter les leçons d’<persName>Eudoxie</persName> qui sont allées mieux que la dernière fois. À quatre heures j[u/e] suis allée dîner chez ma tante <persName>Navassiltzof</persName> et je les ai <hi rend="sic-gramm">trouvé</hi> mangeant déjà le poisson, M<hi rend="exposant">elle</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Калагрив</seg><seg style="font-size:12pt">o</seg><seg style="font-size:12pt">й</seg></hi>, M<hi rend="exposant">r</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">По</seg><seg style="font-size:12pt">з</seg><seg style="font-size:12pt">д</seg><seg style="font-size:12pt">юнинъ</seg></hi> et le petit <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Гриша</seg></hi> étaient les personnes de plus <hi rend="sic-gramm">exceptés</hi> la maison. On a beaucoup parlé de choses surnaturelles entre autres des <hi rend="sic-ortho">revenans</hi> des écuries.</p><p>Après dîner <persName>Alexandrine</persName> a chanté et toujours assez faux; ma tante est allée aux prières et moi je suis montée voir <persName>Théophile</persName> qui est toujours au lit. <hi rend="sic-ortho">Delà</hi> je suis partie avec <persName>Alexandrine</persName>, je suis allée prendre <persName>Nadine</persName> et nous sommes allées chez <persName>Maman</persName>. Nous les avons tous trouvés dans la chambre de <persName>Léonille</persName>, très occupés de comptes. <persName>Anatole</persName> a l’air encore assez souffrant, <persName>Victor</persName> découpait et cette découpure me rappellant toi je l’ai prié de me la donner. <persName>Wladimir</persName> est arrivé et je t’ai <hi rend="sic-ortho">rappellé</hi> à son souvenir. Le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Mathieu</persName> est aussi venu, et il a dit quelque </p><p>&lt;|84&gt;</p><p>chose qui m’a paru très singulier. Il disait qu’il avait sermoné sa belle-sœur sur ce qu’elle ne voulait pas voir la femme de <persName>Grégoire</persName> <persName>Orloff</persName>, crainte de se compromettre, tandis qu’elle voit journellement ici <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Марь</seg><seg style="font-size:12pt">я</seg> <seg style="font-size:12pt">Антоновна</seg></hi>. Mais ces [/s]crupules sont surtout singuliers quand on connait son histoire. <persName>Maman</persName> a reçu une lettre au sujet de ma sœur <persName>Eliza</persName> qui est toujours dans un état bien triste d’ineptie. Après avoir bu le thé chez <persName>M</persName><persName>aman</persName>, j’ai ramené <persName>Alexandrine</persName> chez <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Lisi</seg><seg style="font-size:12pt">[</seg><seg style="font-size:12pt">m/</seg><seg style="font-size:12pt">nk</seg><seg style="font-size:12pt">]</seg><seg style="font-size:12pt">a</seg></hi> et nous sommes revenues à la maison. Le général [d/] qui demeurait vis-à-vis de nous, vient de mourir, et on transportait justement son corps à l’Eglise, l’effet des flambeaux et de toutes ces personnes en noir faisait un effet lugubre dans l’obscurité de la nuit. Les pauvres gens qui tenaient les flambeaux couraient et sautaient pour se réchauffer ce qui donnait un air tout à fait infernal à cette scène. Nous avons lu Ivanhoe en nous arrêtant souvent pour parler, et toi mon cher <persName>Wladimir</persName> étais présent. A onze heures la C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Pahlen</persName> est venue emmener <persName>Nadine</persName>; et</p><p>&lt;|85&gt;</p><p> c’est alors le moment le plus pénible de la journée c’est celui où je te demandais toujours, «viendras-tu tout de suite mon ami? » Une fois que je suis déshabillée et assise à ma table à t’écrire, je m’imagine te parler. Tu viens d’arriver je vois où tu dois être près de <placeName><seg style="font-size:12pt">Moscou</seg></placeName> à cette heure-[i/]ci, que Dieu te donne du courage pour glisser par-dessus les choses désagréables que tu auras à rencontrer pendant ce peu de jours. Il fait plus froid ce soir, et je souffre pour toi mon bon ami, mais tu auras du courage en pensant à toute l’utilité de ton voyage. Adieu bonne nuit, mon ami, ma vie; cette nuit je crois que je puis te dire, <hi rend="sic-gramm">couches</hi>-toi en paix et dors bien. </p></div></div><pb n="[85]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1691"><head>{1833-12-24}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Dimanche 24 </seg></hi><hi rend="sic-ortho">Dec</hi><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">.</seg></hi></p><p>Je me suis levée à huit heures et demie après avoir passé une nuit très rafraîchissante. On m’a apporté la petite encore sur mon lit pour me la montrer en petites robes courtes. Il y avait quatorze <hi rend="sic-ortho">degrès</hi> de froid et je ne faisais que te suivre dans ton voyage et te </p><p>&lt;|86&gt;</p><p>plaindre de ce froid. Après avoir déjeûné avec <persName>Eudoxie</persName> je suis allée prendre la petite et j’ai joué avec elle jusqu’à dix heures et demie, mon cousin était là et mes sœurs sont arrivées bientôt avec <persName>Wladimir</persName>, <persName>Nadine</persName>, Tes sœurs <persName>Kitty</persName> et <persName>Alexandrine</persName> sont arrivées aussi presque en même temps pour aller à la messe. Nous y sommes allées en deux fois dans notre voiture à quatre places et revenus<note place="foot" xml:id="ftn44" n="44"><p rend="footnote text"> [tr] нужно либо allées… revenues либо allés revenus.</p></note> de même, et tous sont restés chez nous excepté <persName>Alexandrine</persName> et <persName>Kitty</persName> qui ont été remplacées par <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Lisi</seg><seg style="font-size:12pt">[</seg><seg style="font-size:12pt">m/</seg><seg style="font-size:12pt">nk</seg><seg style="font-size:12pt">]</seg><seg style="font-size:12pt">a</seg></hi>; <persName>Louis</persName> et <persName>Alexis</persName><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Wittgenstein</persName> sont aussi venus, je leur ai montré <unclear>Bosi</unclear><unclear>[-/</unclear><unclear>v</unclear><unclear>]</unclear><unclear>elle</unclear><note place="foot" xml:id="ftn45" n="45"><p rend="footnote text"> [tr] Bosivelle или Rosivelle – скорее всего животное, см. {1834-01-06}.</p></note> qu’ils sont trouvés superbe; ils sont partis presque aussitôt ainsi que mes sœurs. Ce n’est qu’alors que j’ai fait donner le déjeûner, car comme je n’avais pas <hi rend="sic-gramm">prévenue</hi> le cuisinier de tout ce monde, je craignais que cela ne devint un déjeûner [/h]oméopathique. La C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Cr</persName><persName>é</persName><persName>ptowiz</persName> est venue pendant que nous déjeûnions, je lui ai dit combien nous étions touchés de l’intérêt que sa mère prenait à toi [&amp;&amp;/etc. etc.] Elle m’a fait dire </p><p>&lt;|87&gt;</p><p>que je pouvais me dispenser d’aller demain à la cour. Après que <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Lisi</seg><seg style="font-size:12pt">[</seg><seg style="font-size:12pt">m/</seg><seg style="font-size:12pt">nk</seg><seg style="font-size:12pt">]</seg><seg style="font-size:12pt">a</seg></hi> et la C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>C</persName><persName>.</persName> sont parties, <persName>Nadine</persName> et moi nous nous sommes mises à lire un sermon de <hi rend="persName-sic-ortho">Bégnis</hi><note place="foot" xml:id="ftn46" n="46"><p rend="footnote text"> [tr] Réguis</p></note> sur la paix de l’âme, dont il y a des passages qui sont de toute[s/] beauté et que je veux copier ici. A peine avions nous achevé que <persName>François</persName> m’a apporté les brochures de chez <persName>S</persName><hi rend="exposant">te</hi><persName>mpel</persName>; après en avoir lu un cahier, <persName>Nadine</persName> l’a choisie et elle est extrêmement reconnaissante de ce que tu as pensé à elle. Ensuite nous avons chanté à deux voix et puis avec mon cousin «<hi rend="lang-ru">Коль славенъ Господъ во Сiонѣ</hi>». Je suis allée m’habiller et nous sommes allés chez <persName>Maman</persName>. Le Comte et la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName> y étaient déjà, <persName>Maman</persName> n’a pas dîné à table et moi j’étais à sa place, d’après la prière de <persName>Léonille</persName> le dîner a duré assez longtemps. A sept heures nous sommes partis pour aller aux prières, <persName>Victor</persName> a prié de nous accompagner ce qui m’a fait grand plaisir. Mon cousin nous a <hi rend="sic-gramm">accompagné</hi> jusqu’à l’Eglise qui était </p><p>&lt;|88&gt;</p><p>tellement pleine qu’on avait pas de place pour faire un signe de croix. Il y avait plusieurs jeunes <sic>poliçons</sic> d’officiers qui ne faisaient que parler et rire. Il y en a un d’eux qui tirait des plumes de son plumet et les <hi rend="sic-ortho">fourait</hi> dans le collet d’un homme qui était devant lui, avec un sérieux imperturbable. Tes sœurs étaient aussi aux prières; en sortant de l’Eglise le prince <persName>Grégoire</persName> <persName>Volkonsky</persName> m’a demandé de tes nouvelles et m’a très poliment fait passer dans la foule. Nous sommes revenus tous à la maison, avons pris le thé et sommes montés ensuite dans la chambre de la ménagère où était préparé l’arbre, <persName>Eudoxie</persName> était très heureuse de ses cadeaux. J’ai donné à <persName>Victor</persName> de grands <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">пряники</seg></hi> et trois volumes de <hi rend="underline">«</hi><hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">семейные</seg> <seg rend="underline">вечера</seg></hi><hi rend="underline">»</hi> dont il était très content. La nourrice a reçu un miroir et des gravures, ce qui la rendue si heureuse, qu’elle s’est prosternée tout à fait devant moi et ne pouvait cesser de me remercier pendant le reste de la soirée. </p><p>&lt;|89&gt;</p><p>M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Davisson</persName> a aussi été contente de ses cadeaux qui étaient pour ses enfants. Les femmes de chambres sont ensuite allées dépouiller l’arbre. Nous sommes redescendus, tes sœurs sont parties à neuf heures et demie et nous nous sommes mises à lire Ivanhoe <persName>Nadine</persName> et moi. À onze heures elle est partie. C’est cette heure-ci qui est sans contredit la plus heureuse et la plus tranquille de toutes mes journées, c. à. d. quand je suis déjà déshabillée, c’est tout à fait comme si je venais mettre ma tête sur ton épaule <hi rend="sic-ortho">où</hi> bien m’asseoir sur tes genoux, c’est un tel bonheur que de te faire part de tout ce qui s’est passé dans la journée. Tout ce que je vois, tout ce que j’entends doit être écrit ce soir, voilà mon idée fi[n/x]e. Comme c’est déjà long ces quatre jours qui viennent de passer, je crains le moment de ton arrivée, il me <hi rend="sic-ortho">parraît</hi> que je ne pourrai pas le supporter. O! mon ami, ma vie, reviens auprès de celle qui t’aime <hi rend="sic-ortho">commes</hi> tu crois l’aimer. Bonne nuit, je te bénis.</p><p>&lt;|90&gt;</p><p>D’un sermon de <hi rend="persName-sic-ortho">Régnis</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="47"><p rend="footnote text"> « La voix du Pasteur ou Discours familiers », par Réguis, Genève 1829, p : 241 et sqq :</p></note></p><p>C’est elle (la conscience) ah! c’est elle seule qui doit troubler notre repos, lorsque le péché la souille et l’embarrasse. Comme la paix du cœur est la compagne de la grâce qui nous sanctifie et nous unit à J. C. Mon Enfant, vous avez beau faire, tant que vous serez l’esclave du péché, vous n’aurez jamais l’esprit et le cœur parfaitement tranquilles. Vous pourrez bien vous dissiper, vous distraire et oublier dans certain[e/s] moments le malheureux état où vous êtes. Mais vous ne viendrez point à bout d’étouffer entièrement la voix de cette conscience: elle vous parlera, au moins quelquefois. Tu te couches en bonne santé; mais si tu allais mourir cette nuit. Tu vas en campagne, mais si tu allais périr en chemin; mais si le tonnerre allait t’écraser, mais si la rivière allait t’emporter. Vous le connaissez, vous le sentez ce ver qui vous pique, lorsque vous vous y attendez le moins, qui vous pique tout-à-coup dans cer&lt;|91&gt;tains moment[/s], jusqu’à vous faire battre le cœur, jusqu’à vous faire pâlir, surtout lorsque nous montons ici pour le réveiller, pour l’exciter, afin qu’ils vous morde, vous ronge vous tourmente et vous fatigue, jusqu’à ce qu’enfin vous soyez comme forcés de chercher dans la grâce de Dieu et dans votre réconciliation avec [l/L]ui, le repos de votre conscience et la paix de votre âme........</p><p><hi rend="underline">Venez au secours de mon incrédulité:</hi> Ah! que cette position est cruelle! lutter sans cesse contre la vérité; souffler de toutes ses forces contre une lumière qui embarrasse, sans pouvoir venir à bout de l’éteindre tout à fait. Je me tue de le dire et je tâche de me persuader qu’il n’y a point d’enfer, que l’âme meurt avec le corps, mais s’il y avait un enfer et si mon âme était immortelle. [L. L./]</p><p>______________</p></div></div><pb n="[91]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1692"><head>{1833-12-25}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Lundi 25 </seg></hi><hi rend="sic-ortho">Dec.</hi></p><p>Après avoir passé une assez mauvaise nuit, je me suis levée à 9 heures passées. </p><p>&lt;|92&gt;</p><p>La <hi rend="persName-lang-ru-sic-ortho"><seg rend="underline">Кул</seg><seg rend="underline">[</seg><seg rend="underline">-/</seg><seg rend="underline">т</seg><seg rend="underline">]</seg><seg rend="underline">ашева</seg></hi> est venue me <hi rend="sic-lex">féliciter avec les fêtes</hi>. Pendant que je m’habillais, j’ai aidé <persName>Eudoxie</persName> à mettre ensemble sa carte de géographie. Mon cousin est arrivé bientôt après. J’ai pris la petite et j’ai joué avec elle jusqu’à dix h. et demie. <persName>Nadine</persName> et <persName>Marie</persName> sont arrivées presque en même temps pour aller à la messe à laquelle nous n’avons pas été parce que je craignais la foule. Nous avons lu un sermon de Régnis sur Noël. <persName>Marie</persName> m’a fait plaisir en disant qu’elle aimait à venir chez moi. Après avoir déjeûné nous sommes toutes allées chez <persName>Maman</persName>. <persName>Alexandre</persName> et <persName>Wladimir</persName> y étaient. <persName>Léonille</persName> est revenue de la cour où elle avait été avec M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Frédérik</persName>; je ne l’ai jamais vue aussi belle. J’ai ramené <persName>Nadine</persName> à la maison et je suis montée chez la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName> pour la féliciter<note place="foot" xml:id="ftn48" n="48"><p rend="footnote text"> Судя по всему, в одном доме (Санкт Петербург) живут Давыдовы, Пален и Любомирские </p></note>. Ensuite je suis revenue à la maison <hi rend="persName-lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Сенька</seg></hi> est venu me <hi rend="underline">Христославить</hi> et je lui ai fait cadeau de quelques petites monnaies. Ensuite j’ai lu 3 de tes e[n/x]traits de Philosophie morale, mais je trouve cela un peu difficile. J’ai </p><p>&lt;|93&gt;</p><p>lu aussi le projet de ton voyage et de ton établissement à <placeName><seg style="font-size:12pt">Edimb</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">urg </seg></placeName>qui m’a beaucoup plu, comme c’est clair qu’il a été dicté par la <hi rend="sic-ortho">solicitude</hi>; tu as eu vraiment du bonheur dans ce qui regarde ton éducation, que Dieu en soit béni, ce sont les souffrances de ta mère qui <hi rend="sic-gramm">ton</hi> attiré cela de Lui. Je suis allée m’habiller et mon cousin, <persName>Eudoxie</persName> et moi sommes partis pour aller dîner chez ma Tante, qui a été si reconnaissante de ce que je venais dîner chez elle un jour comme celui-là. Toute la famille <persName>Dolgorouky</persName> excepté le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Serge</persName> et sa femme y étaient. Le Prince <persName>Grégoire</persName> m’a donné le bras pour aller à table, et <persName>Kitty</persName> s’est assise [/e]ntre nous deux. Cette bonne <persName>Kitty</persName> a bu avec moi à ta santé. Après dîner je suis allée tenir compagnie à <persName>Kitty</persName>, qui était allée se reposer, et là j’ai un peu soulagé mon cœur en versant quelques larmes. <persName>Alexandrine</persName> est venue avec moi, nous sommes allées prendre <persName>Nadine</persName> et sommes venues à la maison: après avoir pris le thé la conversation </p><p>&lt;|94&gt;</p><p>est devenue très sérieuse, sur les temps <hi rend="sic-ortho">d’aprésent</hi> et elle est devenue très animée comme elle l’est toujours [/quand] <persName>Alexandrine</persName> en est. A dix h. et demie <persName>Nadine</persName> est partie, <persName>Alexandrine</persName> attendait qu’on vint la prendre, comme j’étais fatiguée, je me suis <hi rend="sic-ortho">deshabillée</hi>, et comme on [/n’]arrivait pas, je lui ai donné un livre et je me suis mise à t’écrire. À minuit elle est partie, et me voici auprès de toi. La journée d’aujourd’hui était mauvais[/e] pour mon intérieur, j’avais toutes sortes d’idées tristes, il me paraissait que toi, mon plus cher ami, ne pensais plus autant à moi et ceci est plus triste que l’absence du corps…. mais assez. <persName>Kitty</persName> a rêvé cette dernière nuit que <persName>Sophie</persName> <persName>Panin</persName> était morte.</p><p>Reviens mon ami, je végète sans toi. Bonne nuit, que Dieu soit avec toi. Peut-être toi, étais-tu triste aujourd’hui? —</p><p>J’avais tout à fait oublié de te dire qu’en sortant de chez ma tante j’ai rencontré l’Amiral <persName>Greg</persName>, qui a fait un hearty shakehands avec moi, je lui ai dit que tu étais parti et que tu m’avais <hi rend="sic-gramm">chargé</hi></p><p>&lt;|95&gt; </p><p>d’un portrait de ton Grand père pour lui, ce qui a paru lui faire grand plaisir.</p></div></div><pb n="[95]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1693"><head>{1833-12-26}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Mardi 26 </seg></hi><hi rend="sic-ortho">Dec.</hi></p><p>Je me suis levée à huit heures et demie, après avoir déjeûné, j’ai appris ma leçon d’Italien, pendant laquelle j’ai été <hi rend="sic-ortho">intérrompue</hi> par la visite de M<hi rend="exposant">r</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Смолинъ</seg></hi>, qui est venu me <hi rend="sic-lex">féliciter avec la nouvelle année</hi>; je ne le comprenais pas trop bien, mais il m’a expliqué que comme c’était depuis J.-C. que nous commençons à compter, c’est bien le jour de sa naissance qui est le premier de l’année, ce qui m’a beaucoup fait rire. E[-/x]cepté ce cal[me/cul] il n’en a point fait d’autres, au contraire il était très aimable, faisait des vœux très sincères pour l’heureux voyage de «<hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">нашъ </hi><hi rend="persName-lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Владим</seg><seg rend="underline" style="font-size:12pt">i</seg><seg rend="underline" style="font-size:12pt">ръ</seg> <seg rend="underline" style="font-size:12pt">Петровичъ</seg></hi>» et il a tout à fait fait ma conquête. A onze heures j’ai exercé <hi rend="sic-ortho">monchant</hi><note place="foot" xml:id="ftn49" n="49"><p rend="footnote text"> [tr] В оригинале слова написаны почти слитно, но не более, чем в других местах.</p></note> et mon clavecin. A une heure et demie mon beau-père est arrivé, nous avons déjeûné ensemble, puis je suis allée faire une visite à la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Nesselrod</persName>. J’avais oublié de te </p><p>&lt;|96&gt;</p><p>dire qu’hier sa fille m’avait <hi rend="sic-gramm">invité</hi> de la part de sa mère à venir passer la soirée chez elle, mais ne me sentant pas assez bien, je <hi rend="sic-gramm">l’</hi>ai refusé. Elle ne m’a pas reçue ce matin et je lui ai laissé une carte. Delà je suis allée chez Maman ou j’ai trouvé toute la famille, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName> et le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Tolstoy</persName> réunis dans la chambre de <persName>Lé</persName><persName>onille</persName>. Le dernier faisait justement ses saluts pour sortir, ce qu’il a fait après m’avoir dit quelques fadaises dans son genre. Il me paraît qu’il avait monté la société, car je ne l’ai jamais vu en si bonne humeur de dire et de rire de <hi rend="sic-ortho">poliçoneries</hi>. C’<hi rend="sic-gramm">étaient</hi> au pauvre <persName>Victor</persName> qu’on les <hi rend="sic-gramm">faisaient</hi> dire, c’était pénible à voir. Je faisais une assez triste figure parmi tout ce cercle rayonnant et j’ai jugé à propos de me retirer aussitôt que possible. Je suis allée chez ma Tante <persName>Navassiltzof</persName><persName>f</persName> où j’ai trouvé <hi rend="persName-lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Васил</seg><seg rend="underline" style="font-size:12pt">i</seg><seg rend="underline" style="font-size:12pt">й</seg> <seg rend="underline" style="font-size:12pt">И</seg><seg rend="underline" style="font-size:12pt">в</seg><seg rend="underline" style="font-size:12pt">анович</seg><seg rend="underline" style="font-size:12pt">ъ</seg></hi>. Je suis allée prendre <persName>Kitty</persName> et j’ai invité M<hi rend="exposant">elle</hi> <hi rend="persName-sic-ortho">Hasterlez</hi><note place="foot" xml:id="ftn50" n="50"><p rend="footnote text"> [tr] Орфография варьируется Hasterly, Hasterley, Hasterlez</p></note> à venir dîner Jeudi chez nous. Nous sommes revenues à la maison, et j’ai <hi rend="sic-ortho">recité</hi> ma </p><p>&lt;|97&gt;</p><p>leçon à <persName>Kitty</persName> qui en a été contente ainsi que du Thème. <persName>Nadine</persName> est arrivée, j’ai envoyé notre voiture chercher M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>T</persName><persName>.</persName> et sa sœur, que j’avais engagées à dîner avec moi aujourd’hui. Nous avons dîné dans la salle, mon cousin était le seul de son genre. Après dîner <persName>Kitty</persName> et <persName>Nadine</persName> se sont occupées de musique et moi d’entretenir ces dames ce qui n’est pas difficile, car elles sont très causantes.</p><p>A sept heures je les ai fait ramener et <persName>Nadine</persName>, mon cousin, et moi avons chanté la prière de «<hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Бартнянск</seg><seg style="font-size:12pt">i</seg><seg style="font-size:12pt">й</seg></hi>». А huit heures <hi rend="sic-ortho">Mde</hi> <persName>Festa</persName> est venue, j’ai prié ces dames de passer dans l’autre chambre et j’ai commencé ma leçon. <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Lisi</seg><seg style="font-size:12pt">[</seg><seg style="font-size:12pt">m/</seg><seg style="font-size:12pt">nk</seg><seg style="font-size:12pt">]</seg><seg style="font-size:12pt">a</seg></hi> est venue bientôt après prendre <persName>Kitty</persName>. Vers les<sic xml:space="preserve"> </sic><hi rend="sic-ortho">neufs</hi> heures, j’ai fini ma leçon de chant, <hi rend="sic-ortho">M<seg rend="superscript">d</seg><seg rend="superscript">e</seg></hi> <persName>Festa</persName> est partie, nous avons pris le thé et après nous avons commencé Ivanhoe. </p><p>La C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName> est arrivée mais nous avons continué à lire. A onze heures le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Pahlen</persName> est venu pour un instant et ils sont tous partis. Et me voici à t’écrire, mon ami. Une note dans Ivanhoe </p><p>&lt;|98&gt;</p><p>m’a fait rire, elle est assez importante pour le roman. C’est au sujet de la <hi rend="sic-ortho">résurection</hi> d’Athelstane, mais je vais te la copier. «The resuscitation of Athelstane has been [en/] much criticised, as too violent a breach of probability, even for a work of such fantastic character. It was a <hi rend="underline">tour de force,</hi> to which the author, was compelled to have recourse, by the vehement entreaties of his friend and printer, who was inconsolable on the Saxon being conveyed to the tomb.» — On m’a apporté une lettre de M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Edgeworth</persName> pour toi, qui m’a causé une bien vive joie, parce que je <hi rend="sic-ortho">croyait</hi> que <hi rend="sic-ortho">s</hi>’en était une de toi. Le bonheur que j’éprouverai en recevant ta première lettre, ne peut être exprimé. Adieu mon ami, ma vie, ce ne sont pas les derniers moments de ma journée qui sont <hi rend="sic-gramm">consacrées</hi> à toi, mais toutes les heures du jour et toutes les heures de ma vie. C’est un but si doux mon cher, mon bon ami. Mon Dieu que le temps passe lentement!</p><p>Mon cousin s’est mis en devoir d’éparpiller dans les rues et sur les traîneaux d’<hi rend="translit">Is-</hi>&lt;|99&gt;<hi rend="translit">vochtchik</hi>, les brochures que tu lui as <hi rend="sic-gramm">confié</hi>, de «<hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">Пользы</seg> <seg rend="underline">от</seg><seg rend="underline">ъ</seg> <seg rend="underline">пьянства</seg></hi><hi rend="underline">»</hi></p></div></div><pb n="[99]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1694"><head>{1833-12-27}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">M</seg><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">ercredi 27 </seg></hi><hi rend="sic-ortho">Dec.</hi></p><p>Je me suis levée à huit heures et demie, pendant que je <hi rend="sic-ortho">déjeûnais</hi> entre <hi rend="persName-lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Степка</seg></hi>, avec un pain et me <hi rend="sic-lex">félicite avec la fête</hi>; je le remercie beaucoup pour le pain et j’ai le courage de lui dire, que ni toi ni moi n’aimons cet[te/] usage, parce que cela a trop l’air de mendier, je ne lui ai rien donné et le pauvre garçon est parti tout triste. Ensuite j’ai fait mon th[e/è]me italien, puis j’ai commencé une lettre pour toi mon ami. A deux heures et demie je suis allée <hi rend="sic-ortho">cherchez</hi><note place="foot" xml:id="ftn51" n="51"><p rend="footnote text"> [tr] Ошибка объясняется тем, что в этом месте переписчкик перешел на новую строчку.</p></note> <persName>Kitty</persName>, et je suis allée avec elle et <persName>Alexandrine</persName> chez les <persName>Tisenhausen</persName>, où le principal sujet de conversation était <placeName><seg style="font-size:12pt">Carlsbad</seg></placeName>. <hi rend="sic-ortho">Delà</hi> nous sommes allées chez <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Lisi</seg><seg style="font-size:12pt">[</seg><seg style="font-size:12pt">m/</seg><seg style="font-size:12pt">nk</seg><seg style="font-size:12pt">]</seg><seg style="font-size:12pt">a</seg></hi> que nous avons trouvé[/e] à sa toilette. <persName>Kitty</persName> m’a donné une partie de ma leçon d’Italien avant dîner. <persName>Nadine</persName>, la petite <persName>Danilevsky</persName> avec sa gouvernante, un petit chef de mon beau frère et toute la famille <persName>Dolgorouky</persName>, excepté le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Grégoire</persName> </p><p>&lt;|100&gt;</p><p>qui était remplacé par le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Serge</persName> sans sa femme composaient la société: le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Alexis</persName> m’a donné le bras et j’étais assise entre lui et <persName>Nadine</persName>. Après dîner je suis allée finir ma leçon d’Italien qui allait très bien. <persName>Kitty</persName> et moi avons parlé de toi ce que je ne puis jamais faire sans verser quelques larmes. Je lui disais que ce qu’il y avait de plus triste, c’était que lorsque quelque chose me réussit je ne puis pas courir t’en faire part, cela met tant de froid dans la vie, mais j’ai la consolation de t’écrire et de penser que tu le sauras une fois; mais si Dieu reprenait ce qui m’a donné! je ne survivrais pas longtemps, je crois à cela et c’est ce qui pourrait m’arriver de plus heureux. Lorsque je suis revenue au salon les dames étaient occupées à regarder des gravures, <persName>Tashima</persName> récitait des petits vers. A huit heures <persName>Alexandrine</persName>, <persName>Nadine</persName> et moi sommes allées prendre le thé chez la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName>, le C<hi rend="exposant">te</hi> était de très bonne humeur et nous racontait de très drôles d’anecdotes sur M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Laval</persName> et d’autres. À neuf heures et demie je suis revenue à la </p><p>&lt;|101&gt;</p><p>maison avec le petit cousin qui était resté chez <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Lisi</seg><seg style="font-size:12pt">[</seg><seg style="font-size:12pt">m/</seg><seg style="font-size:12pt">nk</seg><seg style="font-size:12pt">]</seg><seg style="font-size:12pt">a</seg></hi>. Comme c’est ordinairement à onze heures que je t’écris, j’ai préféré attendre cette heure-là et j’ai fait mon thème Italien. À onze heures et demie j’ai commencé le journal, vers minuit la petite s’est mise à crier et je suis allée la voir, elle s’est réveillée tout à fait et ne faisait que <hi rend="sic-ortho">sourir</hi> en me regardant et ne prenait pas le sein qu’on lui donnait. J’attends demain ou après-demain ta lettre de <placeName><seg style="font-size:12pt">Moscou</seg></placeName>, mon cher ami, je crains qu’elle ne m’ébranle; jusqu’à présent je remonte mon courage tous les jours, comme on remonte une montre, mais cette lettre pour[/ait]<note place="foot" xml:id="ftn52" n="52"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус </p></note>faire l’effet d’une chute et alors ce ne serait qu’un seul horloger qui <hi rend="sic-ortho">pourait</hi> la <hi rend="sic-ortho">reparer</hi>, ce ne serait qu’à ton retour. Je tâcherai d’être heureuse alors pour toi; pour te rendre ce bas monde un paradis, oh! que je serais heureuse si je pouvais accomplir ce <hi rend="sic-ortho">vœux</hi>, le seul qui m’occupe. Bonne nuit, mon cher <persName>W</persName><persName>ladimir</persName>. </p></div></div><pb n="[101]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1695"><head>{1833-12-28}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Jeudi 28 </seg></hi><hi rend="sic-ortho">Dec.</hi></p><p>Je me suis levée à huit heures, je suis allée </p><p>&lt;|102&gt;</p><p>jouer avec la petite pendant une demi heure, après quoi je suis venue m’habiller, <persName>Spice</persName> était de très bonne humeur et jouait comme un vrai fou. Après avoir déjeûné je me suis mise à jouer du clavecin, pendant que j’y étai[t/s] on m’anonce<note place="foot" xml:id="ftn53" n="53"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> les prêtres qui ont dit une courte prière à l’occasion des fêtes, et auxquels j’ai donné cinq roubles. Je me suis remise au clavecin pour chanter, et <hi rend="persName-lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Яхонтовъ</seg></hi> entre pour me dire de la part de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Bagrenof</persName><persName>sky</persName> qu’elle venait d’accoucher ce matin d’un fils et qu’elle était bien, c’était un vrai moment de bonheur pour moi. Après avoir déjeûné, je suis allée nourrir la petite, et après cela tout en jouant avec elle je mets mon doigt dans sa bouche et je découvre une dent, tu ne saurais croire comme j’en étais heureuse, cependant je ne veux pas <hi rend="sic-gramm">t’en</hi> écrire pour que tu en aies <hi rend="sic-gramm">le</hi> surprise. A une heure je suis allée <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">въ</seg> <seg rend="underline">свой</seg> <seg rend="underline">дом</seg><seg rend="underline">ъ</seg><seg rend="underline">,</seg></hi> comme les cochers l’ont nommé voir M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Bag.</persName> Je l’ai trouvée un peu faible mais bien cependant, elle avait l’air contente de me voir. J’ai été frappée de la propreté de la chambre et de sa personne. Après y avoir </p><p>&lt;|103&gt;</p><p>passé un quart d’heure, je suis revenue à la maison. La C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Creptovitz</persName> mère et tes sœurs K. et A. sont arrivées bientôt après. La C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Cr</persName><persName>é</persName><persName>p.</persName> m’a fort <hi rend="sic-gramm">embarrassé</hi> en me demandant à peu près de lui prêter un des Gr[u/a]net[/s] pour le faire copier par sa fille, je ne lui ai rien répondu, mais je crois cependant que je lui enverrai. Tes soeurs étaient venues me prendre pour aller faire des visites. Nous sommes allées chez la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Olga Orloff</persName>, qui ne nous a pas <hi rend="sic-gramm">reçu</hi>. Chez la P<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Youssoupoff</persName> qui nous a reçues, elle a beaucoup parlé de la famine, et m’a <hi rend="sic-gramm">dégoûté</hi> par sa saleté plus que jamais. Ensuite chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Zahar</persName><persName>j</persName><persName>evsky</persName> qui était très aimable. Puis à la maison. <persName>Kitty</persName> à <hi rend="sic-gramm">corrigée</hi> mon thème Italien, et ma Tante <persName>Navassiltz</persName><persName>of</persName><persName>f</persName>, <persName>Alexandrine</persName>, M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>H</persName> et sa mère sont arrivées pour le dîner. <persName>Kitty</persName> s’est mise à ta place à dîner. Après le dîner nous nous sommes établies près de la cheminée dans le salon jaune. Plus tard après dîner <persName>Nadine</persName> est arrivée et nous avons chanté pour ma tante «<anchor xml:id="Hlk495643828"/><hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">Коль</seg> <seg rend="underline">славленъ</seg> <seg rend="underline">Господъ</seg> <seg rend="underline">во</seg> <seg rend="underline">С</seg><seg rend="underline">i</seg><seg rend="underline">онѣ</seg></hi>». Après cela toute la société</p><p> &lt;|104&gt;</p><p>est partie et nous avons achevé Ivanhoe que nous avons bien admiré, c’est superbe. A dix heures et demie <persName>Nadine</persName> est partie, et je suis venue écrire une partie de ta lettre jusqu’à minuit, puis j’ai commencé le récit de ma journée. Je suis très fatiguée et <hi rend="sic-ortho">inquiéte</hi> pour la pauvre <persName>Marie</persName> qui n’est pas bien toujours. Adieu, bonne nuit, que sera la première nuit que nous dormirons dans les bras l’un de l’autre, que Dieu nous donne la grâce de la voir et de pouvoir vivre l’un pour l’autre, pour sa gloire, jusqu’à une vieillesse profonde.</p></div></div><pb n="[104]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1696"><head>{1833-12-29}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Vendredi 29 </seg></hi><hi rend="sic-ortho">Dec.</hi></p><p>Je me suis levée à huit heures et demie, je me sentais disposée à rien faire <hi rend="sic-ortho">parceque</hi> j’attendais une lettre de toi. <persName>Nadine</persName> est venue pour m’apporter son écharpe qu’elle avait finie. À onze heures après avoir joué avec la petite je suis allée chez <persName>Maman</persName>. M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Festa</persName> donnait leçon à mes sœurs. <persName>Maman</persName> m’a reçue assez mal <hi rend="sic-ortho">parceque</hi> je n’étais pas venue de deux jours, je lui ai dit que je</p><p>&lt;|105&gt;</p><p>n’étais pas venue parce qu’il me <hi rend="sic-ortho">parraissait</hi> qu’une figure triste ne lui faisait pas plaisir et que ne pouvant en avoir une autre, j’aimais mieux me montrer aussi peu que possible, et puisque c’était avec un serrement de cœur que j’allais là, où une personne aussi proche, ne me parlait jamais de toi et presque jamais de la petite, les deux objets les plus chers que j’aie au monde. Cela a fini mal, mais je ne veux pas confier au papier toutes mes souffrances. De chez Maman je suis allée chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Bagrenof</persName><persName>sky</persName> qui a été très contente de me voir, plus que de me vouloir, <hi rend="sic-ortho">parceque</hi> c’était moins attendu. Je suis revenue à la maison et après m’être habillée je suis allée prendre ma leçon d’Italien chez <persName>Kitty</persName>. La petite est sortie avec moi je l’ai renvoyée à la maison, en disant à M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Davisson</persName> que s’il y avait une lettre pour moi on devait me l’envoyer chez <persName>Kitty</persName> avec la voiture qui devait venir me prendre. J’avais un pressentiment de la recevoir là, car à peine avions-nous fini </p><p>&lt;|106&gt;</p><p>notre Italien, qu’on apporte ta lettre. <persName>Kitty</persName> était heureuse de son petit billet. J’ai eu un mauvais mouvement, un de ces vilains mouvements dont je voudrais être débarrassée. J’ai trouvé que tout ce qu’<sic>il y</sic><note place="foot" xml:id="ftn54" n="54"><p rend="footnote text"> [tr] пропущено слово avait.</p></note> de plus senti était pour <persName>Nadine</persName>, pas pour moi, et il me paraissait, comme l’imagination grandit tout, que tu n’étais occupé que d’elle à <placeName><seg style="font-size:12pt">Moscou</seg></placeName> ou bien plus d’elle que de moi mais je relirai encore une fois ta lettre o! mon ami, et je ne le trouverai plus. En revenant à la maison toute émue de la matinée, je trouve <persName>Nadine</persName> et la petite <persName>Cr</persName><persName>é</persName><persName>p.</persName> qui m’attendait pour le dîner. J’ai été extrêmement <hi rend="sic-gramm">contrarié</hi> de trouver la seconde, car je ne m’y attendais pas, elle n’a ne m’avait dit que vaguement qu’elle viendrait. C’est elle heureusement qui faisait les frais de la conversation. Après dîner la petite l’a occupée presque tout le temps. A huit heures elle nous a laissées à nous deux, je suis tout de suite allée chercher ta lettre et j’ai lu le passage pour elle à <persName>Nadine</persName> en omettant le seul mot de <hi rend="underline">par toi</hi>. Ensuite nous </p><p>&lt;|107&gt;</p><p>avons pris le thé et marché par les chambres en parlant de ma famille, plus tard nous avons lu un fragment du <hi rend="sic-ortho">chapître</hi> sur le bonheur de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName><seg rend="underline">Necker</seg></persName>. Nous nous proposons de lire cet ouvrage. Je ne puis te cacher que je me sens malheureuse et qu’une seule idée me retient à cette vie, c’est celle que si je mourrais, tu saurais combien tu aurais pu jouir de moi et de mon amour pour toi; tu aurais vu toute la réalité de bonheur que tu aurais pu avoir sans penser toujours à des romans pour te faire un bonheur factice. Bonne nuit, mon plus cher but, que Dieu te ramène auprès de moi, tu verras que toutes ces idées m’auront <hi rend="sic-gramm">quitté</hi>. </p></div></div><pb n="[107]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1697"><head>{1833-12-30}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Samedi 30 </seg></hi><hi rend="sic-ortho">Dec</hi><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">.</seg></hi></p><p>Je me suis levée à huit heures et demie. Après le déjeûner j’ai écrit un billet à <persName>Louis</persName> <persName>Wittgenstein</persName> au sujet des mérinos ou plutôt des bergers; <persName>Nadine</persName> est arrivée pour un moment pour me lire les lettres de ses sœurs où il n’est question que de toi. Après qu’elle est partie j’ai fait mon thème Italien. J’ai beaucoup pleuré toute </p><p>&lt;|108&gt;</p><p>la matinée, ce qui m’est arrivé pour la première fois depuis ton départ. <persName>Kitty</persName> m’a encore trouvée toute en larmes et m’a grondée. Elle m’a donné à lire ta lettre à elle, où tu parais bien triste. </p><p>J’ai pris ma leçon d’Italien avec elle. J’ai nourri la petite et nous sommes allées déjeûner avec mon cousin et <persName>Eudoxie</persName>. M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Festa</persName> est arrivée pendant ce temps et j’ai pris d’elle une leçon qui m’a fort amusée. Je suis allée m’habiller à trois heures et demie et je suis partie avec mon cousin dans la voiture à deux places attelée de nos chevaux. Je l’ai amené chez ma Tante, <persName>Alexandrine</persName> est venue le remplacer et nous sommes allées dîner chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Pahlens</hi>. M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Krouglikoff</persName>, les <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">домашн</seg><seg rend="underline">ie</seg></hi> et nous deux composaient toute la société. Le dîner était assez silencieux et sérieux. Après dîner, je suis allée voir <persName>Anatole</persName> et <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">S</seg><seg style="font-size:12pt">h</seg><seg style="font-size:12pt">[</seg><seg style="font-size:12pt">-/</seg><seg style="font-size:12pt">ouc</seg><seg style="font-size:12pt">]</seg><seg style="font-size:12pt">h</seg><seg style="font-size:12pt">o</seg><seg style="font-size:12pt">n</seg></hi> au bain. Le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Pahlen</persName> a joué toute sorte de <hi rend="sic-ortho">fraguements</hi> d’opéra d’oreille, très agréablement, ensuite il a joué avec pouf comme un enfant. A sept heures moins un quart je suis partie avec <persName>Alexandrine</persName> pour aller chez <persName>Maman</persName>, </p><p>&lt;|109&gt;</p><p>où j’ai trouvé <persName>Marie</persName> très souffrante, je suis très <hi rend="sic-ortho">inquiéte</hi> pour elle. Le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Mathieu</persName> est arrivé bientôt après, ce dont j’étais très contente, premièrement <hi rend="sic-ortho">parceque</hi> je lui ai tout de suite fait ta commission au sujet des chevaux; secondement <hi rend="sic-ortho">parceque</hi> j’étais plus à mon aise. La conversation était presque tout le temps <sic>du</sic> bal d’<persName>Anitchkoff</persName> où <persName>Léonille</persName> n’a pas été. Après avoir pris le thé, j’ai ramené <persName>Alexandrine</persName> chez <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Lisi</seg><seg style="font-size:12pt">[</seg><seg style="font-size:12pt">m/</seg><seg style="font-size:12pt">nk</seg><seg style="font-size:12pt">]</seg><seg style="font-size:12pt">a</seg></hi> et je suis allée prendre <persName>Nadine</persName>. Revenues à la maison, elle a pris le thé et j’ai joué du clavecin. A onze heures elle est partie, mais je ne pouvais pas encore me retirer et j’ai continué à jouer jusqu’à minuit, ce qui m’a mis beaucoup de calme dans l’âme et ce n’est qu’à minuit passé que j’ai commencé à te faire le rapport de la journée. Dors bien, mon ami, pense à moi, Dieu sait où tu te trouves à cette heure-ci, arrêté à <hi rend="sic-gramm">quelques stations</hi>, ne trouvant pas de chevaux, tu ne te fais pas d’idée, comme je me représente toi dans des positions <hi rend="sic-lex">impatientantes</hi>, gelant et affamé. Mon ami que tu seras heureux de revenir</p><p>&lt;|110&gt;</p><p>dans tes foyers !</p><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">183</seg><seg style="font-size:12pt">4</seg></hi></p></div></div><pb n="[110]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1698"><head>{1833-12-31}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Dimanche 31 </seg></hi><hi rend="sic-ortho">Dec.</hi><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> 1 J.</seg></hi></p><p>Je ne me suis levée qu’à dix heures, pendant que j’étais encore au lit on m’a apporté la petite qui a montré beaucoup de preuve d’intelligence en voulant reboucher [d’/]un flacon. A dix heures et demie <persName>Nadine</persName> est arrivée et bientôt, <persName>Léonille</persName>, <persName>Anatole</persName> et <persName>Victor</persName>. Nous sommes tous allés à l’Eglise de la poste, où toute la messe n’a pas <hi rend="sic-gramm">durée</hi> plus d’une <sic>demi</sic><sic>e</sic> heure. Après avoir <hi rend="sic-lex">jeté</hi> tout le monde chez nous, je suis allée chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Bagrenof</persName><persName>sky</persName>, qui m’a parlé des révoltes qui étaient causées par [s/l]a famine et qui m’<hi rend="sic-ortho">inquiettent</hi> beaucoup pour toi, mon bon ami. En revenant à la maison, j’ai trouvé <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Lisi</seg><seg style="font-size:12pt">[</seg><seg style="font-size:12pt">m/</seg><seg style="font-size:12pt">nk</seg><seg style="font-size:12pt">]</seg><seg style="font-size:12pt">a</seg></hi>, qui m’a beaucoup <hi rend="sic-gramm">engagé</hi> à faire venir <persName>Morut</persName>. Après son départ et celui de <persName>Léonille</persName> et de mes frères, nous avons lu avec <persName>Nadine</persName> un sermon de <hi rend="persName-sic-ortho">Regnis</hi> sur le peu d’effet des paroles de l’écriture. Ensuite nous avons arrangé mon <hi rend="translit">cacochnik</hi> avec les diamants; je suis allée m’habiller à trois heures et demie; j’ai ramené </p><p>&lt;|111&gt;</p><p><persName>Nadine</persName> chez elle, et je suis allée chez <persName>Maman</persName>. J’y ai trouvé le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Vias</persName><persName>emsky</persName> et le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Mathieu</persName>, <persName>Nadine</persName>, la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName> et le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Tolsto</persName><persName>y</persName> sont arrivés plus tard; <persName>Marie</persName> était couchée mais mieux qu’hier cependant. <persName>Maman</persName> était très inquiète de ce qu’il y avait treize person[nes/nes]<note place="foot" xml:id="ftn55" n="55"><p rend="footnote text"> [tr] Исправление связано с переносом с одной строки на другу. Сначала было написано person и на другой строке nes, затем nes зачеркнули от дописали к началу слова.</p></note> à table. Le C<hi rend="exposant">te</hi> <persName>Mathieu</persName> m’a donné le bras et j’étais entre lui et M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName>. Le dîner m’a paru particulièrement vide et triste. Tout de suite après dîner <persName>Nadine</persName> et moi sommes allées à l’Eglise de l’ancien palais Michel où nous avons trouvé <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Lisi</seg><seg style="font-size:12pt">[</seg><seg style="font-size:12pt">m/</seg><seg style="font-size:12pt">nk</seg><seg style="font-size:12pt">]</seg><seg style="font-size:12pt">a</seg></hi> et <persName>Alexandrine</persName>. La vue qu’on a en montant l’escalier extérieur de ce palais nous a extrêmement plu. A sept heures nous sommes allées chez <persName>Kitty</persName>, ma Tante n’était pas à la maison. A huit heures nous voulions aller avec la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Pahlen</persName> à un concert chez les <persName>Wielhorsky</persName>, mais cette dernière ne se sentait pas bien, nous sommes restées pour le thé chez elle. Son mari était touchant par ses soins pour elle et faisait de la peine à voir par son inquiétu-&lt;|112&gt;de. A dix heures nous sommes allées chez <persName>Maman</persName> où nous les avons trouvés autour du lit de <persName>Marie</persName> à préparer les <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">повойники</seg></hi><hi rend="underline">.</hi> J’ai fait ta commission au sujet des chevaux de selle à <persName>Alexandre</persName>. J’étais d’une tristesse si profonde et si forte que le moindre petit mot aurait pu me faire éclater en sanglots. A onze heures on s’est mis à un souper dans la chambre de <persName>Léonille</persName>, je craignais comme tout le moment de mi[eux/nuit]; toute la société a bu à ta santé, ce qui m’a fait grand plaisir. A minuit et demie, après avoir bu du <hi rend="sic-ortho">ponche</hi>, nous sommes parties. J’ai ramené <persName>Nadine</persName>, et suis revenue à la maison. A une heure j’ai commencé à t’écrire, il est deux heures moins un quart, je tombe de <hi rend="sic-ortho">someil</hi> et je ve[nu/ux] encore lire ton billet. J’ai fait bien des <hi rend="sic-ortho">reflexions</hi> sur cette nouvelle année. Dieu donne que ce soit notre dernière séparation jusqu’à la mort. Mon bon, cher ami. <hi rend="lang-ru">Когда обниму я тебя, когда задушу поцелуями моего милейшего и единственного друга. Прощай, моя душа, моя жизнь.</hi> </p><p>&lt;|113&gt;</p></div></div></div></body></text></TEI>