<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><!--davydova_601-2-fr--><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Journal</title><title type="mois">1849</title><author>Olga Orlova-Davydova</author></titleStmt><editionStmt><ab/></editionStmt><publicationStmt><publisher>Unpublished</publisher><availability status="restricted"><licence>CC-BY-NC-SA</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><ab/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation/><langUsage><language ident=""/></langUsage></profileDesc></teiHeader><text annee="1849"><body><div n="1849"><pb n="177"/><div type="book" n="601-2"><div order="2640"><head>{1849-09-19}</head><p><placeName>Tzarskoe Selo</placeName><hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> 19 Septembre 1849</hi></p><p>En quelle lieu ne t’<hi rend="sic-ortho">est</hi> tu pas prostituée, âme impudique, et livrée à tous les désirs de ton coeur? Tu étais comme exposée dans les chemins publics et il n'y avait créature aucune qui ne captivât ton coeur. Te répéterai-je tes vengeances, tes envies, tes haines secrètes, ton ambition à laquelle tu sacrifiais tout. Reviens donc du moins dorénavant, appelle moi, mon père, mon époux et le conducteur de ma virginité.</p><p>Pourquoi veux-tu toujours t'éloigner de moi comme une femme courroucée et veux tu persister dans ton injuste colère? Tu as dit que tu ferais mal, tu t'en es vanté, et tu l'as fait et tu l'as pu.</p><p>Je t'ai abandonnée à tes voies. <hi rend="underline">Reviens infidèle, et je ne détournerai pas mes yeux de toi</hi>; parce que je suis le Saint, dit le Seigneur et ma colère ne sera pas éternelle. <hi rend="sic-ortho">Connait</hi> seulement ton in[/i]qui[é/]té, et que tu </p><p>&lt;178&gt; </p><p>as prévariqué contre le Seigneur. </p><p>Il n'y a point d'arbre feuillé de la forêt qui ne soit temoin de ta honte; il n'y a point de vain plaisir qui ne t'ait déçu, et tu ne m'as point écouté, dit le Seigneur. Convertissez vous enfants rebelles, convertissez vous.</p><p>Revenez à la maison paternelle, enfants prodigues on vous rendra votre premiere robe. Revenez, enfants désobeissants, revenez épouses infidèles, parce que je suis votre <hi rend="sic-ortho">epoux</hi>. Est-ce ma volonté que l'impie périsse et non pas qu'il se convertisse et qu'il vive? Convertissez-vous, faites pénitence, et votre pêché ne tournera pas à ruine. Eloignez de vous toutes vos prévarications et vos désobéissances, et faites vous un coeur nouveau et un nouvel esprit. Non, je ne veux point la mort du pécheur, dit le Seigneur Dieu, revenez et vivez. C'est moi, c'est moi-même qui efface vos iniquités pour l'amour de moi-même et pour contenter ma bonté; et je ne me ressouviendrai </p><p>&lt;179&gt; </p><p>plus de vos pêchés. Seulement souvenez-vous de moi. Avez-vous de quoi justifier vos ingratitudes, après que je vous ai pardonné tant de fois. J'ai effacé comme un nuage vos iniquités; j'ai dissipé vos pêchés comme le soleil dissipe un brouillard. Pécheurs retournez à moi parce que je vous ai rachetés. Autant le ciel est élevé au dessus de la terre; autant a-t-il exalté et affermi ses miséricordes; autant le levant est loin du couchant, autant a-t-il éloigné de vous vos iniquités. Comme un père a pitié de ses enfants, ainsi Dieu a pitié de vous, parce qu'il connait nos faiblesses et de quelle masse nous sommes pétris. Nos jours s'en vont comme une herbe et tombent comme une fleur, et notre âme, plus fragile encore que notre corps, n'a point de consistance.</p><p style="text-align:right;"><hi rend="sic-ortho">Elevations</hi> à Dieu de tous les mystères de Bossuet.</p><p>&lt;180&gt;</p><p>1844</p></div></div></div></body></text></TEI>