<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><!--davydova_219_92-03-fr--><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Journal</title><title type="mois">1830</title><author>Olga Orlova-Davydova</author></titleStmt><editionStmt><ab/></editionStmt><publicationStmt><publisher>Unpublished</publisher><availability status="restricted"><licence>CC-BY-NC-SA</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><ab/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation/><langUsage><language ident=""/></langUsage></profileDesc></teiHeader><text annee="1830"><body><div n="1830"><pb n="1"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-2"><div order="1022"><head>{1830-04-03}</head><p><placeName>Marino</placeName> <hi rend="Дата1">3 avril 1830</hi> </p><p>Prière pour les jeunes filles.</p><p>Mon Dieu! Toi que j'adore comme le Créateur, le souverain Maître du monde, et que j’invoque comme le meilleur des Pères! je te rends grâce de toutes les faveurs que tu m’as accordées jusqu’à présent, [/l’âge de 15 ans]. Tu as protégé mon enfance, tu as environné ma jeunesse de secours et d’instructions pour éclairer mon esprit, et pour former mon cœur à la vertu. Tu m’as reçue dans ton alliance et à la <hi rend="sic-ortho">comunion</hi> de ton divin fils notre Sauveur. O Dieu! je suis attachée à ta loi, j’ai conclu que ma position étoit de garder tes commandements. Ne permets pas que je me laisse enlever la bonne part que j’ai choisie. Je suis à Toi, Seigneur, soutiens moi suivant ta parole! C’est avec crainte et tremblement que j’envisage le monde où je vais entrer; ses <hi rend="sic-ortho">ecueils</hi>, ses tentations, </p><p>&lt;1v&gt;</p><p>ses pièges! Bien loin de me prévaloir de ma liberté pour marcher comme mon cœur me mène, fais qu’une sage défiance de moi-même me garde des dangers où je vais être exposée; conserve moi le conducteur de ma jeunesse et je serai docile à ses avis. Surtout, o mon Dieu! sois toi même mon guide ; ne t’éloigne pas de moi, soutiens-moi par ta grâce puissante et la séduction n’aura aucune prise sur moi; je détournerai mes yeux des vanités du monde et je garderai mon cœur de ses convoitises, ma parure sera la modestie, l’honnêteté, l’innocence ; aucun motif terrestre ne pourra me faire oublier les intérêts de mon âme et la promesse que je te fais d’être fidèle à tes lois. Fais que je trouve dans des occupations honnêtes les ressources qui me sont nécessaires, et l’amour du travail me <hi rend="sic-ortho">preservera</hi> des tentations et de l’oisiveté. — Me tenant en garde contre toute liaison qui pourroit </p><p>&lt;2&gt;</p><p>Corrompre mes principes, <hi rend="sic-ortho">alterer</hi> la pureté de mes <hi rend="sic-ortho">sentimens</hi>, je prendrai pour compagnes les personnes sages et vertueuses, elles seront les garants de ma vertu.</p><p>Que si je venois à m’écarter par surprise, ou par foiblesse de mes devoirs, fais-moi sentir ma faute, ramène moi promptement à Toi, que j’éprouve ta grâce; fais-moi revivre selon ta miséricorde. O mon Dieu, mon tendre Père! Tu vois le désir de mon cœur, réponds à ma voix, ajoute à ces grâces tout ce que tu sais [mettre/m’être] avantageux pour la vie présente: je m’abandonne à ta Providence; mais dans quelqu’état que tu veuilles me placer, fais que, toujours soumise à ta volonté sainte, ma vie soit exempte de tâches et de reproches et que je puisse, en tout <hi rend="sic-ortho">tems</hi>, dans toutes les circonstances, me reposer avec confiance sur ton amour. Amen !</p><p>&lt;3&gt;</p></div></div><pb n="1"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-3"><div order="713"><head>{1830-08-14+}</head><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:center; ">Journal de mon voyage à <placeName><seg style="font-size:12pt">Kamenka</seg></placeName>, en <hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">1830</seg></hi>.</p><p>&lt;2&gt;</p><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">14 A</seg><seg style="font-size:12pt">oût 1830</seg></hi></p><p>Nous partîmes de <placeName><seg style="font-size:12pt">Marino</seg></placeName> à 3 1/2 après-midi; le temps étoit couvert, il pleuvoit; vers le [/soir] il s’<hi rend="sic-ortho">eleva</hi> il fit très beau. Nous arrivâmes bientôt à <placeName><seg style="font-size:12pt">[B/</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">R</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">]</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">ilsk</seg></placeName> qui me <hi rend="sic-ortho">parrut</hi> denouveau très-joli. On nous fit changer de chev[v/]aux chez M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Hofma</persName><persName>n</persName>, qui nous reçut bien; quoiqu’il fut extrêmement embarrassé. </p><p>&lt;2v&gt;</p><p>Nous arrivâmes à <placeName><seg style="font-size:12pt">Kroupetz</seg></placeName> à 8 heures du soir, le lac qui est près du <hi rend="underline">Господскiй домъ,</hi> est très beau. Nous couchâmes là dans une très bonne maison. [Le lendemain/] </p><p><hi rend="Дата1">15 —</hi> Le lendemain nous partîmes à 6 heures. Tous les environs de ce village sont charmants, beaucoup de bois. Nous avons passé[s/] par <placeName><seg style="font-size:12pt">Kozino</seg></placeName> </p><p>&lt;3&gt;</p><p>et <placeName><seg style="font-size:12pt">Gorodischi</seg></placeName>, qui sont de jolis villages, à <hi rend="underline" xml:space="preserve">nous </hi><hi rend="sic-gramm"><seg rend="underline">appartenants</seg></hi>. Nous avons vu beaucoup de Bohémiens campés dans les bois.</p><p>En passant par <placeName><seg style="font-size:12pt">Gloukof</seg></placeName> qui est une jolie ville, j’ai été étonnée de voir déjà des Juifs, presque toutes les femmes avoient de grands turbans [-/ce] qui avec leurs jolies figures alloit très bien. Après <placeName><seg style="font-size:12pt">Glouko</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">f</seg></placeName> le pays est très joli. </p><p>&lt;3v&gt;</p><p>Nous avons marché pendant 7 verstes. A <placeName><seg style="font-size:12pt">Touligolova</seg></placeName> nous avons changé[s/] de chevaux, rien de remarquable. Nous n’avons fait que passer à <placeName><seg style="font-size:12pt">Korolovetz</seg></placeName><placeName xml:space="preserve"> </placeName>que l’on peut <hi rend="sic-ortho">appeller</hi> un grand et beau village. Après [/cette ville] nous avons fait 18 verstes [à/en] moins d’une heure, nous <hi rend="sic-gramm">avons</hi> passé par <placeName><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Altinovka</seg></placeName>, rien de remarquable. </p><p>&lt;4&gt;</p><p>Avant d’arriver à <placeName><seg style="font-size:12pt">Batourin</seg></placeName> [la/le] [vue/pays] est jolie, depuis le lac[k/] que l’on passe. L’on remarque le nouveau château <persName>Rasoumovsky</persName>, qui est bien situé, mais l’architecture ne me <hi rend="sic-ortho">plait</hi> pas beaucoup. La ville elle même n’est pas du tout jolie. Le même soir nous allâmes jusqu’à <placeName><seg style="font-size:12pt">Borsna</seg></placeName>, où nous cherchâmes longtemps </p><p>&lt;4v&gt;</p><p>un logement propre, à la fin nous entrâmes dans une maison extrêmement propre où nous passâmes la nuit. </p></div></div><pb n="4v"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-3"><div order="714"><head>{1830-08-16}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">16 — </seg></hi></p><p>Nous partîmes à pied de très bonne heure, la ville est jolie. Après cette ville nous avons fait 20 verstes à l’heure et nous sommes arrivés à <placeName><seg style="font-size:12pt">Kamarevka</seg></placeName>, qui est un joli village. </p><p>&lt;5&gt;</p><p>Après cette poste [N/n]ous arrivâmes à <placeName><seg style="font-size:12pt">N</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">é</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">jin</seg></placeName>; nous n’avons pu voir le beau de la ville, car le grand chemin passe par de mauvaises rues. En passant par <placeName><seg style="font-size:12pt">Nossovka</seg></placeName> nous [/nous] <hi rend="sic-ortho">arretâmes</hi> pour manger. C’étoit très curieux de voir une quantité de cosaques, avec leurs figures noires et leurs grandes moustaches, qui faisoient halte, il y avoit aussi quelque femmes, avec de grands </p><p>&lt;5v&gt;</p><p>voiles, qui les drapoient très gracieusement, cela faisoit tout à fait tableau. </p><p>Après la poste de <placeName><seg style="font-size:12pt">Kozari</seg></placeName> il y a beaucoup de sable et de forêts, ce sont des postes très enuyeuses<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note>. Nous [/n’]avons fait que passer par <placeName><seg style="font-size:12pt">Kozeletz</seg></placeName>. Où l’<persName>Empereur</persName> avoit [passé/été] tout ré[-/cem]ment pour voir une revue. Nous arrivâmes enfin </p><p>&lt;6&gt;</p><p>à <placeName><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Bravari</seg></placeName>, la dernière poste, elle n’est qu’à 17 verstes [de/avant] <placeName><seg style="font-size:12pt">Kief</seg></placeName>. [de cette ville/]Nous pensions pouvoir y arriver encore avant minuit, aulieu de cela nous restâmes quatre heures dans les sables et dans les forêts, au milieu d’une nuit [déjà/] sombre, car la lune étoit déjà couchée et le jour ne pa[r/]roissoit pas encore. </p><p>&lt;6v&gt;</p><p>Enfin nous arrivâmes sur le grand pont de<placeName><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Kief</seg></placeName> à trois heures du matin. Tout étoit tranquille et silencieux dans l’antique ville. À l’auberge de Londres tout le monde dormait. On nous mena dans un tout petit appartement car tout l’hôtel étoit occupé, nous étions extrêmement fatigués. </p><p>&lt;7&gt;</p><p>Je crois que nous réveillâmes tous nos voisins, par le bruit que l’on fit en arrangeant nos lits de voyage. Cela ne les empêcha[t/] pas cependant d’être extrêmement aimables pour nous, car le matin jusqu’à dix heures il n’y eut [pas/] le moindre bruit. No[n/s] voisins étoient le gouverneur général de <placeName><seg style="font-size:12pt">Moscou</seg></placeName> M<hi rend="exposant">r</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:12pt">Шульгинъ</seg></hi> et encore d’autres M<hi rend="exposant">rs</hi>.</p><p>&lt;7v&gt;</p></div></div><pb n="7v"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-3"><div order="715"><head>{1830-08-17}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">17 </seg></hi>— </p><p>Nous eûmes encore le temps d’aller à la messe, c’étoit un Dimanche. Nous entrâmes dans la Cathédrale qui est l’Eglise du couvent de <hi rend="underline">Lavra</hi>; il y avoit une telle foule, que de crainte de [-/nous] perdre, nous nous tenions l’une l’autre par la robe. Arrivés enfin près de l’autel, nous ne </p><p>&lt;8&gt;</p><p>[/pûmes] rester un moment en repos, car les mendiants [/tout contrefaits et dégoûtants] viennent vous prendre par les pieds, <hi rend="sic-gramm">d’autre</hi> qui sont aveugles se placent devant vous [/en répétant sans cesse leur demande], c’est un grand désagrément, qui assurément empêche beaucoup de personnes de [ne pas/] venir à l’église. Après le dîner nous avons été voir </p><p>les souter[/r]ains que je connoissois déjà. Delà nous avons été voir </p><p>&lt;8v&gt;</p><p>l’Eglise de <persName>S</persName><hi rend="exposant">te</hi><persName xml:space="preserve"> Sophie</persName> où est exposée la <persName>S</persName><hi rend="exposant">te</hi><persName xml:space="preserve"> Barbe</persName> et où l’on achète toujours des bagues de petites croix. Le soir nous avons encore été nous promener dans le jardin Impérial, où il y avoit assez de monde.</p></div></div><pb n="8v"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-3"><div order="716"><head>{1830-08-18}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">18 </seg></hi>— </p><p>Nous partîmes de <placeName><seg style="font-size:12pt">Kief</seg></placeName> le matin à 7 heures, le pays est extrêmement pittoresque [/après cette ville]  assez <hi rend="sic-ortho">e[l/]levé</hi> </p><p>&lt;9&gt;</p><p>et très boisé. <placeName><seg style="font-size:12pt">Véta</seg></placeName> qui est un joli village, est la première poste après <placeName><seg style="font-size:12pt">Kiev</seg></placeName>. Nous arrivâmes à <placeName><seg style="font-size:12pt">Vassilek</seg></placeName> qui est une jolie petite ville. Pendant qu’on changeoit de chevaux, nous entendîmes dans le lointain une jolie musique militaire. Lorsque nos [/chevaux] furent attelés, nos gens n’étant pas encore prêts, nous fîmes avancer la voiture près de l’endroit où </p><p>&lt;9v&gt;</p><p>l’on jouoit, le maître de chapelle voyant que nous nous étions placés plus près pour mieux entendre, fit jouer un air après l’autre; ses musiciens jouent vraiment très joliment. Nous arrivâmes à <placeName><seg style="font-size:12pt">Belotzerkof</seg></placeName> qui est une jolie petite ville <hi rend="sic-ortho">apartenant</hi> à la Comtesse <persName>Branitzki</persName>. Nous nous <hi rend="sic-ortho">arretâmes</hi> devant le marché pour acheter des pommes. Dès que notre voiture </p><p>&lt;10&gt;</p><p>s’est arrêtée, [voilà qu’] une foule de Juifs accourent, en criant chacun qu’ils avoient de superbes marchandises, nous fûmes obligés de partir pour qu’ils nous laissassent tranquilles. Après <placeName><seg style="font-size:12pt">Belotzerkof</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">f</seg></placeName> on passe à côté de la [superbe/belle] campagne d’<placeName><seg style="font-size:12pt">Alexandri</seg></placeName>, qui appartient aussi à la C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Branitzki</persName>. On la voit du chemin, comme la C<hi rend="exposant">esse</hi> y étoit elle-même nous n’avons voulu </p><p>&lt;10v&gt;</p><p>nous y arrêter. Mais de la grande route on en voit déjà assez pour s’imaginer comme c’est joli. </p><p><hi rend="placeName-lang-ru">Сквира</hi> est une jolie petite ville, nous l’avons presque toute traversée à pied. Enfin nous arrivâmes à <placeName><seg style="font-size:12pt">Marozovka</seg></placeName> qu’il faisoit déjà nuit, on nous mena longtemps par le village pour [nous montrer/]chercher un logement. </p><p>&lt;11&gt;</p><p>A la fin le postillon demande si nous ne voulons pas aller chez le <hi rend="translit">Pamechtchik</hi> du village. Il nous mène devant une très jolie maison en pierre. On fait demander au maître s’il permet d’entrer? Il fait dire qu’il seroit bien content, mais que sa maison n’est pas achevée. C’est égal: nous forçons la porte. Nous [nous/nous] établissons dans le salon, qui </p><p>&lt;11v&gt;</p><p>est très élégant, tous nos lits de voyage, nous nous couchons, et le lendemain après un bon déjeûner nous partons à six heures. C’étoit un Polonais un M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Lioubovitzki</persName>. </p></div></div><pb n="11v"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-3"><div order="717"><head>{1830-08-19}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">19</seg></hi> — </p><p>Nous arrivâmes à <placeName><seg style="font-size:12pt">Toultchin</seg></placeName> à cinq ou six heures après-midi. Nous n’avons pas voulu nous arrêter devant le château<placeName xml:space="preserve"> </placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">Polotsky</seg></placeName> ne sachant s’il </p><p>&lt;12&gt;</p><p>étoit habité ou non. On voit en passant que c’est un beau château, mais il n’est pas très bien [placé/situé]. </p><p>Nous trouvâmes une maison de Juifs qui par[r/]oissoit assez propre, cependant il y sentoit encore le Juif, de sorte que nous fûmes obligées, de laisser les fenêtres ouvertes, mais de peur qu’on ne nous volât quelquechose, nous nous plaçâmes chacune à une fenêtre. Aussitôt</p><p>&lt;12v&gt; </p><p>que nous fûmes à ces postes, arrivèrent des Juifs [qui vendoient/avec] différentes marchandises, [et/ils] ne nous laissoient pas un moment de repos. Nous vîmes aussi [arriver/passer] [tout à coup/] dans la rue une grande procession sans pouvoir deviner ce que cela pouvoit représenter. Nous demandâmes à nos hôtes de nous expliquer ce que cela était. Ils nous dirent, que c’étoit une noce Juive. </p><p>&lt;13&gt;</p><p>Tous les personnages composant cette foule dansoient au son d’une musique <hi rend="underline">extrêmement mélodieuse</hi> formée par un mauvais violon, un tambourin et une espèce de harpe Juive. La promise marchoit au milieu de cette foule avec la figure couverte d’une étoffe [/épaisse qui faisoit qu’on ne la voyoit pas du tout]. Après que nous eûmes fermé les fenêtres, nous allâmes nous </p><p>&lt;13v&gt;</p><p>promener dans la rue. Toutes les maisons de cette rue appartienent<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> à <hi rend="sic-gramm">de</hi> Juifs, et sont toutes construites sur le même plan. Lorsque nous rentrâmes il fallut arranger les chevaux de relais qui devoient nous conduire le lendemain par le chemin de traverse qui mène à <placeName><seg style="font-size:12pt">Kamenka</seg></placeName>. Il fallut demander </p><p>&lt;14&gt;</p><p>au général <persName>Lövenstern</persName> la permission de prendre des chevaux de poste[s/]. Dès qu’il nous sut à <anchor xml:id="OLE_LINK3"/><anchor xml:id="OLE_LINK4"/><placeName><seg style="font-size:12pt">Toultchin</seg></placeName> il arriva tout de suite chez nous et avant <sic>que</sic><sic xml:space="preserve"> n’</sic><sic>eussions</sic> <note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"> [tr] Пропуск слова</p></note>le temps de rien dire, il étoit déjà dans notre petite chambre, où il y avoit nos trois lits de voyage et tous nos secrets de [voyage/ménage]. <persName>Maman</persName> ne se rappeloit pas du tout de l’avoir vu.</p><p>&lt;14v&gt;</p><p>C’est [/un homme déjà âgé] grand et gros, une très bonne figure, les joues encore toutes [/couleur de] rose[s/], et de petits yeux bleus très vifs; surtout lorsqu’il s’anima en commençant à nous raconter la révolution qui venoit d’avoir lieu en <placeName><seg style="font-size:12pt">France</seg></placeName>, l’abdication de <persName>Charles</persName> <persName>X</persName> &amp;&amp;.</p></div></div><pb n="14v"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-3"><div order="718"><head>{1830-08-20+}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">20</seg></hi> — </p><p>Le lendemain à 7 heures </p><p>&lt;15&gt;</p><p>nous partîmes de <placeName><seg style="font-size:12pt">Tou</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">l</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">tchin</seg></placeName>. Le chemin passe sur une montagne d’où l’on voit toute la ville avec ses toits rouges. Elle me rappe[l/]la tout à fait une petite ville <hi rend="sic-ortho">Allemande</hi>. Le temps étoit extrêmement mauvais, il pleuvoit à verse, le chemin passe presque tout le temps par un bois, il y avoit beaucoup de boue, nous n’avancions pas du tout. </p><p>&lt;15v&gt;</p><p>Enfin nous arrivâmes là, où les chevaux devoient être changés, c’étoit un petit village qui s’appelle <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">Княжеская</seg> <seg rend="underline">корчма</seg></hi> ou cabaret Juif. Après ce village nous allâmes encore plus mal. Ce jour de voyage depuis <placeName><seg style="font-size:12pt">Toultchin</seg></placeName> jusqu’à <placeName><seg style="font-size:12pt">Kamenka</seg></placeName> nous parut plus [/long] que tout le voyage d’<placeName><seg style="font-size:12pt">Ivanofsky</seg></placeName> </p><p>&lt;16&gt;</p><p>à <placeName><seg style="font-size:12pt">Toultchin</seg></placeName>.</p><p>Le pays devint de plus en plus <hi rend="sic-ortho">desert</hi> et laid, nous nous faisions déjà une bien triste [/idée] de ce que pouvoit être <placeName><seg style="font-size:12pt">Kamenka</seg></placeName>, car il n’y a pas un seul petit arbre, sur ces collines, c’est un véritable désert.</p><p>Nous demandons au postillon si enfin [/paroîtra] bientôt ce <placeName><seg style="font-size:12pt">Kamenka</seg></placeName>, il dit là au tournant de la montagne. </p><p>&lt;16v&gt;</p><p>Qu[’/]elle surprise, on découvre au milieu d’un joli vallon (aussi sans arbres, excepté ceux qui ont été plantés) un village, une petite ville, une jolie Eglise, des montagnes couvertes de vignes, [enfin/] un grand jardin, des maisons plus jolies que d’autres. Enfin on tourne dans une cour, au milieu de laquelle est un rond de gazon, où sont </p><p>&lt;17&gt;</p><p>placés une dizaine de canons, qui rappelle qu’un grand général habite cette jolie maison de campagne, un mat est aussi placé au milieu de la cour, sur lequel sont attachées les armes de mon oncle.</p><p>Le <hi rend="sic-ortho">corp</hi> de logis est réuni aux autres bâtiments par une <hi rend="sic-ortho" xml:space="preserve">colonade </hi>autour desquelles s’entrelacent des vignes, la <hi rend="sic-ortho">facade</hi> et un demi rond de </p><p>&lt;17v&gt;</p><p><hi rend="sic-ortho">colones</hi> qui soutiennent un balcon. Tous les escaliers de la maison sont <hi rend="sic-gramm">fait</hi>] de très jolies et bonnes pierres, trouvées dans l’endroit même. Nos chambres étoient en haut, un petit escalier en bois y menait. Je voyois de ma fenêtre une haute montagne très escarpée couverte de vignes, au milieu desquelles est un joli petit pavillon. Au bas de la montagne on bâtissoit une fabrique </p><p>&lt;18&gt;</p><p>pour faire le vin. Ce bâtiment est un joli point de vue.</p><p>Le lendemain de notre arrivée mon Oncle nous fit monter tout[e/] <hi rend="sic-lex">au</hi> haut de cette montagne d’où la vue est très étendue; le jardin, la maison, le village, les canaux, les pièces d’eau[x/], tout cela on le voit comme un plan. Plus loin on voit le <placeName><seg style="font-size:12pt">Dniest</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">e</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">r</seg></placeName>, qui fait plusieurs tours. </p><p>&lt;18v&gt;</p><p>De l’autre côté de cette rivière, l’on voit une Eglise blanche dans un bois, c’est en <placeName><seg style="font-size:12pt">Moldavie</seg></placeName>, en <hi rend="placeName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Bess</seg><seg style="font-size:12pt">-arabi</seg><seg style="font-size:12pt">e</seg></hi> on voit un village et différents établissements qui appartiennent à mon Oncle. Tout le jardin qui est très étendu et très joli[s/] a été <hi rend="sic-gramm">crée</hi> il n’y a pas plus de dix ans.</p><p>Mon Oncle a fait venir plus de cent Allemands qui forment </p><p>&lt;19&gt;</p><p>une colonie; les uns sont employés comme maîtres bergers d’autres comme maîtres vignerons. Aussi se croit on tout à fait en <placeName><seg style="font-size:12pt">Allemagne</seg></placeName>. </p><p>Lorsque nous étions à <placeName><seg style="font-size:12pt">Kamenka</seg></placeName> la quarantaine étoit encore au bord du <placeName><seg style="font-size:12pt">Dniest</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">e</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">r</seg></placeName><placeName xml:space="preserve"> </placeName>et mon Oncle ne pouvoit pas aller visiter ses établissements se trouvant de l’autre côté, ce qui est extrêmement gênant. </p><p>Un soir nous allâmes </p><p>&lt;19v&gt;</p><p>boire le thé à cinq verstes de la maison [/dans un charmant pavillon] au bord du <placeName><seg style="font-size:12pt">Dniester</seg></placeName>. <hi rend="sic-ortho">Delà</hi> la vue est extrêmement jolie; nous passâmes devant deux sentinelles [/qui gardoient le bord du <placeName><seg style="font-size:12pt">Dniester</seg></placeName>, elles] présentèrent les armes à mon Oncle, mais l’une d’elles nous fit extrêmement rire, car de crainte que pendant qu’elle présenteroit les armes quelqu’un passât, elle les présenta en nous tournant le dos.</p><p>&lt;20&gt;</p><p>Quelques jours après notre arrivée, il y eut une noce Juive dans le village, nous y fûmes invitées; lorsque nous [entrâmes dans la chambre/arrivâmes], la cérémonie étoit malheureusement déjà finie; elle se fait toujours dans la rue en hiver [de même/comme] en été.</p><p>Lorsque nous entrâmes dans la chambre, le nouveau [/marié] et la nouvelle mariée étoient assis l’un à côté de l’autre sur un canapé, on dit qu’ils doivent rester ainsi toute la soirée.</p><p>&lt;20v&gt;</p><p>La nouvelle mariée est assez laide (on trouve qu’elle me ressemble) elle [/avoit] une espèce de voile vert-de-gris bordé d’une frange qui lui pendoit jusque sur les yeux. </p><p>Le nouveau marié est un bel homme, il avoit l’air d’avoir mis du rouge.</p><p>A présent il restera trois ans chez son beau père aux frais de ce dernier, même pour toilette, c’est leur usage.</p><p>Ils sont tellement singes, que le vieux </p><p>&lt;21&gt;</p><p><persName>Zisky</persName>, pour la noce de sa fille, acheta une superbe toilette [/en argent] toute complète; comme il ne savoit trop où la <hi rend="sic-gramm">placée</hi> pour qu’elle soit à son avantage, il la plaça dans le salon, qui étoit ce jour-là, la salle de danse; ils ont imité les meubles de mon Oncle, enfin tout ce qu’ils peuvent imiter.</p><p>[Elles/Les juives] dansent presque toujours à la même place, et tout à coup elles jettent leurs jambes</p><p>&lt;21v&gt;</p><p> en l’air tellement, qu’on leur [/voit] le dessus des genoux. Les hommes ne dansent que lorsqu’ils sont ivres et la nuit entre eux dans la rue.</p><p>On rase [/tout à fait] la tête de la nouvelle mariée et alors on lui met son bonnet de perles fines.</p><p>Les paysannes portent ici des mouchoirs blancs sur la tête, [il/qui] passe sous le menton et <sic>cache</sic><sic>nt</sic> la moitié de la figure comme aux turques. <hi rend="sic-ortho">Elle</hi> portent une espèce de capote presque </p><p>&lt;22&gt;</p><p>toujours rayée. Elles sont presque toutes brunes de grands traits, et un air hardi. Les hommes sont grands et noirs aussi. Ils ont l’air intelligent[s/] et vif[s/]. Ils ne font rien si on les <hi rend="sic-gramm">maltraitent</hi> ils veulent qu’on les prie.</p><p>Nous avons été un de ces jours à une autre terre de mon Oncle, qui s’appelle <placeName><seg style="font-size:12pt">D</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">mitrackow</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">ka</seg></placeName>; le chemin est long et peu intéressant, on remarque des champs, </p><p>&lt;22v&gt;</p><p>dont la terre est beaucoup mieux préparée que chez nous. Parmi les troupeaux de vaches on rencontre quelques buffles, que l’on distingue par leur poil brun foncé et par leurs cornes retournées. Le village de<placeName xml:space="preserve"> </placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">Dmitr</seg></placeName>. est situé dans un[e/] charmant[e/] ravin; chaque paysan a des peupliers d’Italie dans son jardin, ce qui l’<hi rend="sic-ortho">embelit</hi> extrêmement.</p><p>Nous allâmes voir un jardin <hi rend="sic-gramm">au</hi> haut d’une montagne très escarpée, il a été acheté chez un paysan à 25 roubles argent blanc. </p><p>&lt;23&gt;</p><p>Il est rempli de grottes et de rochers, on pourroit en faire quelque chose de très beau. En revenant de là on nous fit voir les bergeries de mon Oncle, nous vîmes là aussi quelques ânes.</p></div></div><pb n="3"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-2"><div order="1023"><head>{1830-09-23}</head><p>Ce qui s’est passé de plus remarquable pour moi depuis notre retour de <placeName>Kamenka</placeName></p><p><hi rend="Дата1">Le 23 Septembre 1830</hi></p><p>&lt;4&gt;</p></div></div><pb n="4"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-2"><div order="1024"><head>{1830-11-23+}</head><p><placeName>Marino</placeName> <hi rend="Дата1">23 Novembre 1830</hi></p><p><hi rend="Дата1">Dimanche.</hi></p><p>Notre voyage pour aller à <placeName>Kamenka</placeName> fut heureux; je voyageois avec <persName>Maman</persName> et <persName>Léonille</persName>; mon caractère changea <hi rend="sic-ortho">étonnament</hi> pendant ce voyage. O! Dieu pardonne le moi, je crois que c’étoit de la jalousie, et sur quoi étoit-elle fondée; mais comme par là mon caractère devint désagréable, et alors ma jalousie put être fondée sur quelque chose. Mais enfin ce fut le temps le plus malheureux pour moi, dont je me rappelle, j’avois Dieu contre moi, parce que je n’avois pas ma chère <persName>Maman</persName> pour moi, enfin j’étois moi même contre moi. Heureusement ce temps est passé, et j’espère, Dieu aidant, qu’il ne reviendra plus jamais. Quelque temps après notre retour le Pasteur <persName>Rosenstrauch</persName> arriva pour la consécration de la petite chapelle </p><p>&lt;4v&gt;</p><p>sur l’île. Le pasteur parla plus longtemps [/avec moi] qu’il ne l’avoit jamais fait et [/il me fit] un grand plaisir. La consécration de l’église eut lieu au jour de fête de <persName>Maman</persName>. L’église fut très joliment ornée de fleurs d’orangers et de citronniers; <persName>Maman</persName> m’avoit tout à fait <hi rend="sic-gramm">pardonné</hi>, j’étois heureuse.</p><p>Déjà pendant notre voyage, plus nous approchions d’<placeName>Ivanofsky</placeName> et plus on nous disoit que le <hi rend="sic-ortho">Cholera</hi><hi rend="underline" xml:space="preserve"> Morbus</hi> ravageoit notre contrée. Nous restâmes assez calmes, par la grâce de Dieu. Depuis, cette maladie a fait bien d’autres ravages à <placeName>Moscou</placeName>, où sont mes frères. Autres inquiétudes, mais [-/] l’exemple de parfaite résignation et confiance en Dieu, que <persName>Maman</persName>, amie, nous donne, [/fait que] nous [/sommes] aussi <hi rend="sic-ortho">tranquils</hi>. Nous nous sommes occupées tout ces temps-ci à faire de petits sachets de <hi rend="underline">Chlore,</hi> que </p><p>&lt;5&gt;</p><p><persName>Maman</persName> envoyoit dans les villages près du danger, ce qui faisoit que nous nous rappelions sans cesse la maladie.</p><p>A présent nous voilà sur le point de partir pour <placeName>Moscou</placeName>, c’est à dire, quand Dieu voudra que la maladie finisse tout à fait et que les quarantaines soient levées. Par chaque poste nous pouvons nous attendre à apprendre la mort de l’un de nos frères. <persName>Alexandre</persName> a fait une grande maladie, Dieu l’a sauvé du danger.</p><p>Je voudrois, une fois ou l’autre, même si je le puis cet hiver à <placeName>Moscou</placeName>, mener le genre de vie suivant, si <persName>Maman</persName> n’a rien contre. Lorsque nous serons tout à fait seuls, dîner à table, mais lorsqu’il y aura du monde dîner dans ma chambre, surtout les Dimanches; chercher toujours à faire du bien, surtout les jours de fêtes, chercher des malades, </p><p>&lt;5v&gt;</p><p>des pauvres et des <hi rend="sic-ortho">afligés</hi>. O! mon Dieu, aide [/moi] à remplir ce projet, car je ne veux pas me faire religieuse, parceque je puis faire plus de bien en étant avec ma chère <persName>Maman</persName>. Mais je ne veux pas aller dans le monde. Ah! si je pouvais remplir ce projet. Je veux toujours être avec <persName>Maman</persName>, ne jamais la quitter si Dieu me le permet. J’ai à présent bientôt dix-sept ans; je puis savoir ce que je désire: je désire prendre beaucoup de leçons de dessin et surtout de chants. Chanter pour <persName>Maman</persName>, mes frères et sœurs et moi. Traduire beaucoup de livres pour les enfants et les domestiques.</p><p><hi rend="Дата1">Le 25 Novembre</hi> nous avons appris que ma pauvre sœur <persName>Eliza</persName> n’est pas heureuse au milieu de sa famille en <placeName>Angleterre</placeName>; si elle décidoit [elle/à venir demeurer parmi nous], elle trouveroit une mère excellente et une quantité </p><p>&lt;6&gt;</p><p>de frères et de sœurs qui tâcheroient de la rendre bien heureuse. O! mon Dieu, aide-moi, si elle a un caractère difficile, d’être bien bien douce et bonne avec elle, je l’écris pour me <hi rend="sic-ortho">rappeller</hi> que j’en prends [une/la] résolution. </p></div></div><pb n="6"/><div type="book" n="Единица хранения 219 19-2"><div order="1025"><head>{1830-11-29+}</head><p><hi rend="Дата1">29 Novembre. Dimanche.</hi></p><p>J’ai un projet en tête que je veux écrire pour m’en <hi rend="sic-ortho">rappeller</hi> lorsque je serai à <placeName>Moscou</placeName>.</p><p>Je veux prier M<hi rend="superscript">r</hi> <persName>Rosenstrauch</persName> ou M<hi rend="superscript">me</hi> <persName>Navasiltzof</persName> qui tous deux demeurent à <placeName>Moscou</placeName><hi rend="color(00B050)">,</hi> de me trouver quelques petites filles de 6 à 7 ans de parents bien pauvres. Je <hi rend="sic-gramm">l’ai</hi> ferai venir une heure par jour chez moi, leur apprendrai à lire à écrire, un petit <hi rend="sic-ortho">cathéchisme</hi>, elles apprendroient à travailler, à compter, et le Dimanche je leur ferai lire et raconter l’ancien et le nouveau testament. Au commencement je ne veux en avoir que deux ou trois, plus tard je pourrais en faire venir davantage si </p><p>&lt;6v&gt;</p><p>je vois que cela me réussit. O! mon Dieu, aide-moi, je t’en prie avec ferveur du fond de mon cœur, peut-être que je ferai un peu de bien à l’un de tes enfants; mais je veux le faire aussi secrètement que possible. Mon Dieu aide-moi, aide-moi pendant toute la journée et tous les jours à faire tout ce qui ce te [-/sera] agréable. Il faut absolument que j’aie la liste de [/mes] <hi rend="sic-ortho">fileuls</hi> avec leurs âges pour que je puisse leur faire du bien. </p><p>____________</p><p><persName>Maman</persName> et nous tous avons eu une bien grande frayeur à cause d’une estafette envoyée de <placeName>Moscou</placeName>. <persName>Maman</persName> a <hi rend="sic-ortho">du</hi> mettre des <hi rend="sic-ortho">sang-sues</hi> et Dieu merci la frayeur ne lui a pas fait de mal. Mais les nouvelles étoient affligeantes. —</p><p>Nous sommes <hi rend="Дата1">au quatorze Décembre</hi> et n’avons pas [encore/] de neige, au contraire un dégel complet. La maladie s’est déclarée à <placeName>Rilsk</placeName>. </p><p>&lt;7&gt;</p><p>Le district est cerné, les malheureux gens qui sont dehors nuit et jour me font bien de la peine. Nous recevons la nouvelle que <placeName>Varsovie</placeName> est en <hi rend="sic-ortho">insurection</hi>, [/que] Dieu nous garde en <placeName>Russie</placeName>, et qu’il n’arrive rien de semblable, mais que sa volonté soit faite.</p><p>____________</p><p>Après bien des désagréments les quarantaines [furent/sont] levées et <persName>Maman</persName> peut espérer <hi rend="sic-gramm">de</hi> rejoindre ses enfants de <placeName>Moscou</placeName>.</p><p>____________</p><p>Enfin après un bien ennuyeux voyage nous arrivâmes <hi rend="Дата1">le 20 Janvier</hi> à <placeName>Moscou</placeName>, Dieu soit loué nous trouvâmes <persName>Maman</persName> et mes frères en bonne santé. Dès les premiers jours je tombois assez fortement malade; même à présent je dois prendre encore beaucoup de précautions ce qui fait que je suis presque toujours à la maison. Depuis que je suis à <placeName>Moscou</placeName> [/je n’ai] fait de </p><p>&lt;7v&gt;</p><p>visite qu’à M<hi rend="superscript">elle</hi> <persName>Machkoff</persName>, à M<hi rend="superscript">me</hi> <persName>Navasiltzof</persName> et à M<hi rend="superscript">me</hi> <persName>Gléboff</persName>. </p><p>Je n’ai non plus vu que ces personnes et les D<hi rend="superscript">elles</hi> <persName>Davidof</persName><persName>[s/]</persName>.</p><p>A présent je vais écrire chaque soirs si je le puis les événements de la journée.</p><p>____________</p></div></div></div></body></text></TEI>