<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><!--davydova_601-1-fr--><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Journal</title><title type="mois">1831</title><author>Olga Orlova-Davydova</author></titleStmt><editionStmt><ab/></editionStmt><publicationStmt><publisher>Unpublished</publisher><availability status="restricted"><licence>CC-BY-NC-SA</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><ab/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation/><langUsage><language ident=""/></langUsage></profileDesc></teiHeader><text annee="1831"><body><div n="1831"><pb n="[13]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1552"><head>{1831-02-15}</head><p><hi rend="Дата1">1831<seg style="font-size:12pt">.</seg></hi></p><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 15 février 1831.</seg></hi></p><p>Hier au soir j’étais <hi rend="sic-ortho">inquiéte</hi> pour ma bonne <persName>Maman</persName>, elle n’était pas tout à fait bien, je priais Dieu avec beaucoup de ferveur, mais pas avec beaucoup de soumission. Ce matin je ne me suis pas bien conduite et <persName>Maman</persName> a été obligée de me reprendre, je tâcherai de ne plus retomber dans cette faute; j’ai copié un superbe cantique Allemand, je tâcherai de l’apprendre par cœur. <persName>Maman</persName> ne se porte pas encore tout à fait bien, nous sommes restés presque toute la soirée ensemble chez <persName>M</persName><persName>aman</persName>.</p><p>---</p></div></div><pb n="[13]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1553"><head>{1831-02-16}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 16.</seg></hi></p><p>Je me suis levée de meilleure heure, que les autres jours, je me suis occupée avec plaisir. Pendant ma leçon de mu&lt;|14&gt;sique M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Enisht</persName><persName>a</persName> est arrivé, sans que je <hi rend="sic-ortho">sâche</hi> que c’était lui, il m’a paru très bon, mais en même temps drôle. Le soir il y a eu leçon de danse; la petite <persName>Davidoff</persName> y était. On dit qu’elle m’aime beaucoup; j’ai pu remarquer à cette occasion combien l’on est <hi rend="sic-ortho">porte</hi> à aime[s/r] ceux qui vous aiment.</p><p><hi rend="underline">Aimez vos ennemis</hi>, dit le seigneur, car les publicains et les gens de mauvaise vie, aiment aussi ceux qui les aiment.</p></div></div><pb n="[14]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1554"><head>{1831-02-17}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 17.</seg></hi></p><p>La journée s’est <hi rend="sic-gramm">passé</hi> heureusement j’ai pu marcher au boulevard, ce que j’ai fait sans penser si l’on me trouverait bien ou non. Le soir il y a eu la leçon d’Anglais, personne n’est venu chez nous; J’ai prié pour le père de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Navasiltzof</persName>.</p></div></div><pb n="[14]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1555"><head>{1831-02-18}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 18 Février.</seg></hi></p><p>La journée s’est <hi rend="sic-gramm">passé</hi> sans aucun événement nous avons la visite de la pauvre M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>Horn</persName>, il me semble qu’elle a été contente de moi. Dieu donne </p><p>&lt;|15&gt;</p><p>que je sois toujours aimable avec les personnes pauvres. Le soir M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Navasiltzof</persName> est venue, elle est restée quelque temps dans ma chambre. Le soir il y a eu la leçon de danse.</p></div></div><pb n="[15]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1556"><head>{1831-02-19}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Jeudi 19 Février </seg></hi></p><p>Je me suis levée assez tard, et me suis extrêmement emportée, heureusement contre moi-même, en faisant mes cheveux, je m’en suis bien repentie, car même j’ai été brusque envers M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Gui</persName><persName>n</persName><persName>et</persName>, qui est toujours si bonne pour moi, le reste du jour a été Dieu merci bien, j’ai été chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Nurembergais</hi>, le soir il y a eu la leçon d’Anglais.</p></div></div><pb n="[15]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1557"><head>{1831-02-20+}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 20 F.</seg></hi></p><p>Ce matin j’ai été impatien[c/t]e en pensant que j’avais tant à faire et si peu de temps; mais après j’ai prié Dieu de m’aider et le temps m’a paru s’allonger pour moi. Le soir il y a eu la leçon de danse j’étais malade ainsi que <hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 21</seg></hi>, <hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 22</seg></hi>. <hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 23</seg></hi> j’ai été mieux, assez patiente</p><p>&lt;|16&gt;</p><p>et douce envers tout le monde, au fond je suis contente de ce que je mène une vie si retirée, car je ne sors presque pas, j’attends l’air du printemps avec une grande impatience, c’est très mal, car il ne faut jamais rien attendre avec impatience.</p></div></div><pb n="[16]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1558"><head>{1831-02-24+}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 24 F</seg><seg style="font-size:12pt">évrier</seg></hi></p><p>Nous voilà au carnaval, je ne crois pas avoir des amusements bien brillants mais je n’en serai que plus heureuse. Dieu donne que je conserve ces goûts, ils sont bons pour la méditation. Pendant le carnaval, j’ai été souvent impatiente, j’ai même manqué à <persName>Maman</persName>, je prie Dieu qu’il me le pardonne. Vendredi nous avons été au spectacle; à midi, je ne me suis pas beaucoup amusée. Nous avions les <hi rend="persName-sic-ortho">Volkofs</hi> pour voisins. On m’a <hi rend="sic-gramm">trouvé</hi> bien, ce qui ne m’a pas fait de peine au commencement, mais, ensuite lorsque <persName>M</persName><persName>aman</persName> m’a dit qu’elle <hi rend="sic-ortho">ca[r/]raisserait</hi> davantage <persName>Léonille</persName> pour la consoler, je me suis trouvée extrêmement triste, et </p><p>&lt;|17&gt;</p><p>j’ai vu bien alors la différence qu’il y avait entre les caresses d’une mère ou les louanges du monde, je voudrais plutôt ne jamais être trouvée bien. Le Comte <persName>Orloff</persName> est mort <hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 28 Février</seg></hi>, M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>N</persName><persName>.</persName> est bien triste.</p></div></div><pb n="[17]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1559"><head>{1831-03-01}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Dimanche 1 </seg><seg style="font-size:12pt">M</seg><seg style="font-size:12pt">ars</seg></hi></p><p>Ce matin nous avons été Dieu merci à l’Eglise, je me portais bien, à l’Eglise Allemande avec <persName>M</persName><persName>aman</persName>, j’ai entendu un très beau sermon sur la passion. De l’Eglise nous sommes allées chez M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Machkoff</persName>, ensuite <persName>Maman</persName> est allée chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>M</persName>. J’ai vu ses deux filles qui me paraissent gentilles. Nous avons dîné chez la Comtesse <persName>Tolstoy</persName>, et de là nous sommes allés au théâtre français, où on a joué de très jolies pièces, nous nous sommes beaucoup amusés.</p></div></div><pb n="[17]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1560"><head>{1831-03-02}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Lundi 2 </seg><seg style="font-size:12pt">M</seg><seg style="font-size:12pt">ars.</seg></hi></p><p>Nous voilà au grand carême, j’espère que nous le passerons comme il doit se passer. La journée s’est passée </p><p>&lt;|18&gt;</p><p>très agréablement et très tranquillement, je n’ai pas fait des péchés très marquants. Mais comme c’est honteux pour tous les humains de penser qu’on ne peut pas rester une minute sans faire un péché. Le soir nous avons fait une lecture.</p></div></div><pb n="[18]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1561"><head>{1831-03-03}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 3 M</seg><seg style="font-size:12pt">ars.</seg></hi></p><p>Ce matin je me suis levée assez tard, je n’ai pas été assez douce, j’espère que la journée finira mieux qu’elle n’a <hi rend="sic-gramm">commencée</hi>. Le soir il y a eu une leçon d’Anglais</p></div></div><pb n="[18]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1562"><head>{1831-03-04}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 4.</seg></hi></p><p>Je ne me suis pas sentie bien toute la journée, <persName>Maman</persName> a été à l’enterrement du Comte<persName xml:space="preserve"> Orloff</persName>. Après le dîner elle a reçu de mauvaises nouvelles de <persName>Grand’Maman</persName>, elle va mieux à présent, Dieu merci. Le soir l’aide de camp <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Лихачев</seg><seg style="font-size:12pt">ъ</seg></hi> est venu faire une visite. Je dois prendre bien garde à mon caractère qui se gâte et devient impatient. Mon Dieu ! aide-moi !</p><p>---</p><p>&lt;|19&gt;</p></div></div><pb n="[19]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1563"><head>{1831-03-05}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 5.</seg></hi></p><p>Aujourd’hui nous avons vu le fils <persName>Rosenstrauch</persName>, quelle excellente figure il a. Le soir j’ai été impatiente envers <persName>Maman</persName> et seulement par une trop haute idée de moi-même, je voulais même croire que je savais travailler la tapisserie parfaitement bien, et je ne voulais pas <hi rend="sic-ortho">ceder</hi> cela à <persName>Léonille</persName>. On nous a fait jouer du clavecin.</p></div></div><pb n="[19]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1564"><head>{1831-03-06}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 6 mars.</seg></hi></p><p>La journée s’est passée tranquillement, Dieu ne me quitte pas. O! Qu’il soit loué et béni.</p></div></div><pb n="[19]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1565"><head>{1831-03-07}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 7</seg></hi> —</p><p>Aujourd’hui je me suis levée plus tôt qu’à l’ordinaire. J’ai lu un passage de l’Évangile, là où <persName>Pierre</persName> reni[t/e] trois fois le Sauveur, que le coq chante, et que le regard du Seigneur le fait rentrer en lui même. O! Dieu, donne qu’un seul, un seul de tes regards me fasse aussi rentrer en moi-même. La journée se passa bien, j’ai eu des pensées plus Chrétiennes qu’à l’ordinaire. </p><p>&lt;|20&gt;</p></div></div><pb n="[20]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1566"><head>{1831-03-08}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 8</seg></hi>.—</p><p>Aujourd’hui je me suis aussi levée de bonne heure, je suis bien contente de voir (mais ce n’est qu’aux prières que je dois cela) de voir que le concert où nous allons aujourd’hui ne me détourne pas de mes devoirs accoutumés. Mon Dieu merci. Je ne voulais point du tout paraître belle ni jolie, je suis toute déconcertée que le contraire soit arrivé, en général on me trouve beaucoup mieux que je n’aurais jamais pu le penser; j’en suis contente parce que cela ne déplaît jamais, mais tellement étonnée, que je crois toujours qu’on se trompe. Il y avait une foule de monde au concert. Les D<hi rend="exposant">elles</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Акуловъ</seg></hi>, <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Тартеньев</seg><seg style="font-size:12pt">ъ</seg></hi> et <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Шереметьев</seg><seg style="font-size:12pt">ъ</seg></hi> ont chanté, les D<hi rend="exposant">elles</hi> <persName>Richter</persName> et <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Озеровъ</seg></hi> ont joué du clavecin.</p></div></div><pb n="[20]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1567"><head>{1831-03-09}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 9 Mars.</seg></hi></p><p>Je me suis levée assez de bonne heure. La journée s’est passée très tranquillement; Le soir Léonille m’a beaucoup <hi rend="sic-gramm">touché</hi> en disant <hi rend="sic-gramm">[en/en]</hi><note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"><p rend="footnote text"> [tr] - en сначала не было, потом добавили, затем зачеркнули карандашом, тем самим окончательный вариант неправильный </p></note> pleurant <hi rend="sic-gramm">de</hi> ce qu’elle n’était plus tout à fait comme avant avec moi; je le savais déjà mais elle m’a prouvé encore </p><p>&lt;|21&gt;</p><p>combien elle m’aimait et que j’avais en elle une bonne sœur et une véritable amie.</p></div></div><pb n="[21]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1568"><head>{1831-03-10}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 10 Mars</seg></hi>.</p><p>Ce matin je me suis levée tard, nous ne sommes allées qu’au boulevard.</p></div></div><pb n="[21]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1569"><head>{1831-03-11}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 11 Mars.</seg></hi></p><p>Maman a été chez M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Machkof</persName>, en revenant elle nous a dit qu’elle ne se portait pas bien.</p></div></div><pb n="[21]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1570"><head>{1831-03-12}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 12</seg></hi>.—</p><p>Nous sommes allées chez M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Machkof</persName>, elle était encore faible, cependant elle recevait son monde assise sur le canapé.</p></div></div><pb n="[21]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1571"><head>{1831-03-13}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 13</seg></hi>—</p><p>Maman est allée le soir chez M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Machkof</persName>, en revenant elle nous a dit qu’elle était très mal. Le soir il y a eu la leçon de danse, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Leha</persName><persName>t</persName><persName>chef</persName> était présent, il a fait un tour de <hi rend="sic-ortho">valze</hi> avec nous.</p></div></div><pb n="[21]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1572"><head>{1831-03-14}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Samedi 14 Mars </seg></hi></p><p>Ce matin <persName>Maman</persName> a envoyé de très bonne heure pour avoir des nouvelles de M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>M</persName>. elle était morte à une heure de la nuit, nous en fûmes tout à fait frappés. </p><p>&lt;|22&gt;</p><p>Nous sommes allés au boulevard après le grand dîner il faisait très beau.</p></div></div><pb n="[22]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1573"><head>{1831-03-15}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 15</seg></hi>.—</p><p>Nous avons été à l’Eglise <hi rend="underline">russe</hi>, j’ai prié pour <persName>Grand’Maman</persName>, Dieu donne que <persName>Maman</persName> ne reçoive pas la nouvelle de sa mort, mais que sa volonté soit faite. Le soir M<hi rend="exposant">me</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Крузъ</seg></hi>, est venue, ensuite les <persName>Obolensky</persName>, les d<hi rend="superscript">elles</hi> m’ont beaucoup plu.</p></div></div><pb n="[22]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1574"><head>{1831-03-16}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Lundi 16 </seg><seg style="font-size:12pt">M</seg><seg style="font-size:12pt">ars</seg></hi>.</p><p>Je me suis levée de bonne heure.</p><p>Nous sommes allées au boulevard; pendant la leçon d’écriture, le maître nous a dit qu’il connaissait une famille dans la plus affreuse misère, nous lui avons envoyé quelques secours. O que les hommes sont faibles, je me réjouissais de faire cela, surtout, parce que je pensais qu’on aurait une bonne idée de moi, il faut que je fasse le bien seulement pour Dieu, alors il fait aussi véritablement plaisir. </p><p>&lt;|23&gt;</p></div></div><pb n="[23]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1575"><head>{1831-03-17}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 17 mars</seg></hi>.</p><p>Aujourd’hui on célèbre le <hi rend="sic-ortho">Thedeum</hi>, d’action de grâce pour la fin de la maladie. Avant d’aller à l’Eglise, <persName>Maman</persName> a reçu de bonnes nouvelles de <persName>Grand’Maman</persName> pour lesquelles j’ai bien remercié Dieu.</p></div></div><pb n="[23]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1576"><head>{1831-03-18}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 18</seg></hi>.—</p><p>Je ne suis pas très bien depuis hier, je me suis levée un peu plus tard; les <hi rend="persName-sic-ortho">Tchernichofs</hi> vont arrivé[-/r], j’en ai très peur; je suis sûre qu’elles me trouveront sotte et enn[/u]yeuse au possible.</p></div></div><pb n="[23]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1577"><head>{1831-03-19}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 19</seg></hi>.—</p><p>Nous sommes allés au boulevard plutôt qu’à d’ordinaire, il y avait beaucoup de monde, nous avons fait la connaissance de M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Volkof</persName> qui me paraît être une très bonne personne, les <hi rend="persName-sic-ortho">Tchernichefs</hi> sont aussi venues au boulevard. Le soir il y a eu musique.</p></div></div><pb n="[23]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1578"><head>{1831-03-20}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 20</seg></hi>.—</p><p>Nous avons été chez <persName xml:space="preserve">Alexandrine </persName><persName>Da</persName><persName>-&lt;|24&gt;</persName><persName>vidoff</persName> et chez la C<hi rend="exposant">esse</hi> <persName>Panine</persName>, qu’[-/elle] [le/-]<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p rend="footnote text"> [tr] Было qu’el-le ипсравлено на quelle.</p></note> différence avec sa sœur. Le soir il y a eu leçon de danse, les <persName>Tchernichef</persName> sont toutes venues. <persName>Nadine</persName> est charmante à mon goût et à celui de <persName>Maman</persName>.</p></div></div><pb n="[24]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1579"><head>{1831-03-21}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 21</seg></hi>—</p><p>Il y a eu la leçon d’Anglais, le matin nous avions été voir la maison de l’exercice, c’est un superbe bâtiment</p></div></div><pb n="[24]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1580"><head>{1831-03-22+}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 22</seg></hi>—</p><p>Je me suis levée d’assez bonne heure. Ce Dimanche n’a pas bien passé pour moi. Je ne me suis occupée de rien, pendant toute la journée. Dieu donne que je n’en passe pas de pare[sse/ils].</p><p>Toute la semaine a <hi rend="sic-gramm">passée</hi> sans événements particuliers.</p></div></div><pb n="[24]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1581"><head>{1831-03-29}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 29 Mars</seg></hi></p><p>Je n’ai pu aller à l’église nous avons dîné chez la C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Tolstoy</persName>, le Comte <persName>Wladimir</persName> y était, il a l’air d’un très bon garçon. Le soir nous sommes </p><p>&lt;|25&gt;</p><p>allées chez les <persName>Tchernichef</persName> où je me suis beaucoup amusée. Nous sommes revenues tard, j’ai encore beaucoup marché avec <persName>Alexandr</persName><persName>[</persName><persName>ine</persName><persName>/e]</persName>, qui était extrêmement triste, j’ai tâché de l[a/e] consoler</p></div></div><pb n="[25]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1582"><head>{1831-03-30}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 30 Mars</seg></hi>.</p><p>Nous commençons dès aujourd’hui à faire nos dévotions, o Dieu donne qu’elle[/s] me ramène[/nt] dans le bon chemin, dont il me semble que je m’écarte toujours peu à peu en servant Dieu et <persName><seg rend="underline">Mam</seg></persName><persName><seg rend="underline">[</seg></persName><persName><seg rend="underline">a</seg></persName><persName><seg rend="underline">/o]</seg></persName><persName><seg rend="underline">n</seg></persName>. Pourvu que je me trouve toujours heureuse quand on ne m’aimera pas autant, alors je serai plus sûre d’être aimée de mon Dieu. Le soir nous avons eu les prières, plus tard M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>Volkof</persName> est venue avec son père, elle a chanté et puis on m’a fait jouer.</p></div></div><pb n="[25]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1583"><head>{1831-03-31}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 31</seg></hi>—</p><p>J’ai lu plusieur[e/][/s] bonnes choses, j’aime Dieu par dessus tout au monde. Je suis allée au boulevard où je me suis [ennuyée/en̄uyée] puis on m’a mis des <hi rend="sic-ortho">sang-sues</hi>. Le soir j’ai fait encore une lecture du visiteur du pauvre, quel excellent ouvrage. M<hi rend="exposant">me</hi> </p><p>&lt;|26&gt;</p><p><hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Кругликовъ</seg></hi> et <persName>Nadine</persName> sont venues dans ma chambre, elles sont restées toute la soirée.</p></div></div><pb n="[26]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1584"><head>{1831-04-01}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Mercredi 1 </seg><seg style="font-size:12pt">A</seg><seg style="font-size:12pt">vril</seg></hi>.</p><p>(Ce matin les attrapes ont <hi rend="sic-gramm">commencées</hi> dès mon réveil[le/]) — Nous avons lu un chapitre sur la préparation à la communion. Le soir les prières, après les prières encore lu <hi rend="sic-gramm">préparations</hi> à la communion.</p></div></div><pb n="[26]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1585"><head>{1831-04-02}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 2</seg></hi>. —</p><p>Nous avons été à l’Eglise, en revenant <persName>Anatole</persName> et <persName>Victor</persName> ont été chez moi, je leur ai fait lire l’institution de la sainte [s/]cène, ils étaient tou[t/s] deux charmés.</p></div></div><pb n="[26]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1586"><head>{1831-04-03}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 3</seg></hi> —</p><p>Ce matin nous avons été à l’Eglise, j’ai pensé un peu à la <hi rend="sic-ortho">comunion</hi>, O Dieu! donne, Dieu donne que cette <hi rend="sic-ortho">comunion</hi> me rende meilleure; mon plus grand désir est d’être pure, mais pure comme un ange. Vendredi soir, après les prières, le prêtre <hi rend="persName-lang-ru-sic-ortho">Кутнсевичъ</hi> est venu nous confesser, il a l’air d’un très </p><p>&lt;|27&gt;</p><p>brave et digne homme.</p></div></div><pb n="[27]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1587"><head>{1831-04-04}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 4</seg></hi> —</p><p>Nous nous sommes levés de bonne heure, sommes allés à l’Eglise, où nous avons heureusement reçu la <hi rend="sic-ortho">comunion</hi>. La journée s’est passée tranquillement</p></div></div><pb n="[27]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1588"><head>{1831-04-05}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">D</seg><seg style="font-size:12pt">imanche 5</seg></hi> —</p><p>Ce matin nous avons tous accompagné <persName>Maman</persName> à son Eglise<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"><p rend="footnote text"> Лютеранской</p></note>, où elle a pris la <hi rend="sic-ortho">comunion</hi>; le pasteur à admirablement bien prêché sur le moment de la mort de notre bon Sauveur. Ensuite nous sommes allées chercher la petite <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Краснокутск</seg><seg style="font-size:12pt">i</seg><seg style="font-size:12pt">й</seg></hi> à la pension <persName>Jarni</persName>. Après le dîner nous nous sommes promenés au boulevard. Puis nous avons ramené la petite à sa pension. Le soir nous avons été chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Davidofs</hi>.</p></div></div><pb n="[27]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1589"><head>{1831-04-06}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 6 avril</seg></hi></p><p>Ce matin je me suis levée assez tard. Je me suis occupée très peu. J’ai l’adresse d’une pauvre femme chez laquelle je compte bien aller moi même. Le soir il y a eu leçon de danse, le Prince <persName>Théodor</persName> <persName>Golitzin</persName> y était.</p><p>&lt;|28&gt;</p></div></div><pb n="[28]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1590"><head>{1831-04-07}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 7</seg></hi></p><p>Je me suis levée de bonne heure, j’ai lu un <hi rend="sic-ortho">chapître</hi> sur la charité, Dieu donne que je sois charitable. Le soir il y a eu la leçon d’Anglais. Après cela on a regardé la lune à travers le <hi rend="sic-ortho">telescope</hi>, comme c’est intéressant</p></div></div><pb n="[28]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1591"><head>{1831-04-08}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 8</seg></hi> —</p><p>Je me suis levée de bonne heure, <persName>Maman</persName> a Dieu merci bien dormi. La journée s’est passée sans événements extraordinaires. Le soir la leçon de danse.</p></div></div><pb n="[28]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1592"><head>{1831-04-09}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 9</seg></hi> —</p><p>J’ai été le soir avec <persName>M</persName><persName>aman</persName> chez <hi rend="sic-gramm">le</hi> <persName>Tchernichef</persName>.</p></div></div><pb n="[28]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1593"><head>{1831-04-10}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 10</seg></hi> —</p><p>Nous avons été à <placeName><seg style="font-size:12pt">Simonof</seg></placeName>, comme on y chante bien. Les moines ont l’air en général recueillis. La vue de ce couvent sur <placeName><seg style="font-size:12pt">Moscou</seg></placeName> est superbe.</p></div></div><pb n="[28]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1594"><head>{1831-04-11}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 11</seg></hi> —</p><p>Il y a eu le matin la promenade des rameaux où nous nous sommes assez amusées, parce que nous étions toutes les trois avec <persName>Maman</persName>. </p><p>&lt;|29&gt;</p></div></div><pb n="[29]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1595"><head>{1831-04-12}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 12 A</seg><seg style="font-size:12pt">vril</seg></hi></p><p>Ce matin nous avons été à l’Eglise, le Comte <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Зубовъ</seg></hi> y est aussi venu ce qui me contrariait beaucoup. Nous avons dîné chez la Comtesse <persName>Tolstoy</persName>. Le soir nous avons été chez <persName>Michaud</persName> où je ne me suis pas amusée.</p></div></div><pb n="[29]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1596"><head>{1831-04-13}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Lundi 13 </seg></hi>—</p><p>Nous voilà à la semaine sainte, que Dieu m’envoi[t/e] des pensées bonnes pour ce temps.</p></div></div><pb n="[29]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1597"><head>{1831-04-14}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 14</seg></hi> —</p><p>C’était la veille de mon jour de naissance, je n’ai pas assez pensé à Dieu et je n’ai pas été assez reconnaissante de tout ce qu’il m’avait accord[er/é] pendant les 17 ans que j’ai vécu au monde.</p></div></div><pb n="[29]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1598"><head>{1831-04-15}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 15 —</hi></p><p>Ce matin je me suis levée tard, tout le monde me félicitait j’étais très heureuse, <persName>Maman</persName> m’avait fait faire un escalier qui descendait au jardin. Le soir grâce au Ciel je fus très reconnaissante envers Dieu et je le remercie[s/] du fond de mon </p><p>&lt;|30&gt;</p><p>âme pour l’heureuse journée.</p></div></div><pb n="[30]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1599"><head>{1831-04-16}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Jeudi 16 </seg></hi></p><p>Nous avons été à l’Eglise réformée entendre un superbe sermon. Le pasteur <persName>Major</persName> prêche très agréablement.</p></div></div><pb n="[30]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1600"><head>{1831-04-17}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 17</seg></hi> —</p><p>Nous avons été ce matin à l’Eglise, les Evangiles furent lus d’une manière très solennel[/le]. Le soir nous sommes allées de nouveau à l’Eglise. En revenant nous avons <hi rend="sic-gramm">dînés</hi>, après le dîner nous sommes allés au boulevard, après quoi j’ai lu l’Évangile aux enfants. </p></div></div><pb n="[30]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1601"><head>{1831-04-18}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 18 avril</seg></hi>.</p><p>Nous avons été le soir à l’Eglise Allemande, après cela il y a eu un service russe à la maison.</p></div></div><pb n="[30]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1602"><head>{1831-04-19}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 19</seg></hi> —</p><p>Nous avons été à la messe, et nous sommes restés en famille le reste du jour. Le soir M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>N</persName><persName>.</persName> et les <hi rend="persName-sic-ortho">Davidofs</hi> sont venus chez nous.</p></div></div><pb n="[30]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1603"><head>{1831-04-20}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 20</seg></hi>—</p><p>Toute la journée a été employée à aller faire des visites à toutes les con-&lt;|31&gt;naissances de <persName>M</persName><persName>aman</persName>.</p></div></div><pb n="[31]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1604"><head>{1831-04-21}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 21</seg></hi>—</p><p>Comme on passe son temps à la ville pendant les fêtes c’est terrible, on ne s’occupe de rien de bon, mais ce qui s’appelle de rien du tout; o mon Dieu que je ne voudrais pas avoir souvent de ces semaines perdues.</p></div></div><pb n="[31]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1605"><head>{1831-04-22}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 22</seg></hi> —</p><p>Ce soir nous sommes allés au concert, je puis dire à ma louange que cela ne me faisait rien du tout d’avoir été laide, et que je ne m’inquiétais pas de la mine que je faisais. M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>B</persName><persName>art</persName><persName>enief</persName> a chanté seule. Elle a une charmante voix.</p></div></div><pb n="[31]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1606"><head>{1831-04-23}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 23.</seg></hi></p><p>Nous avons passé par la promenade à <placeName><seg style="font-size:12pt">Padnovintzki</seg></placeName>. Le soir nous avons été chez <persName>Michaux</persName> avec les <hi rend="persName-sic-ortho">Davidofs</hi>, le frère de ces D<hi rend="exposant">elles</hi> y était aussi, il nous a beaucoup examinées<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"><p rend="footnote text"> Первое знакомство с будущим мужем брат Александрины, Екатерины и Елизаветы Давыдовых</p></note>.</p></div></div><pb n="[31]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1607"><head>{1831-04-24}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 24</seg></hi>—</p><p>Maman a heureusement mieux dormi, et elle se porte mieux. Nous avons été </p><p>&lt;|32&gt;</p><p>voir les tours de force de <persName>Rapeau</persName> ils sont inouïs. Mes sœurs sont allées à la promenade, je suis restée à la maison, vraiment je n’avais plus la tête à moi tous ces jours-ci, je suis bien contente de rester seule. O! Dieu! Mon Dieu, mon [<hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">p</seg><seg style="font-size:12pt">/</seg><seg style="font-size:12pt">P</seg><seg style="font-size:12pt">]</seg><seg style="font-size:12pt">ère</seg></hi> fais que je ne t’oubli[/e] jamais, que je garde toujours mon même amour pour toi, conserve moi aussi mon innocence et fait qu’elle augmente tous les jours.</p></div></div><pb n="[32]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1608"><head>{1831-04-25}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 25 avril</seg></hi></p><p>Nous avons été le matin à la promenade et avons été voir la chambre obscure, ensuite nous avons passé plusieurs fois la promenade en voiture. Le soir nous sommes restés à la maison.</p></div></div><pb n="[32]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1609"><head>{1831-04-26}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 26</seg></hi></p><p>Le matin nous avons été à l’Eglise, puis dîne[s/] chez la Comtesse <persName>Tolstoy</persName>. Après le dîner nous sommes allées à la promenade, où je me suis enn[/u]yée. En revenant nous <hi rend="sic-gramm">avons</hi> passé chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Tchernichefs</hi>.</p></div></div><pb n="[32]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1610"><head>{1831-04-27}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Lundi 27 avril </seg></hi></p><p>Aujourd’hui nous avons fêté le jour de </p><p>&lt;|33&gt;</p><p>naissance de <persName>Léonille</persName>, elle a déjà 15 ans. Que Dieu nous la conserve bonne et bien portante. Toute la matinée s’est passée à faire des emplettes. Le soir la petite <persName>Davidof</persName>, les <persName>T</persName><persName>[</persName><persName>/</persName><persName>c</persName><persName>]</persName><persName>hernichef</persName> et le prince <persName>Golitzin</persName> sont venus passer la soirée; on a joué à différents petits jeux c’était très animé.</p></div></div><pb n="[33]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1611"><head>{1831-04-28}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 28</seg></hi>—</p><p>Ce matin Dieu merci nous avons recommencé à nous occuper, j’en suis toute heureuse, je me suis occupée toute la matinée. Après le déjeûner j’ai été faire quelque[/s] visites avec <persName>Maman</persName>. M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Volkof</persName> a été chez moi. Après le dîner nous nous sommes promenés au boulevard; plus tard nous avons eu la leçon d’Anglais.</p></div></div><pb n="[33]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1612"><head>{1831-04-29}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 29</seg></hi> —</p><p>Le soir il y a eu leçon de danse.</p></div></div><pb n="[33]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1613"><head>{1831-04-30}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 30</seg></hi></p><p>J’ai com[ancé/mencé] les jus d’herbes, ce qui me fait perdre un temps terrible mais j’espère que cela me fera du bien. </p><p>&lt;|34&gt;</p></div></div><pb n="[34]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1614"><head>{1831-05-01}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Vendredi 1 </seg><seg style="font-size:12pt">M</seg><seg style="font-size:12pt">ai</seg></hi></p><p>Je me suis levée de bonne heure; le temps est fort mauvais. Il est devenu un peu plus <hi rend="sic-ortho">serain</hi> vers le soir. Nous sommes allés à la promenade de <hi rend="placeName-lang-ru">Сокольники</hi> qui est vraiment charmante.</p></div></div><pb n="[34]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1615"><head>{1831-05-02}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 2 M</seg><seg style="font-size:12pt">ai</seg></hi>.</p><p>C’est le jour de naissance d’<persName>Alexandre</persName>, il a déjà 16 ans. Il a fait mauvais toute la journée. Le soir les <hi rend="persName-sic-ortho">Tchernichefs</hi>, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Volko</persName><persName>f</persName>, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Valouef</persName>, le Baron<persName xml:space="preserve"> Herward</persName> sont venus <hi rend="sic-gramm">passés</hi> la soirée, on a joué aux petits jeux.</p></div></div><pb n="[34]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1616"><head>{1831-05-03}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 3</seg></hi>—</p><p>J’ai été à l’Eglise Allemande avec <persName>Maman</persName> et <persName>Nadine</persName>. En revenant nous avons déjeûné et puis j’ai été longtemps au jardin où j’ai travaillé. Le soir <persName>Maman</persName>, <persName>Léonille</persName> et moi avons été chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Davidofs</hi>. Nous avons joué aux petits jeux, le frère de ces dames est venu ensuite, il a l’air d’un excellent jeune homme.</p></div></div><pb n="[34]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1617"><head>{1831-05-04}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 4</seg></hi>—</p><p>C’est aujourd’hui que M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Evans</persName> a </p><p>&lt;|35&gt;</p><p>quitté la maison. Que la volonté de Dieu se fasse. Si <persName>Alexandre</persName> part pour la <placeName><seg style="font-size:12pt">Pologne</seg></placeName>, il peut-être tué, mais s’il reste ici qui peut répondre qu’il ne <hi rend="sic-ortho">meur[t/t]</hi><note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"><p rend="footnote text"> [tr] изначально было meurt, потом правильно исправили на meure, затем обратно на meurt</p></note> ou bien pire encore que cela, qu’il ne perde son âme. </p></div></div><pb n="[35]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1618"><head>{1831-05-05}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 5</seg></hi> —</p><p>M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Evans</persName> se laisse touché[/r]<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23"><p rend="footnote text"> [tr] не полностью исправили. Должно быть toucher</p></note> il veut rester encore quelque temps.</p></div></div><pb n="[35]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1619"><head>{1831-05-06}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 6</seg></hi>—</p><p>Il est question de ce qu’<persName>Alexandre</persName> parte pour <placeName><seg style="font-size:12pt">Pe</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">tersbourg</seg></placeName>.</p></div></div><pb n="[35]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1620"><head>{1831-05-07}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 7</seg></hi>—</p><p>Ce matin nous avons été faire une visite à une pauvre femme, elle ne nous avait pas averti<note place="foot" xml:id="ftn24" n="24"><p rend="footnote text"> [tr] в оригинале стоит menti.</p></note>, elle n’a qu’un tout petit coin; elle a l’air bien laborieuse et soigneuse ainsi que sa fille.</p></div></div><pb n="[35]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1621"><head>{1831-05-08}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 8</seg></hi> —</p><p>Nous avons été passé[/r]<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25"><p rend="footnote text"> [tr] не полностью исправили. Должно быть passer</p></note> la soirée chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Volkofs</hi>, le fils a joué des quat[/u]ors.</p></div></div><pb n="[35]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1622"><head>{1831-05-09}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 9</seg></hi> —</p><p>M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Bartenief</persName> a dîné chez nous </p><p>&lt;|36&gt;</p><p>avec M<hi rend="exposant">me</hi> <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Крузъ</seg></hi>. Après le dîner les <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Кругликовъ</seg></hi> sont venus et nous sommes tous allés au boulevard. En revenant on a engagé le Comte <persName>Bobrinsky</persName> à venir prendre le thé.</p></div></div><pb n="[36]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1623"><head>{1831-05-10}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 10</seg></hi>.—</p><p>Nous avons été à l’Eglise. Le soir les <hi rend="persName-sic-ortho">Volkofs</hi> et les <hi rend="persName-lang-ru"><seg style="font-size:12pt">Кругликовъ</seg></hi> sont venus, on a joué aux petits jeux.</p></div></div><pb n="[36]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1624"><head>{1831-05-11}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 11</seg></hi> —</p><p>Le soir nous avons eu la leçon de danse. Le Comte <persName>Panin</persName> père est venu pour un instant</p></div></div><pb n="[36]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1625"><head>{1831-05-12}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 12</seg></hi> —</p><p><persName>Maman</persName> a été malade toute la matinée. A huit heures les <persName>Tchernichef</persName> étaient déjà venus. Le soir M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Navasiltzof</persName> est venue prendre le thé. Elle croit que peut-être M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Pragevsky</persName> pourrait accompagner <persName>Alexandre</persName> à <placeName><seg style="font-size:12pt">Petersbourg</seg></placeName>.</p></div></div><pb n="[36]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1626"><head>{1831-05-13}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 13</seg></hi> —</p><p>Ce matin j’ai vu pour la première fois la Comtesse <persName>Aline</persName> <persName>Panin</persName>. <persName>Maman</persName> est Dieu merci presque tout à fait bien. Les <hi rend="persName-sic-ortho">Volkofs</hi> sont partis hier pour la </p><p>&lt;|37&gt;</p><p>campagne.</p></div></div><pb n="[37]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1627"><head>{1831-05-14}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Jeudi 14 </seg></hi>—</p><p>Il pleuvait, aussi nous nous sommes mises sur le toit de <persName>Léonille</persName>. Le soir nous avons beaucoup travaillé dans le jardin.</p></div></div><pb n="[37]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1628"><head>{1831-05-15}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 15</seg></hi> —</p><p><persName>Maman</persName> devait elle même accompagner <persName>Alexandre</persName>, mais heureusement il s’est trouvé une âme charitable, qui a <hi rend="sic-ortho">epargné</hi> ce voyage pénible à <persName>Maman</persName>, c’est M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Dean</persName>.</p></div></div><pb n="[37]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1629"><head>{1831-05-16}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 16</seg></hi>.—</p><p><persName>Alexandre</persName> a fait tous <hi rend="sic-ortho">ces</hi> préparatifs de départ, j’ai été presque toute la journée avec lui. </p></div></div><pb n="[37]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1630"><head>{1831-05-17}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 17</seg></hi> —</p><p>Nous avons été à l’Eglise, après l’Eglise nous sommes allés dans la chambre d’<persName>Alexandre</persName> l’aider à emballer ses effets. Après cela nous avons lu un beau sermon qui a beaucoup intéressé <persName>Alexandre</persName>. Après le dîner il y a eu des prières. <persName>Maman</persName> était extrêmement triste, j’étais bien contente qu’<persName>Alexandre</persName> la vit ainsi avant son départ, cela lui aura fait plus d’impression. Vers minuit après souper </p><p>&lt;|38&gt;</p><p><persName>Alexandre</persName> a fait avancer sa calèche, nous l’avons tous accompagné jusqu’au bas de l’escalier.</p><p>O mon Dieu ! exauce mes prières ainsi que celles de <hi rend="sic-gramm">toutes</hi> ma famille, fait qu’<persName>Alexandre</persName> ne s’écarte jamais de la bonne route. Donne, o mon Dieu, que toutes ses bonnes intentions et ses bons projets se réalisent. Mais que ta volonté soit toujours sacrée pour moi, et que jamais je n’ose murmurer. amen.</p></div></div><pb n="[38]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1631"><head>{1831-05-18}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 18</seg></hi> —</p><p>Toute la journée s’est passée bien tristement, <persName>Maman</persName> était extrêmement abatue<note place="foot" xml:id="ftn26" n="26"><p rend="footnote text"> [tr] горизонтальная черта над а для обозначения удвоения последующей буквы t. </p></note> tout le jour.</p></div></div><pb n="[38]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1632"><head>{1831-05-19}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 19</seg></hi> —</p><p>Dieu merci, <persName>Maman</persName> a bien dormi, elle est un peu mieux qu’hier, elle peut au moins s’occuper ce qui la distrait un peu. Le soir M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Navassiltzof</persName> est venue avec son neveu et sa nièce <hi rend="persName-sic-ortho"><seg style="font-size:12pt">Davidofs</seg></hi>.</p></div></div><pb n="[38]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1633"><head>{1831-05-20}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 20 Mai</seg></hi></p><p>O mon Dieu, combien je te remercie, de m’avoir donné une si bonne <persName>Maman</persName> qui me procure le plaisir d’avoir une petite or-&lt;|39&gt;pheline à élever. O mon Dieu! donne-moi assez de raison[/n]ement et de sagesse pour faire d’elle une bonne <hi rend="sic-ortho">Chretienne</hi> et une brebis de plus dans ton troupeau. Comme je suis heureuse de cette nouvelle occupation.</p></div></div><pb n="[39]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1634"><head>{1831-05-21}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 21</seg></hi> —</p><p>Nous avons passé la soirée chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Davidofs</hi>, c’était fort gai, nous avons joué aux petits jeux. J’ai fait la connaissance des D<hi rend="exposant">elles</hi> <hi rend="persName-sic-ortho">Essipofs</hi> qui paraissent très gentilles.</p></div></div><pb n="[39]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1635"><head>{1831-05-22}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 22</seg></hi> —</p><p>Nous sommes allés à pied chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Tchernichefs</hi> et revenus de même, il y avait beaucoup de monde au boulevard.</p></div></div><pb n="[39]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1636"><head>{1831-05-23}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Samedi 23 </seg></hi></p><p><persName>Eudoxie</persName> est née <hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">le 12 F</seg><seg style="font-size:12pt">évrier 1826</seg></hi>. C’est aujourd’hui qu’on m’a amené la petite qui n’est point du tout jolie mais qui a une figure douce, elle est extrêmement sensible et me paraît docile. Pourvu que Dieu m’aide à la bien élev[é/er] pas tant pour ce monde que pour l’autre. Après le dîner elle est revenue, elle m’aime déjà beaucoup, elle est très <hi rend="sic-ortho">obeissante</hi>.</p><p>&lt;|40&gt;</p><p>Le soir j’ai été chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Gl</persName><persName>é</persName><persName>bof</persName> prendre congé d’elle.</p></div></div><pb n="[40]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1637"><head>{1831-05-24}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 24</seg></hi>. —</p><p>J’ai été à l’Eglise avec ma petite; ensuite j’ai lu l’évangile à <persName>Anatole</persName> et <persName>Victor</persName>. Après le dîner j’ai été avec <persName>Maman</persName> chez la Comtesse <persName>Tolstoy</persName>, <hi rend="sic-ortho">ell</hi> a été très bonne pour nous.</p></div></div><pb n="[40]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1638"><head>{1831-05-25+}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 25</seg></hi> —</p><p>Je me suis levée de bonne heure, j’ai lavé et habillé ma petite. Mardi et Mercredi se sont passés sans événements extraordinaires.</p></div></div><pb n="[40]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1639"><head>{1831-05-26}</head><p>Jeudi 26 —</p><p>Nous avons [-/été] au jardin de la cour et où il y avait foule de monde le jardin me paraît<note place="foot" xml:id="ftn27" n="27"><p rend="footnote text"> [tr] горизонтальная черта над r для обозначения удвоения согласной. Тем самим получается ошибочная форма <hi rend="sic-ortho">parraît</hi>. Ошибка рекуррентная, см. {1831-06-05}</p></note>.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="28"><p rend="footnote text"> [tr] Предложение не завершено</p></note></p></div></div><pb n="[40]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1640"><head>{1831-05-28+}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Samedi </seg><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">le </seg><seg style="font-size:12pt">28</seg></hi> nous sommes partis avec M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Navasiltzof</persName> et les <hi rend="persName-sic-ortho">Davidofs</hi> pour la <placeName><seg style="font-size:12pt">nouvelle Jérusalem</seg></placeName>, la course a été très agréable. Nous sommes <hi rend="sic-gramm">revenu</hi> Dimanche, tout le monde est venu prendre le thé chez nous.</p></div></div><pb n="[40]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1641"><head>{1831-05-30}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 30</seg></hi> —</p><p>Rien de remarquable ne [c/s]’est passé. </p><p>&lt;|41&gt;</p></div></div><pb n="[41]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1642"><head>{1831-06-02}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Mardi 2 Juin </seg></hi></p><p>Nous avons été le matin à l’exposition, le soir il y a eu promenade au boulevard, j’ai tenu le petit <persName>Zimerman</persName> sur les <hi rend="sic-ortho">fonds</hi> <hi rend="sic-lex">de baptême</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="29"><p rend="footnote text"> [tr] правильно fonts baptismaux</p></note></p></div></div><pb n="[41]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1643"><head>{1831-06-03}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 3</seg></hi> —</p><p>Le soir <persName>M</persName><persName>aman</persName> et moi avons été chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Navassiltzof</persName>.</p></div></div><pb n="[41]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1644"><head>{1831-06-04}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Jeudi 4 </seg></hi>—</p><p>Nous avons été à la promenade du bois de<placeName><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Marieno</seg></placeName>; elle n’était pas très gaie au moins à moi elle m’a <hi rend="sic-gramm">parue</hi> ainsi</p></div></div><pb n="[41]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1645"><head>{1831-06-05}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 5</seg></hi>.</p><p>Aujourd’hui j’ai été avec <persName>Maman</persName> au couvent où M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>N.</persName> est enterré; comme c’est touchant de voir quand son excellente mère prie sur sa tombe. Après cela nous avons été voir une pauvre dame, qui me <hi rend="sic-ortho">parraît</hi> intéressante et bien malheureuse. </p></div></div><pb n="[41]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1646"><head>{1831-06-06}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Samedi 6 </seg></hi>—</p><p>Nous avons été aux vêpres.</p></div></div><pb n="[41]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1647"><head>{1831-06-07}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 7</seg></hi> —</p><p>Nous avons été le matin à l’église, après nous avons dîné chez la Comtesse </p><p>&lt;|42&gt;</p><p><persName>Tolstoy</persName>. Le soir nous avons été chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Tchernichefs</hi>.</p></div></div><pb n="[42]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1648"><head>{1831-06-08}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 8</seg></hi> —</p><p>Nous avons été à la cathédrale voir la consécration d’un <hi rend="sic-ortho">archeveque</hi>, c’est la première fois que j’ai vu le <hi rend="sic-lex">Mitropolitain</hi>. De là nous sommes <hi rend="sic-ortho">alles</hi> chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Navassiltzof</persName>. Le soir nous nous sommes longtemps promenés dans les rues avec les delles <hi rend="persName-sic-ortho">Davidofs</hi> pour trouver un jardin.</p></div></div><pb n="[42]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1649"><head>{1831-06-09}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 9</seg></hi> —</p><p>La P<hi rend="exposant">cesse</hi> <persName>Mestchersky</persName> est venu[/e] dîner toute seule.</p></div></div><pb n="[42]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1650"><head>{1831-06-10}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 10</seg></hi> —</p><p>Nous nous sommes promenés au boulevard avec les <persName>Troubetzkoy</persName>, les petites sont charmantes.</p><p>---</p><p>Je ne sais pas pourquoi j’ai discontinué si longtemps d’écrire ce journal. Depuis nous avons passé un temps de[/s] plus heureux, c’est à la campagne de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Navassiltzof</persName> à <hi rend="placeName-lang-ru"><seg rend="underline">Отрада</seg></hi>. Nous y avons passé 6 semaines et quelques jours. </p><p>Nous y avons </p><p>&lt;|43&gt;</p><p>passé un temps bien agréable et fait des connaissance[/s] qui, j’espère seront pour toute la vie. Ce sont d’excellentes personnes et dont nous avons bien pu voir les défauts et les qualités les voyant tous les jours. Le temps a été tout le temps détestable, cependant nous avons fait des promenades sans fin. <persName>Maman</persName> n’avait pas d’insomnies et je me portais très bien. Nous sommes revenus à <placeName><seg style="font-size:12pt">Moscou</seg></placeName> du quatorze au quinze. Nous avons eu bien des <hi rend="sic-ortho">désagrements</hi> jusqu’à présent. Les insomnies ont <hi rend="sic-gramm">recommencés</hi>, les affaires vont mal. La dispute qu’il y a eu ds la famille de nos connaissance[/s] nous a fait bien de la peine; heureusement il me <hi rend="sic-ortho">parraît</hi> que tout cela est réparé. Enfin M<hi rend="exposant">r</hi> <hi rend="persName-sic-ortho">Colyer</hi><note place="foot" xml:id="ftn30" n="30"><p rend="footnote text"> [tr] Colyar</p></note> est arrivé, et j’espère que ce sera pour le bonheur de mes frères. A présent je m’en vais re[c/]commenc[er/é]<note place="foot" xml:id="ftn31" n="31"><p rend="footnote text"> [tr] было reccommencer, исправили на recommencé, правильно recommencer</p></note> à écrire tous les jours</p><p>---</p></div></div><pb n="[43]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1651"><head>{1831-09-21}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Lundi 21 </seg><seg style="font-size:12pt">S</seg><seg style="font-size:12pt">eptemb</seg><seg style="font-size:12pt">[</seg><seg style="font-size:12pt">/</seg><seg style="font-size:12pt">re</seg><seg style="font-size:12pt">]</seg></hi></p><p>Je n’ai pas encore recommencé à me lever de bonne heure, il faut absolument </p><p>&lt;|44&gt;</p><p>que je le fasse, car il n’y a pas d’heure plus précieu[x/se] que celle du matin. Le soir toute la famille <persName>D.</persName> a passé[e/] la soirée chez nous, nous avons joué aux petits jeux ce n’était pas très animé.</p></div></div><pb n="[44]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1652"><head>{1831-09-22}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 22 — Sbre</seg></hi></p><p>Ce matin je me suis levée de bonne heure et j’ai bien rempli toutes les heures de ma journée. Le soir les <hi rend="persName-sic-ortho">Tchernichefs</hi> ont été chez nous. La Comtesse de <persName>Bruge</persName>, qui avait vu <persName>Grand’Maman</persName> à <placeName><seg style="font-size:12pt">Berlin</seg></placeName> a aussi passé quelques instants chez nous.</p></div></div><pb n="[44]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1653"><head>{1831-09-23}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 23</seg></hi> —</p><p>Ce matin je me suis aussi levée d’assez bonne heure, toute ma journée a été très occupée. À table j’ai fâché <persName>Maman</persName> en étant impertinente envers M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guinet</persName>, cette dernière me gâte. Le soir M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Hildebrand</persName> est venu prendre le thé.</p></div></div><pb n="[44]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1654"><head>{1831-09-24}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 24</seg></hi> —</p><p><persName>Maman</persName> n’a pas dormi de toute la nuit. Les <hi rend="persName-sic-ortho">Davidofs</hi> ont <hi rend="sic-gramm">dînés</hi> chez nous. Après le dîner les <hi rend="persName-sic-ortho">Krouglikofs</hi> sont venus, nous avons joué aux petits jeux.</p><p>&lt;|45&gt;</p></div></div><pb n="[45]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1655"><head>{1831-09-25}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 25</seg></hi> —</p><p>Je ne suis pas contente de moi depuis quelques temps. Je suis si distraite en faisant ma prière, je pense trop aux choses de ce monde, où tout est si fragile. Je trouve aussi que je suis trop sévère envers <persName>Eudoxie</persName> et quelquefois même injuste, comme elle est douce cependant. Nous sommes allés voir <hi rend="sic-ortho">soufler</hi> du verre. Ensuite nous sommes allés chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Navassiltzof</persName> où nous sommes restés jusqu’à neuf heures du soir. Nous avons joué à différents petits jeux. J’ai essayé ma sonate avec M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Catherine</persName><note place="foot" xml:id="ftn32" n="32"><p rend="footnote text"> Скорее всего Китти, Екатерина Петровна, сестра Владимира Давидова.</p></note>.</p></div></div><pb n="[45]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1656"><head>{1831-09-26}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 26 — Sbre</seg></hi></p><p>Le soir j’ai été prendre le thé chez M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Catherine</persName> pour essayer de nouveau la sonate. Nous y sommes <hi rend="sic-gramm">restés</hi> je crois près de deux heures.</p></div></div><pb n="[45]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1657"><head>{1831-09-27}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 27</seg></hi> —</p><p>Nous sommes allés à l’Eglise, après nous avons déjeuné, ensuite nous avons joué au volant. Nous sommes allés lire un sermon. À deux heures M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Bouharin</persName> est venue, et depuis ce moment jusqu’au soir </p><p>&lt;|46&gt;</p><p>nous avons eu du monde. Qu[’/]elle vie !</p></div></div><pb n="[46]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1658"><head>{1831-09-28}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Lundi 28 </seg></hi>—</p><p>J’ai été toute la journée bien inquiète pour <persName>Léonille</persName>, qui me <hi rend="sic-ortho">parraissait</hi> être malade.</p></div></div><pb n="[46]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1659"><head>{1831-09-29}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 29</seg></hi> —</p><p><persName>Léonille</persName> a été assez fortement indisposée aujourd’hui. C’était le jour de naissance de <persName>Maman</persName>, nous l’avons passé bien tristement. Le soir nous avons vu M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Nav.</persName> et son neveu et sa nièce</p></div></div><pb n="[46]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1660"><head>{1831-09-30}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 30 Sbre</seg></hi></p><p><persName>Léonille</persName> est un peu mieux, Dieu merci. Nous sommes allés le soir un moment voir les <hi rend="persName-sic-ortho">Tchernichefs</hi>, nous ne les avons pas <hi rend="sic-gramm">trouvés</hi> à la maison. Plus tard elles sont venu[/es] chez nous ainsi que les D<hi rend="exposant">elles</hi> <persName>D.</persName></p></div></div><pb n="[46]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1661"><head>{1831-10-01}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 1</seg><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> O</seg><seg style="font-size:12pt">ctobre</seg></hi>.</p><p><persName>Léonille</persName> est presque bien aujourd’hui, Dieu merci. M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>D</persName><persName>.</persName><note place="foot" xml:id="ftn33" n="33"><p rend="footnote text"> На какое-то время именно так она называет Владимира. Видно, как постепенно она к нему привязывается и жалеет, если он приходит к ним в ее отсутствии. </p></note> a dîné chez nous, il est resté jusqu’à 10 heures du soir.</p></div></div><pb n="[46]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1662"><head>{1831-10-02}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 2 O</seg><seg style="font-size:12pt">ctobre</seg></hi>.</p><p>Le temps est terrible, il pleut, ah, si Dieu donnait l’hiver passerait bien <hi rend="sic-ortho">vîte</hi> et </p><p>&lt;|47&gt;</p><p>bien tranquillement et puis nous partirons pour <placeName><seg style="font-size:12pt">Ivanof</seg></placeName><placeName><seg style="font-size:12pt">sky</seg></placeName>. Nous avons été pass[é/e]r la soirée chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Navassiltzof</persName>.</p></div></div><pb n="[47]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1663"><head>{1831-10-03}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 3</seg></hi>—</p><p><persName>Léonille</persName> est Dieu merci beaucoup mieux. Les D<hi rend="exposant">elles</hi> <persName>D</persName><persName>.</persName> ont pri[t/s] un bain chez nous et ont <hi rend="sic-gramm">dînées</hi>. Après dîner leur frère est venu. À 7 heures nous sommes parties pour le théâtre français. Les <hi rend="persName-sic-ortho">Tchernichefs</hi> ont soupé chez nous.</p></div></div><pb n="[47]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1664"><head>{1831-10-04}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 4</seg></hi> —</p><p>Nous avons été à l’église, ensuite <persName>Maman</persName>, <persName>Wladimir</persName> et moi, nous avons dîné chez la Comtesse <persName>Tolstoy</persName>, M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Paschkof</persName> y était. Nous sommes restés toute la soirée seuls.</p></div></div><pb n="[47]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1665"><head>{1831-10-05}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 5 Obre</seg></hi></p><p>Je me suis levée très tard. Je me suis bien occupée, ce qui a <hi rend="sic-ortho">vîte</hi> fait passer la matinée. M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Machkof</persName> est venue dîner avec son frère et son beau-frère. Mon cousin <persName>Lili</persName> est arrivé à 2 heures, <persName>Maman</persName> l’a parfaitement bien reçu. Le soir nous avons été prendre congé des </p><p>&lt;|48&gt;</p><p><hi rend="persName-sic-ortho">Davidofs</hi>. Cette séparation a été bien pénible. Dieu donne que nous les revoyons bientôt. Dieu donne qu’elles arrivent heureusement.</p></div></div><pb n="[48]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1666"><head>{1831-10-06}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 6</seg></hi> —</p><p>Le temps est terrible, la première neige est tombée; Je suis extrêmement triste, c’est le départ des D<hi rend="exposant">elles</hi> <persName>D.</persName> qui m’a <hi rend="sic-gramm">rendu</hi> ainsi. C’est un vrai chagrin pour moi. Les <hi rend="persName-sic-ortho">Tchernichefs</hi> ont dîné[s/] chez nous et [/s]ont resté[/e]s jusqu’à dix heures du soir. On a joué aux petits jeux. </p></div></div><pb n="[48]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1667"><head>{1831-10-07}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 7</seg></hi> —</p><p>La terre est encore couverte de neige. <persName>Maman</persName> ne dort pas bien. M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>D.</persName> a dîné chez nous; il est resté jusqu’au soir. M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Wolkof</persName><persName>f</persName> est venu[/e] passe[/r] la soirée. On a joué aux petits jeux. Près <hi rend="sic-gramm">du</hi> onze heures, lorsque tout le monde était retiré, <persName>Maman</persName>, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>D.</persName>, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Colyar</persName>, <persName>Wladimir</persName> <persName>E</persName><persName>milie</persName> et moi, nous nous sommes acheminés par le plus beau clair de lune, vers le <hi rend="sic-ortho">cremelin</hi>. Nous ne sommes revenus à la maison qu’à minuit. On a soupé et nous ne [/nous] sommes couché[/s] qu’à une heu-&lt;|49&gt;re passée. </p></div></div><pb n="[49]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1668"><head>{1831-10-08}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 8 Obre</seg></hi></p><p>Je me suis promenée au boulevard pour la seconde fois, je crois. M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Bartenief</persName> et <persName>Boukarin</persName> ont dîné chez nous.</p></div></div><pb n="[49]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1669"><head>{1831-10-09}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 9</seg></hi> —</p><p>Je me suis levée bien tard, de sorte que je ne sais comment je pourrais faire tout ce que j’ai à faire. Nous avons eu grand dîner. Le Comte <persName>Pierre</persName>, <persName>Wladimir</persName> et <persName>Lili</persName> <persName>Tolstoy</persName>, M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Pa</persName><persName>s</persName><persName>chkof</persName> et M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>D.</persName> Après dîner nous avons joué au volant, ensuite tout le monde [c/s]’est retiré. <persName>Lili</persName> est parti après le thé.</p></div></div><pb n="[49]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1670"><head>{1831-10-10}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 10 Obre</seg></hi></p><p>Les affaires de M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>N.</persName> et de son neveu vont toujours mal. Cela me fait une peine que je ne puis dire. Dieu donne que cela s’arrange. Le soir nous avons été au spectacle. Pendant ce temps M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>D.</persName> a passé la soirée ici. J’aurais donné cher pour être resté[/e] à la maison.</p></div></div><pb n="[49]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1671"><head>{1831-10-11}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Dimanche 11</seg></hi> —</p><p>Nous avons manqué l’Eglise. Nous sommes </p><p>&lt;|50&gt;</p><p>allés au boulevard, ensuite nous avons dîné chez la Comtesse <persName>Tolstoy</persName> avec son frère et son neveu. De là nous sommes allés chez les <hi rend="persName-sic-ortho">Krouglikofs</hi>. Mes sœurs y sont venues ainsi que M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>D.</persName> J’ai cru qu’encore aujourd’hui je [/ne] l’aurais pas vu. En revenant à la maison nous avons appris l’arrivée de l’empereur.</p></div></div><pb n="[50]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1672"><head>{1831-10-12}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 12 Obre</seg></hi></p><p><persName>Eudoxie</persName> me donne beaucoup de plaisir aujourd’hui. Dieu donne que je fasse toujours mon devoir et que le re[t/s]te aille comme cela veut. Que Dieu soit toujours présent et le seul présent à ma pensée. Le soir j’ai vu un tout petit instant M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>D.</persName> </p></div></div><pb n="[50]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1673"><head>{1831-10-13}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 13 Obre</seg></hi></p><p><persName>Eudoxie</persName> m’a donné de l’embarra[/s] toute la matinée. En descendant l’escalier après le déjeûner, j’ai rencontré M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>D.</persName> nous nous sommes <hi rend="sic-gramm">parlé[/s]</hi> un instant. Nous devions aller au théâtre, c’était M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>D.</persName> qui nous avait procuré des loges mais on a fait des confusions et nous res-&lt;|51&gt;tons à la maison. Dieu merci, j’aime toujours mieux rester à maison. O mon Dieu, mon Dieu que je ne me f[us/ie] pas aux choses de ce monde.</p><p>Nous étions tous ensemble dans la chambre rouge à travailler. Il était déjà 9h. et demie du soir. <persName>E</persName><persName>milie</persName> était à travailler dans la première salle avec <persName>Marie</persName>, elles arrivent toutes les deux en criant: «l’Empereur arrive. Nous croyons que c’est une farce; cependant nous nous enfuyons avec nos ouvrages, puis nous revenons dans la chambre rouge, l’Empereur n’y était pas encore. Enfin <persName>Maman</persName> va dans les autres salons, et trouve <persName>Nic</persName><persName>olas</persName> appuyé tout tranquillement contre le billard à attendre <hi rend="sic-ortho">patiement</hi> que <persName>Maman</persName> vienne. <persName>Maman</persName> toute effrayée de le voir ainsi, s’embarrasse, elle était toute tremblante. Il vient dans la chambre rouge, il s’asseoit et parle là pendant une demi-heure si aimablement d’<persName>Alexandre</persName>, beaucoup de la Comtesse <persName>Wielkorsky</persName>, de l’<persName>Impératrice</persName>, de ses enfants. Enfin il part nous laissant dans </p><p>&lt;|52&gt;</p><p>l’admiration de sa bonté de son amabilité et de sa beauté.</p></div></div><pb n="[52]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1674"><head>{1831-10-14}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 14 Obre</seg></hi></p><p>La journée s’est passée assez tranquillement, à six h. et demie le Comte <persName>Tolstoy</persName> est venu, ensuite son père qui nous a racontré des traits charmants de l’<persName>Empereur</persName>. Ensuite est venu le Prince <persName>Fifi</persName> <persName>Golitzin</persName>. Enfin l’aide [—/de] camp <hi rend="persName-sic-ortho">Krösenstern</hi> qui est resté chez nous jusqu’à dix h. et demie, et nous a montré comment arranger un de ces vases en verre avec différente[/s] découpures.</p></div></div><pb n="[52]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1675"><head>{1831-10-15}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Jeudi 15 Obre</seg></hi></p><p>L’<persName>Impératrice</persName> est arrivée hier au soir. Elle a fait dire à <persName>Maman</persName> de venir ce soir à 9 h. chez elle. Elle est revenue encore de bonne heure. </p></div></div><pb n="[52]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1676"><head>{1831-10-16}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Vendredi 16 Obre</seg></hi></p><p>L’<persName>Empereur</persName> et l’<persName>Impératrice</persName> ont <hi rend="sic-gramm">passés</hi> au boulevard tout à fait seuls à pied sans même de domestique.</p></div></div><pb n="[52]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1677"><head>{1831-10-17}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Samedi 17</seg></hi> —</p><p>Toute la soirée a été occupée à préparer </p><p>&lt;|53&gt;</p><p>les toilettes qui devaient <hi rend="sic-ortho">parraître</hi> le lendemain. J’ai été quelques minutes chez M<hi rend="exposant">me</hi> <persName>Navassiltzof</persName>.</p></div></div><pb n="[53]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1678"><head>{1831-10-18}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Dimanche 18 Obre </seg></hi></p><p>Je me suis fait <hi rend="sic-ortho">reveiller</hi> à 6 h. du matin, et je suis partie accompagnée de M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Guin</persName><persName>et</persName> pour l’Eglise qui est au coin du boulevard. Les <hi rend="sic-ortho">matin[/es]</hi> n’étaient pas encore finies. Nous sommes resté[/es] pendant la messe et le <hi rend="sic-ortho">thédeum</hi>. Nous avons <hi rend="sic-gramm">déjeûné[/s]</hi><note place="foot" xml:id="ftn34" n="34"><p rend="footnote text"> [tr] исправление привело к ошибке</p></note> en revenant à la maison. Bientôt après, le coif[/f]eur est déjà venu, commencé à me <hi rend="sic-ortho">mart[ery/yrri]ser</hi><note place="foot" xml:id="ftn35" n="35"><p rend="footnote text"> [tr] было marteryser, исправили на martyrriser, но должно быть martyriser</p></note>. Il y avait grande présentation ce jour-là à la cour, et je devais être présentée pour la première fois. Nous sommes partis d’ici à une h. Nous sommes arrivés là bas trop tard. Je ne me souciais pas trop d’être bien de figure, cependant je n’ai pas été fâchée de l’avoir été, à ce que l’on dit. Nous sommes restés tout le reste de la journée seuls, M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>D</persName><persName>.</persName> est resté quelque temps chez nous.</p></div></div><pb n="[53]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1679"><head>{1831-10-19}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Lundi 19 Obre</seg></hi></p><p><persName>Maman</persName> a Dieu merci bien dormi[/e], elle </p><p>&lt;|54&gt;</p><p>est encore enrhumée. Nous avons été chez la Comtesse <persName>Tolstoy</persName>, qui a été très caressante envers moi. La soirée s’est passée très tranquillement. M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>D.</persName> a été chez nous.</p></div></div><pb n="[54]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1680"><head>{1831-10-20+}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mardi 20 Obre</seg> </hi></p><p>Je n’ai pas pu prendre ma leçon de chant, parce que le coiffeur était justement à m’arranger les cheveux. L’<persName>Impératrice</persName> nous a tous fait venir chez elle à une heure. Comme elle était bonne et aimable. Nous sommes restés plus d’une h. chez elle. Le soir nous sommes allés au bal de l’assemblée où je me suis trouvée très fatiguée et ennuyée. Comme les plaisirs du grand monde m’<hi rend="sic-ortho">ennuyent</hi>. Comme je suis contente de rester à la maison ce soir. Depuis j’ai été à une soirée de l’<persName>Impératrice</persName> et ensuite au bal du prince <persName>Golitzin</persName>. C’est là où je me suis le plus amusée. C’était une fête vraiment charmante. Le lendemain <anchor xml:id="OLE_LINK1"/><anchor xml:id="OLE_LINK2"/><persName>Léonille</persName>, qui était déjà indisposée est tombée de nouveau assez malade, j’étais très inquiète, cependant </p><p>&lt;|55&gt;</p><p>Dieu m’aide à avoir de la confiance en lui. </p></div></div><pb n="[55]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1681"><head>{1831-10-28}</head><p><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:12pt">Mercredi 28 Obre</seg></hi></p><p>Ce matin je me suis levée d’assez bonne heure, j’étais très inquiète pour <persName>Léonille</persName> ce soir elle est Dieu merci un peu mieux.</p><p>----------------------------</p></div></div></div></body></text></TEI>