<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><!--davydova_601-5-fr--><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Journal</title><title type="mois">1847</title><author>Olga Orlova-Davydova</author></titleStmt><editionStmt><ab/></editionStmt><publicationStmt><publisher>Unpublished</publisher><availability status="restricted"><licence>CC-BY-NC-SA</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><ab/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation/><langUsage><language ident=""/></langUsage></profileDesc></teiHeader><text annee="1847"><body><div n="1847"><pb n="223"/><div type="book" n="601-3"><div order="2266"><head>{1847-02-02}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 2.</hi></p><p>Nous allons à la messe — après le second déjeuné promenade en traîneau avec les <hi rend="persName-sic-ortho">Anatoles</hi> — nous allons sur la rivière voir les courses, c’est joli et me va au coeur, parce que c’est</p><p>&lt;224&gt;</p><p>populaire. De là au <hi rend="translit">balgani</hi>, il fait froid — <persName>Maman</persName> et les <persName>Anatole</persName> dînent chez nous — Après le dîner nous allons aux russes. — charmantes pièces bien données — surtout la scène du marchan[t/d] de la <hi rend="lang-ru">Ложа 1го Яруса</hi> — nous rions beaucoup — le spectacle fini tôt, les M<hi rend="exposant">rs</hi> ont faim et proposent d’aller finir notre carnaval chez <persName>S</persName><hi rend="exposant">t</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Georges</persName>. — Petit soupé — portraits du Comte et de la Comtesse <persName>Vorontzof</persName>. — Enfin le carnaval est fini — j’espère avoir contenté <persName>Wladimir</persName>, mais je voudrais retrouver ma faculté de penser et de me recueillir, que je pe[ux/erds] si facilement, ce qui me fait craindre les sorties.</p></div></div><pb n="224"/><div type="book" n="601-3"><div order="2267"><head>{1847-02-03}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 3.</hi></p><p>Je vais à l’église et arrive trop tard chez le prêtre, il était malade. Je vais alors chez <persName>Maman</persName>, que je trouve souffrante, puis vient la P<hi rend="exposant">sse</hi> <hi rend="persName-lang-ru">Шаховской</hi> et je pars. — Le soir auх</p><p>&lt;225&gt;</p><p>prières chez la vieille P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Dolgorouky</persName> — le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Czernichef</persName> m’envoit ses mémoires, dont nous faisons la lectures tous ensemble, cela promet d’être très intéressant. — Le commencement est archi ridicule, sa vanité [s/n]e s’oublie pas.</p></div></div><pb n="225"/><div type="book" n="601-3"><div order="2268"><head>{1847-02-04}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 4.</hi></p><p><persName>Alexandre</persName> n’arrive pas encore — pourquoi ? — Je vais à l’église tous les jours avec <persName>Eudoxie</persName> le soir chez la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Dolgorouky</persName> où il y a des prières — elle me fait toujours un peu causer ensuite.</p></div></div><pb n="225"/><div type="book" n="601-3"><div order="2269"><head>{1847-02-05}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 5.</hi></p><p>Je lis la vie de <persName>S</persName><hi rend="exposant">te</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Agathe</persName> très intéressante.</p></div></div><pb n="225"/><div type="book" n="601-3"><div order="2270"><head>{1847-02-06}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 6.</hi></p><p>J’étais au salon après le dîner lorsque j’entends annoncer l’arrivée d’<persName>Alexandre</persName> — je fais vite atteler ma voiture et nous partons à nous deux — nous trouvons <persName>Anatole</persName> déjà là et <persName>Alexandre</persName> avec</p><p>&lt;226&gt;</p><p>une mine excellente ayant rajeuni — il nous parle tout de suite de sa <hi rend="underline">cure de soif</hi>, de son séjour en Angle[t/]terre — d’<persName>Eliza</persName> et de ce qu’elle est mieux, de la pèlerine en fourrure qu’il lui a <hi rend="sic-gramm">don<seg rend="background(yellow)">né</seg></hi> et de la mienne qu’il a <hi rend="sic-gramm">don<seg rend="background(yellow)">né</seg></hi> à <persName>Macha W.</persName> pour sa noce… Je l’écoutais avec émotion — l’expression de sa noble figure me réjo[i/ui]t. — À 9 heures je vais chez la vieille P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Dolgorouky</persName> et lui annonce l’arrivée d’<persName>Alexandre</persName>.</p></div></div><pb n="226"/><div type="book" n="601-3"><div order="2271"><head>{1847-02-07}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 7.</hi></p><p>À l’église distraite — visite d’<persName>Alexandre</persName> qui me montre une lettre très flatteuse du P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Vorontzof</persName> qui le demande au <placeName>Caucase</placeName> au nom des officiers du régiment avec lequel il a fait l’affaire d’<placeName>Andy</placeName> — il veut accepter. — Le soir je confesse — et le prêtre reste longtemps à causer avec moi — il me conseille de prier pour <persName>Maman</persName> pour qu’au moins avant de mourir</p><p>&lt;227&gt;</p><p>elle entre dans notre église avec<note place="foot" xml:id="ftn87" n="87"><p rend="footnote text"> [tr] пропущено “il parle”</p></note> une autorité qui ne lui est pas commune — Je suis tout étonnée du sujet et fâchée de ce que cela soit dans un moment si sole[m/n]nel, cela me <hi rend="sic-ortho">b[-/o]ulverse</hi> et me donne un nouveau cours à mes idées. — Il n’a pas choisi ce moment sans intention — il faut que je réfléchisse à l’importance de la chose. — <persName>Maman</persName> me paraît si sainte, si pieuse, que je n’ai jamais pensé qu’elle avait besoin d’autre soutien que la grâce directe de Dieu, qui selon moi a toujours <hi rend="sic-gramm">plan<seg rend="background(yellow)">ée</seg></hi> sur elle et ses actions.</p></div></div><pb n="227"/><div type="book" n="601-3"><div order="2272"><head>{1847-02-08}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 8.</hi></p><p>Je communie avec <persName>Eudoxie</persName> à la paroisse. — Après le déjeuner je vais un instant chez la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName xml:space="preserve"> E</persName><persName>lie</persName>, qui me parle et me recommande un médecin pour la campagne — après dîner visite de <persName>Bethsy</persName> et de <persName>Wladimir</persName> — elle prétend avoir très peur d’<persName>Alexandre</persName> — </p><p>&lt;228&gt;</p><p>nous allons tous ensemble chez lui — nous y trouvons <persName>Maman</persName> et <persName>L</persName><persName>an</persName> (?) — Il nous montre l’image du Prophète <persName>Elias</persName> dont il fait cadeau à son régiment, jour de la bataille d’<placeName>Andy</placeName>. — Par quelles voies Dieu n’amène-t-il pas à Lui — <persName>Alexandre</persName> regarde cette journée comme un miracle, et en effet elle est extraordinaire — sa foi [m/en] a augmenté et peut-être que de là elle le mènera à tout ce qu’il y a de bon en lui, et de véritablement Chrétien. Je reste chez lui jusqu’à 2 h1/2 de la nuit.</p></div></div><pb n="228"/><div type="book" n="601-3"><div order="2273"><head>{1847-02-09}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 9</hi></p><p>Grand dîner de famille — <persName>Rauch</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>s’[un/y] introduit et s’amuse beaucoup — après dîner <persName>Montez</persName> fait nos délices — je vais le soir chez la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Dolgorouky</persName> où je trouve M<hi rend="exposant">e</hi> <hi rend="persName-lang-ru">Чевкинъ</hi>.</p></div></div><pb n="228"/><div type="book" n="601-3"><div order="2274"><head>{1847-02-10}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 10</hi></p><p><persName>Alexandre</persName> m’annonce que l’Empereur lui permet de partir pour le <placeName>Caucase</placeName> —</p><p>&lt;229&gt;</p><p>je comprends son bonheur — il m’engage à venir le voir — il me fait penser à <persName>Germani</persName><persName>[/</persName><persName>c</persName><persName>]</persName><persName>us</persName> que j’aime tant — je vais le voir pour un instant chez <persName>Maman</persName>, qui me parle du départ d’<persName>Alexandre</persName> et qui espère pouvoir aller le voir — Je la trouve avec ses sœurs.</p></div></div><pb n="229"/><div type="book" n="601-3"><div order="2275"><head>{1847-02-11}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 11.</hi></p><p>Dîné chez les <persName>Czernichef</persName> — tous les honneurs pour <persName>Alexandre</persName> — pour moi très aimable — <persName>Alexandre</persName> doit partir comme aide de camp de l’<persName>Empereur</persName> — j’en suis triste — j’aimais à le savoir auprès de l’<persName>Héritier</persName> — tous ont l’air contents et gais — <persName>Bethsy</persName> plaît à <persName>Alexandre</persName> — après dîné chez les <persName>Panin</persName> — que nous trouvons seuls — ensuite vient le Comte <persName>Pierre Pahlen</persName>, ensuite chez la Comtesse <persName>Rasoumovsky</persName>, qui me reçoit très amicalement — j’y trouve la Comtesse <persName>Strogonof</persName> — <persName>Boutourlin</persName> — <persName>Golovin</persName> — <persName>Lew</persName><persName>achef</persName> — <persName>Alex. Kochoubey</persName> etc. lorsqu’on se met à jouer, nous nous es-&lt;230&gt;quivons — nous allons chez <persName>Olympe</persName> que nous trouvons dans un état terrible. — <persName>Anatole</persName> venait de partir pour <placeName>Novog</placeName>. pour affaires — elle me fait de la peine. —</p></div></div><pb n="230"/><div type="book" n="601-3"><div order="2276"><head>{1847-02-12}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 12.</hi></p><p>Ce matin avec <persName>Eudoxie</persName> à la messe — ensuite je lui fais la proposition de mariage du jeune <hi rend="lang-ru">Чиновникъ</hi> —, elle n’en veut pas — je vais chez <persName>Maman</persName>, j’y trouve <persName>Alexandre</persName> heureux au possible de la soirée d’hier au palais — d’abord chez l’<persName>h</persName><persName>éritier</persName>. Il lui demande une grâce, la première depuis 10 ans qu’il est attaché à sa personne, celle de ne le remplacer que par un de ses frères. — L’<persName>H</persName><persName>éritier</persName> dit avec une bonté infinie qu’il en avait déjà parlé toute la soirée à sa femme — <persName>Alexandre</persName> demande que cela soit <persName>Anatole</persName>, cela étonne le G. D, il veut <persName>Wladimir</persName> — un instant après <persName>Alexandre</persName> est engagé chez l’<persName>Impératrice</persName>,</p><p>&lt;231&gt;</p><p>ils y vont ensemble — on est rempli d’attentions pour lui — on le fait parler de sa cure, au moment où tout le monde se retire, l’<persName>Héritier</persName> lui dit — « je veux vous accompagner jusque chez vous » — un instant après le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Alexandre</persName> <hi rend="underline">lui fait la même proposition,</hi> et tous trois partent ensemble — l’<persName>Héritier</persName> avec <persName>Alexandre</persName> et le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Alexandre</persName> les suivant — ils arrivent à la maison d’<persName>Alexandre</persName> à minuit, à 2h ½ ils le quittent, après avoir épuisé les sujets les plus intéressants.</p><p>Je <hi rend="sic-gramm">déjeune[/r]</hi><note place="foot" xml:id="ftn88" n="88"><p rend="footnote text"> [tr] исправление приводит к ошибке</p></note> avec <persName>Maman</persName> — peu après on lui annonce une dame qui vient la prendre pour aller à l’église — je ne puis pas voir <persName>Maman</persName> entourée de cette influence <hi rend="sic-ortho">Allemande</hi> qui ne cadre pas avec son grand caractère. — <persName>Olympe</persName> dîne chez nous elle est toute triste de ce qu’<persName>Anatole</persName> n’est pas aide de camp de l’héritier et nous touche par son amour pour son mari. — Le soir je suis chez <persName>Maman</persName>, </p><p>&lt;232&gt;</p><p>d’abord avec les enfants et puis seule.</p></div></div><pb n="232"/><div type="book" n="601-3"><div order="2277"><head>{1847-02-13}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 13.</hi></p><p>Triste de n’avoir pas vu <persName>Alexandre</persName> de toute la journée — je soupire après le bonheur de le voir quelque part hors de <placeName>Pétersbourg</placeName> — promenade en traîneau avec la C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Rasoumovsky</persName> — elle me mène à un encan d’un homme qui vient de partir furtivement en laissant d’énormes dettes. C’est la première fois que je vois une pareille scène de désolation — visite à <hi rend="persName-lang-ru">Софья Николаевна</hi><persName xml:space="preserve"> D</persName>. — je suis enchanté de la revoir, elle me parle avec tant d’âme et de feu des ouvrages de piété qu’elle lit — j’oublie que je suis à <placeName>Pétersbourg</placeName>, tellement sa conversation est autre. — Le soir P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Lubomirsky</persName> et <persName>Camille Labensky</persName>.</p></div></div><pb n="232"/><div type="book" n="601-3"><div order="2278"><head>{1847-02-14}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 14.</hi></p><p>À la messe avec les garçons ensuite je vais chez <persName>Maman</persName>, <persName>Anatole</persName> y</p><p>&lt;233&gt;</p><p>vient triste et malade — ensuite <persName>Wladimir</persName>, nous revenons à pied à la maison, et allons à la Fontanca — rencontrons de l’<persName>héritier</persName> et la <persName>Czesarevna</persName> — il nous adresse quelques mots. — Visite de la Comtesse <persName>K</persName><persName>omarovsky</persName>. <persName>Alexandre</persName> vient sur ces <hi rend="sic-ortho">entrefaîtes</hi> et elle reste, <sic>reste</sic> à nous empêcher de causer de mille choses que nous avons à nous dire. —</p><p><persName>Alexandre</persName> m’a montré après qu’elle est partie la lettre qu’il a écrite au P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Vorontzof</persName> et que je trouve très belle.</p></div></div><pb n="233"/><div type="book" n="601-3"><div order="2279"><head>{1847-02-15}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 15.</hi></p><p>Examen des garçons — ils n’avancent pas vite, mais ont l’air de savoir ce qu’ils ont appris. — Grand dîner donné en l’intention d’<persName>Alexandre</persName> — il est malheureusement à la chasse avec l’<persName>Héritier</persName>, nous avons <persName>Czernichef</persName>, sa femme, sa fille, les <persName>Vlf</persName>, les <hi rend="persName-sic-ortho">Olympes</hi>, les <persName>Koutouzof</persName>, <persName>Glinc</persName><persName>[é/a]</persName>, <persName>Patk</persName><persName>ul</persName>, P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Lieven</persName> — <hi rend="persName-lang-ru">Ваня</hi><note place="foot" xml:id="ftn89" n="89"><p rend="footnote text"> [tr] в оригинале - Basile</p></note> <persName>Dolgorouky</persName> (le cousin), <persName>Lövenstern</persName>, <persName>Lambert</persName>, <persName>Souhozanet</persName>, <persName>Bara&lt;234&gt;nof</persName> — je suis disposée à faire les honneurs et on est content de moi, le service se fait très mal, les lampes font des cochonneries.</p></div></div><pb n="234"/><div type="book" n="601-3"><div order="2280"><head>{1847-02-16}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 16.</hi></p><p>À la messe — lecture avec les enfants — <persName>Alexandre</persName> vient chez moi après le déjeuner, il est extrêmement triste de l’état des affaires d’<persName>Anatole</persName> — longue conversation à ce sujet avec lui — a dîner <persName>Maman</persName> qui arrive un peu tard, <persName>Wladimir</persName> la reçoit mal et la fâche. Je vois ensuite qu’elle est jalouse de la longue visite qu’<persName>Alexandre</persName> m’a faite — je n’ai pas la patience <hi rend="sic-ortho">nécéssaire</hi>, je pleure, je me plains, mais je prie Dieu intérieurement que tout le mécontentement de <persName>Maman</persName> retombe sur moi, je reste et je pourrai regagner ses faveurs au lieu que lui ne nous reste que peu de temps, il faut jouir d’<persName>Alexandre</persName> et ne pas empoisonner ses courts moments. —</p><p>&lt;235&gt;</p><p><persName>Vlf</persName> et <persName>Anatole</persName> viennent ensuite avec <persName>Olympe</persName>, je ne sais où cacher mes yeux rouges.— je suis obligée d’aller encore le même soir chez la Comtesse <persName>Rasoumovsky</persName>.</p></div></div><pb n="235"/><div type="book" n="601-3"><div order="2281"><head>{1847-02-17}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 17.</hi></p><p>Je mène les enfants chez le prêtre — il parle d’une manière un peu confuse, je ne suis pas très contente de la leçon d’aujourd’hui — ensuite visite à <persName>Maman</persName> — elle me reçoit très froidement. — <persName>Alexandre</persName> à un déjeuner <sic>de donner</sic> chez lui — <persName>Wladimir</persName> vient me prendre chez <persName>Maman</persName> et me fait faire un tour de promenade en traîneau, j’ai besoin d’air car je suffoquais — visite à M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Léon Davidoff</persName> — son fils me plait — visite de la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Czernichef</persName>, ensuite d’<persName>Alexandre</persName>, il est au désespoir des affaires d’<persName>Anatole</persName>. — Le soir visite du comte <persName>Zouboff</persName>, il bavarde, mais dit quelquefois de bonnes choses.</p><p>&lt;236&gt;</p></div></div><pb n="236"/><div type="book" n="601-3"><div order="2282"><head>{1847-02-18}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 18.</hi></p><p>Arrivée de mon oncle <persName>Théodor</persName> — nous voulons le loger — il ne veut pas — excellent homme — je le mène en traîneau chez <persName>Olympe</persName>, ensuite je le ramène chez lui. — <persName>Alexandre</persName> vient me voir pour un instant après le dîner les <hi rend="persName-sic-ortho">Anatoles</hi> — j’y vais ensuite — <persName>Maman</persName><persName>[s</persName><persName>/]</persName> est un peu plus douce avec moi — nous engageons mon Oncle Théodor à venir plus tard chez nous.</p></div></div><pb n="236"/><div type="book" n="601-3"><div order="2283"><head>{1847-02-19}</head><p>Mercredi 19.</p><p>Messe seule — lecture des lettres de <persName>Marie</persName> et sur <persName>Marie</persName> pour re[m/]tremper mon âme, qui est dans un moment de sécheresse détestable. — Visite à la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Kourakin</persName> — j’y vois <persName>Dondoukoff</persName> — <persName>Korsakoff</persName> qui est très aimable pour moi. Dîner avec <persName>Alexandre</persName> et <persName>Léon Davidoff</persName> et <persName>Lombardi</persName> médecin destiné à aller à <placeName>Oussolié</placeName>.</p><p>Il a l’air d’un bon garçon, mais je ne sais si il ne se disputera pas avec</p><p>&lt;237&gt;</p><p>M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brummer</persName>, s’ils ne seront pas en rivalité. Soirée d’abord chez <persName>Maman</persName>, ensuite chez les <persName>Solohoup</persName>, où je suis restée jusqu’à une heure, et où j’ai passé mon temps très agréablement — causé avec M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>Borodin</persName> et fait connaissance de M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Lachnitzky</persName>, jeune officier intéressant par son goût pour les tableaux.</p></div></div><pb n="237"/><div type="book" n="601-3"><div order="2284"><head>{1847-02-20}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 20.</hi></p><p>Avec <persName>Nalie</persName> à l’établissement de <persName>Maman</persName> — ensuite chez elle longtemps — elle est de nouveau affectueuse et bonne avec moi. (Mes prières à Toi, Mère de Dieu, sont entendues). Vient <persName>Lemsohn</persName> qui n’a pas des manières agréables, mais qui doit faire beaucoup de bien ici aux pauvres et sans jamais s’arrêter, de la manière dont je l’aime.</p></div></div><pb n="237"/><div type="book" n="601-3"><div order="2285"><head>{1847-02-21}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 21.</hi></p><p>Je vais ce matin avec <persName>Maman</persName>, chez l’<persName>Impératrice</persName>, elle me reçoit dans</p><p>&lt;238&gt;</p><p>son jardin d’hiver, je lui trouve un air de mauvaise humeur, surtout avec moi, et comme voulant me le faire sentir — cela ne m’afflige pas, d’abord elle peut être fatiguée et souffrante — ensuite quel est le grand plaisir qu’elle a de me voir. —</p><p>Elle me demande tout à coup ce que je fais ce que fait mon mari — je lui dis qu’il s’occupe de ces terres. Pourquoi ne s[o/e]rt-il pas ? dit-elle, — il serait trop heureux de pouvoir le faire et de m[eri/on]t[é/rer]<note place="foot" xml:id="ftn90" n="90"><p rend="footnote text"> [tr] было merité стало montrer.</p></note> son zèle — il faut qu’il serve, c’est dommage qu’il ne le fasse pas mais quel service voudrait-il avoir. — Je lui parle alors de l’Université de <placeName>Karkov</placeName>, de celle de <placeName>Kiev</placeName> où la place de curateur est vacante. — Voyons si cela aura des suites — en sortant de là je prie <persName>Maman</persName> d’aller chez la Comtesse <persName>Rasoumovsky</persName> et de lui raconter de quoi il s’agit, nous le faisons et la Comtesse va de ce pas chez M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Ouvaroff</persName> pour lui en parler.</p><p>&lt;239&gt;</p><p>Petite soirée chez nous — <persName>Vlf</persName> et sa femme, le gros <persName>Golitzin</persName>, <persName>Richter</persName> —<persName>Viné</persName><persName>vitinef</persName> — <persName>Solohoup</persName> — <persName>Samarin</persName> — <persName>Koutouzof</persName> et sa femme — M<hi rend="exposant">le</hi> <hi rend="persName-sic-ortho">Borosdin</hi> — M<hi rend="exposant">le</hi> <persName>Mayendorf</persName> — tout le monde cause et a l’air content — on se retire à minuit passé. — Le Prince <persName>Wassiltchiko</persName><persName>f</persName><persName>f</persName> vient de mourir — c’est une perte sensible pour le pays — <sic xml:space="preserve">que </sic>c’était un honnête homme.</p></div></div><pb n="239"/><div type="book" n="601-3"><div order="2286"><head>{1847-02-22}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 22</hi></p><p>Je tâche de trouver <persName>Alexandre</persName> le matin chez lui, d’abord il paraît content, puis qu’il lui vient constamment du monde qui nous empêche de parler. — Je reste le soir chez moi. — <persName>Rauch</persName> et <persName>Lebzeltern</persName>.</p></div></div><pb n="239"/><div type="book" n="601-3"><div order="2287"><head>{1847-02-23}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 23.</hi></p><p>Bonne matinée — visite de <hi rend="persName-lang-ru">Пятницкiй</hi> qui me plaît, me parle de <persName>Gogol</persName> — je l’envoie chez <persName>Alexandre</persName> — je vais chez <persName>Maman</persName> — j’y vois</p><p>&lt;240&gt;</p><p><persName>Bethsy</persName> et <persName>Vlf</persName>. — froid[/s] tous deux. — Ensuite chez <persName>Olympe</persName>. — J’y trouve M<hi rend="exposant">e</hi> <hi rend="persName-sic-ortho">Emanuel</hi><persName xml:space="preserve"> Narischkin</persName> — ensuite <persName>Alexandre</persName> — nous parlons beaucoup de <placeName>Moscou</placeName> — je pars avec lui — il me ramène chez moi.</p></div></div><pb n="240"/><div type="book" n="601-3"><div order="2288"><head>{1847-02-24}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 24.</hi></p><p><persName>Wladimir</persName> commence à prendre intérêt à mes lectures de piété. — <persName>Nalie</persName> fait bien sa leçon — je dîne chez <persName>Alexandre</persName> qui arrive dans son nouvel uniforme Kabardien — je dîne chez lui et j’y reste dans la maison jusqu’à minuit. — J’ai joui de ma journée.</p></div></div><pb n="240"/><div type="book" n="601-3"><div order="2289"><head>{1847-02-25}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 25.</hi></p><p>Je dîne chez <persName>Alexandre</persName> — et y reste jusqu’au soir — les garçons y vienent<note place="foot" xml:id="ftn91" n="91"><p rend="footnote text"> [tr] горизонтальная черта над n</p></note> — prières plus tard parce qu’il fait ses dévotions — je suis contente que les garçons le <hi rend="sic-ortho">voyent</hi> à cette occasion — plus tard vient <placeName>Lambert</placeName>.</p><p>&lt;241&gt;</p></div></div><pb n="241"/><div type="book" n="601-3"><div order="2290"><head>{1847-02-26}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 26.</hi></p><p>Je vais chez le prêtre avec les garçons — dîne à la maison — ennuyeuse soirée chez <persName>Maman</persName> — <persName>Bethsy</persName> ne fait que ricaner et se moquer de son mari et me déplaît.</p></div></div><pb n="241"/><div type="book" n="601-3"><div order="2291"><head>{1847-02-27}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 27.</hi></p><p>Je reste au lit jusqu’après [d/] midi. — Conversation avec <persName>Wladimir</persName> au sujet du gouverneur, nous ne nous entendons pas à ce sujet et nous ne nous entendrons jamais. — Lecture d’un article de <persName>Solovief</persName> au sujet du rapport de la <placeName>Lituanie</placeName> et de <placeName>Moscou</placeName> très intéressant. Soirée chez les <persName>Czernichef</persName> [vont/]<note place="foot" xml:id="ftn92" n="92"><p rend="footnote text"> [tr] Описка и исправление переписчика по ходу переписывания.</p></note> pas très brillant</p></div></div><pb n="241"/><div type="book" n="601-3"><div order="2292"><head>{1847-02-28}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 28.</hi></p><p><persName>Alexandre</persName> me mène à la messe au palais d’hiver, belle chapelle — dîner chez M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Potemkin</persName> pour y faire la connaissance d’un moine qui a eu une mission au <placeName>Mont Athos</placeName> et en</p><p>&lt;242&gt;</p><p><placeName>Palestine</placeName> — c’est un homme d’esprit qui tient beaucoup à l’être, qui parle très bien, mais qui n’est pas à l’apparence au moins comme j’aime à les voir. — M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Potemkin</persName> fait tort à sa cause par la confusion de ces idées. — Elle doit être très bonne. —</p><p>Le soir chez <persName>Alexandre</persName> ou je trouve M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Moritz</persName> — fils d’<hi rend="persName-lang-ru">Ельсиковъ</hi>. — <persName>Alexandre</persName> a envie de le prendre avec lui au <placeName>Caucase</placeName>, il a l’air très comme il faut — je vais ensuite chez <persName>Maman</persName>.</p></div></div><pb n="242"/><div type="book" n="601-3"><div order="2293"><head>{1847-03-01}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 1.</hi></p><p>Je vais à l’église de S<hi rend="exposant">t</hi> Serge à 5 h. du matin pour voir communier <persName>Alexandre</persName> — j’en suis émue jusqu’aux larmes. Que Dieu le bénisse et élève de son âme vers lui de plus en plus. — Le soir chez <persName>Alexandre</persName> aussi avec <persName>Lambert</persName> et <persName>Vlf</persName> avec sa femme — nous lisons les lettres que j’ai <hi rend="sic-gramm">r<seg rend="background(yellow)">eçu</seg></hi> ce matin de <hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Никифоровичъ</hi> et qui font</p><p>&lt;243&gt;</p><p>beaucoup rire toute la société — c’est le plus grand original de la terre est un véritable Saint, à mon avis.</p></div></div><pb n="243"/><div type="book" n="601-3"><div order="2294"><head>{1847-03-02}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 2.</hi></p><p>Messe — je vais ensuite chez <persName>Maman</persName> — à dîné <hi rend="persName-lang-ru">Екатерина Николаевна</hi>, P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Kourakin</persName> et les <persName>Wladimir</persName> — <persName>Bethsy</persName> est très gentille, et se montre tout à fait à son avantage. — Soirée seule et fatiguée. — </p></div></div><pb n="243"/><div type="book" n="601-3"><div order="2295"><head>{1847-03-03}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Lundi 3. </hi></p><p><persName>Wladimir</persName> est mécontent de moi — je suis triste et découragée nous recevons des lettres d’<placeName>Oussolié</placeName>. — Arrivée des paysans d’<placeName>Oussolié</placeName>.— je reste toute la matinée chez <persName>Maman</persName> — nous dînons ensuite chez <persName>Alexandre</persName> avec un M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Bartholomei</persName> — officier — je ne sais plus — ancien collègue d’<persName>Alexandre</persName>, savant très distingué pour les langues orientales, homme aimable et d’une conversation facile — je reste toute la soirée chez <persName>Alexandre</persName>.</p><p>&lt;244&gt;</p></div></div><pb n="244"/><div type="book" n="601-3"><div order="2296"><head>{1847-03-04}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 4.</hi></p><p>Les paysans sont chargés de demander mon portrait pour les écolières d’<placeName>Oussolié</placeName> — je fais faire par un mauvais petit peintre, assise à une table dans une <hi rend="lang-ru">изба</hi>, je crois qu’elles en seront contentes. — Je vais plus tard à l’académie pour voir l’exposition des tableaux <persName>d’Aivasovsky</persName><note place="foot" xml:id="ftn93" n="93"><p rend="footnote text"> [tr] Редкий случай, когда эта фамилия написана латиницей.</p></note>, — il y en a de bien beaux.</p><p>Le soir chez Olympe — Lambert y vient aussi — je le trouve agréable.</p></div></div><pb n="244"/><div type="book" n="601-3"><div order="2297"><head>{1847-03-05}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 5.</hi></p><p>Portrait continué — conversation avec <persName>Wladimir</persName> sur M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Brumer</persName> et <placeName>Oussolié</placeName> — Il parait qu’il quittera le bien. — Qu’en penser ? Sera-ce heureux ou encore plus malheureux pour les paysans : les changements sont extrêmement pénibles pour ces pauvres gens — qu’y a-t-il de stable et de parfait sous le soleil. —</p><p>Je pleure à la messe, mais pas comme je devrais le faire sur mes imperfections. </p><p>&lt;245&gt;</p><p>Je vais avec les enfants à la serre <persName>Nesselrode</persName> — c’est charmant — le soir chez <persName>Maman</persName>, qui nous reçoit en haut dans sa chambre à coucher, il fait une chaleur étouffante — je reste longtemps à marcher avec <persName>Maman</persName>.</p></div></div><pb n="245"/><div type="book" n="601-3"><div order="2298"><head>{1847-03-07}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 7.</hi></p><p>Messe avec mon cher <persName>Wladimir</persName> qui me propose d’y aller de lui-même, comme nous étions sans les enfants, nous restons en bas — ce qui est beaucoup plus agréable. Je mène la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Golitzin</persName> et M<hi rend="exposant">elle</hi><persName>Lanskoy</persName> à l’établissement de <persName>Maman</persName> — elles en paraissent enchantées — et moi je le suis tous les jours davantage.</p><p> — Je vais ensuite chez <persName>Maman</persName> et lui parle de ma visite — <persName>Alexandre</persName> et Lambert y viennent. — Ensuite je fais une promenade avec les enfants. — Soirée agréable chez nous — <persName>Sophie</persName><persName xml:space="preserve"> Solohoup</persName> avec sa sœur <hi rend="persName-sic-ortho">Annolite</hi>. — <persName>Solohoup</persName> — <persName>Samarin</persName> — P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Lieven</persName></p><p>&lt;246&gt;</p><p>Les <persName>Creptowitch</persName> — la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Elie Dolgoroury</persName>.</p></div></div><pb n="246"/><div type="book" n="601-3"><div order="2299"><head>{1847-03-08}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 8.</hi></p><p>Les paysans d’<placeName>Oussolié</placeName> viennent nous voir, cela m’attriste, je ne fais aucune question. — Ils ont l’air content. — Je prépare les effets que je veux envoyer par eux à <placeName>Oussolié</placeName><placeName xml:space="preserve"> </placeName>— le soir inauguration de la maison de <persName>Wladimir</persName> — très convenable. — Les parents <persName>Czernichef</persName> et la partie du papa — composée de <persName>Löwenstern</persName>, <persName>Boutourlin</persName> et <persName>Wr</persName><persName>ev</persName><persName>sky</persName> — la C<hi rend="exposant">se</hi> mère était insupportable et de mauvaise humeur. — Ils seront très bien établis et il faut espérer toujours heureux comme ils le sont maintenant. — Je vais un instant chez la vieille P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Dolgorouky</persName>, qui me reçoit <sic>à bras ouvert</sic>.</p></div></div><pb n="246"/><div type="book" n="601-3"><div order="2300"><head>{1847-03-09}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 9.</hi></p><p>Course avec les enfants d’abord chez</p><p>&lt;247&gt;</p><p><persName>Maman</persName> — ensuite chez <persName>Olympe</persName> — et puis je leur montre la maison de <persName>Wladimir</persName>. — À peine suis-je rentrée qu’<persName>Alexandre</persName> se fait annoncer. — Comme les paysans avaient demandé à le voir — je les fais chercher — <persName>Vlf</persName> arrive sur ces entrefaites et j’ai deux frères à montrer. — <persName>Alexandre</persName> leur parle très bien et ils ont l’air enchanté — plus tard vient dîner <persName>Maman</persName> et mon oncle <persName>Théodor</persName> — ils <hi rend="sic-ortho">voyent</hi> aussi les paysans qui se retirent enchantés. — Bête de soirée chez les <persName>Nesselrode</persName> — personne ne fait attention à moi. —</p><p>En rentrant je me prosterne avec une nouvelle ferveur devant la toute-puissance de Dieu et je le remercie de faire que je ne trouve ni intérêt, ni plaisir dans le monde. —</p></div></div><pb n="247"/><div type="book" n="601-3"><div order="2301"><head>{1847-03-10}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 10.</hi></p><p>Chez le prêtre avec les enfants — à dîner <persName>Alexandre</persName> — je le trouve défait et un air fatigué — il reste jusqu’à 10 heures.</p><p>&lt;248&gt;</p><p>je lui montre les vues d’<placeName>Oussolié</placeName> — il cause longtemps avec moi seul — me parle de sa position vis-à-vis des personnes de la société et du P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Czernichef</persName> et <persName>Vorontzof</persName> — sa pénétration et son esprit juste sont remarquables. — Il me mène chez les <persName>Anatole</persName> que je trouve <sic>desentant</sic><note place="foot" xml:id="ftn94" n="94"><p rend="footnote text"> [tr] Надо полагать - discutant</p></note> leurs arrangements de maison — maintenant <persName>Olympe</persName> désire aller à la campagne — peut [se/on] changer aussi souvent d’avis ?</p></div></div><pb n="248"/><div type="book" n="601-3"><div order="2302"><head>{1847-03-11}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mardi 11. </hi></p><p>Visite d’<persName>Olympe</persName> — ensuite je vais faire ma visite à la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi>Wassiltchikoff — elle me reçoit — je trouve sa fille charmante — si distinguée est si agréable malgré sa laideur — de là chez <persName>Bethsy</persName> où je trouve M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Kouchelef</persName> — <persName>Bethsy</persName> et <persName>Wladimir</persName> seuls, ensuite et très aimables tous deux — chez M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Menzendorf</persName> qui me reçoit, je la trouve accablée — je reviens à la maison les os brisés par des routes affreuses. —</p><p>&lt;249&gt;</p><p>M<hi rend="exposant">r</hi> <hi rend="persName-lang-ru">Печкинъ</hi> me donne à lire dans le <hi rend="lang-ru">Современникъ</hi> un excellent article sur l’éducation — je me réjouis de voir quelque chose d’aussi bien pensé — j’engage <hi rend="persName-lang-ru">Печкинъ</hi> à écrire quelque chose pour les enfants — je suis sûre qu’il le ferait bien — il a l’air de s’intéresser véritablement aux enfants et de les suivre — il m’a fait des remarques très justes sur <persName>Wladimir</persName>, dont il n’est pas content ces jours-ci. — Je passe ma soirée à écrire mon journal arriéré de quelques jours.</p></div></div><pb n="249"/><div type="book" n="601-3"><div order="2303"><head>{1847-03-12}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 12. </hi></p><p>Soirée chez <persName>Maman</persName> — <persName>Alexandre</persName> est arrivé à la fin dans une humeur très gaie, — il parle de l’effet qu’a produit sur lui le tableau de <persName>Bruloff</persName> du Christ au tombeau — il a été appelé à un incendie — le <hi rend="sic-ortho">tous</hi> il trouve que c’est un abus de faire courir les autorités supérieures à ces occasions et surtout l’Empereur.</p><p>&lt;250&gt;</p></div></div><pb n="250"/><div type="book" n="601-3"><div order="2304"><head>{1847-03-13}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 13.</hi></p><p>Chez <persName>Maman</persName> le matin — j’y trouve la comtesse <persName>Nesselrode</persName> et la P<hi rend="exposant" xml:space="preserve"> se</hi><persName>Gagarin</persName> — Je vais chez le prêtre avec <persName>Olympe</persName>, pour lui faire faire sa connaissance — il est bon et excellent comme toujours avec nous — dîner chez les <persName>Bouh</persName>. <persName>Alexandre</persName> y dîne aussi — <persName>Seebach</persName> — <hi rend="persName-lang-ru">Хитровь</hi>, <persName>Rainwal</persName> &amp;&amp;. De là je vais chez les <persName>Kourakin</persName>, où je me repose pendant plus d’une heure — ensuite chez la princesse <persName>E</persName><persName xml:space="preserve">lie </persName><persName>Dolgorouky</persName> — et enfin chez les <persName>Czernichef</persName>, où la soirée n’était pas brillante — je rentre morte de fatigue, la tête et le cœur <hi rend="sic-gramm">vide</hi>.</p></div></div><pb n="250"/><div type="book" n="601-3"><div order="2305"><head>{1847-03-14}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 14.</hi></p><p>Promenade en traîneau — je vais chez <hi rend="persName-lang-ru">С. Н. Давидовъ</hi> que je trouve — ensuite chez <persName>Maman</persName> j’y trouve M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Boutourlin</persName> — dîner avec <persName>Nalie</persName> chez les <persName>Vlf</persName> — <hi rend="sic-ortho">gentillement</hi> établis en bas par l’ordinaire — j’ai à peine le temps de revenir à la maison qu’arrive <hi rend="persName-lang-ru">Ек. Ник. Давыдова</hi> </p><p>&lt;251&gt;</p><p>elle m’<hi rend="sic-ortho">ennuit</hi> un peu par son bavardage — plus tard <persName>Appoline</persName> avec son mari, <persName>Tutchef</persName> avec sa femme très gentille, M<hi rend="exposant">me</hi> <hi rend="persName-lang-ru">Туманскiй</hi>, les jeunes <persName>Baranoff</persName>, <persName>Lambert</persName>, <persName>Lebzeltern</persName>.</p></div></div><pb n="251"/><div type="book" n="601-3"><div order="2306"><head>{1847-03-15}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Samedi 15. </hi></p><p>À la messe à S<hi rend="exposant">t</hi> Siméon, voir comment les <persName>Anatole</persName> communient avec leur petit ange de garçon, c’était si touchant, que j’ai fondu en larmes, si Dieu pouvait le rendre plus sage. Après la messe, déjeuner chez eux, mais déjeuner beaucoup trop splendide pour <hi rend="sic-gramm">leur moyen</hi><note place="foot" xml:id="ftn95" n="95"><p rend="footnote text"> [tr] по идее должно быть множественное число (не по средствам).</p></note>, de là, je le mène chez <persName>Maman</persName>, <hi rend="sic-gramm">arrive</hi> <note place="foot" xml:id="ftn96" n="96"><p rend="footnote text"> [tr] согласование – должно быть «arrivent».</p></note> <persName>Rauch</persName> et <persName>Lise Kotchoubey</persName>, je me couche de bonne heure pour aller à la <hi rend="lang-ru">заутреня</hi> avec les enfants.</p></div></div><pb n="251"/><div type="book" n="601-3"><div order="2307"><head>{1847-03-16}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 16</hi> nous allons à 4 heures du matin — temps superbe, je ne puis pas dire que je sois bien disposée pour les prières, comme en général depuis 2 mois, mais je n’ai pas non plus beaucoup de l’envie</p><p>&lt;252&gt;</p><p>pour penser à mal faire, je vis dans une espèce d’apathie morale, qui vient d’une activité de corps trop grande et un vide qu’elle cause. — Je me recouche et je dors 2 h. en revenant à la maison, plus tard à la messe avec les enfants, à dîner <persName>Maman</persName> et les <hi rend="persName-sic-ortho">Anatoles</hi>. Le soir je vais un instant chez <persName>Alexandre</persName>.</p></div></div><pb n="252"/><div type="book" n="601-3"><div order="2308"><head>{1847-03-17}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Lundi 17 </hi></p><p>Je vais au couvent de S<hi rend="exposant">t</hi> Serge avec <persName>Nalie</persName> et <persName>Eudoxie</persName>, excellent chemin hors de la ville, nous arrivons avant la messe et faisons dire des prières dans le caveau pour <persName>Marie</persName>, papa et mon beau-père. J’aime à réunir les parents morts par la prière. Nous montons ensuite et entendons lire encore l’Évangile puis la messe, très beau service, nous revenons à 3h1/2 — le soir à la <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi> chez les <persName>Opotchinin</persName> très beaux services, le prêtre lit dans la perfection, je reviens à la maison fatiguée et je vais me coucher</p><p>&lt;253&gt;</p></div></div><pb n="253"/><div type="book" n="601-3"><div order="2309"><head>{1847-03-18}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 18</hi></p><p>A la messe à la paroisse, je lis avec les enfants qui ne sont pas très attentifs, surtout <persName>Wladimir</persName>, dont je ne suis pas très contente ces derniers temps, le soir de nouveau comme hier</p></div></div><pb n="253"/><div type="book" n="601-3"><div order="2310"><head>{1847-03-19}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 19.</hi></p><p>Ce matin à la messe à la paroisse ensuite avec mon petit ange de <persName>Marie</persName> chez le prêtre, où elle confesse pour la première fois — j’en suis toute émue, le soir chez les <persName>Opotchinin</persName>, puis chez le prêtre où nous attendons longtemps puis partons sans confession, par pitié pour lui, il nous remet à Vendredi, <persName>Anatole</persName> et au <hi rend="sic-ortho">déspoir</hi> et pleure</p></div></div><pb n="253"/><div type="book" n="601-3"><div order="2311"><head>{1847-03-20}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 20.</hi></p><p>Je mène les enfants à la messe chez M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Potemkin</persName>, pour leur faire plaisir, parce qu’ils aiment cette chapelle. La comtesse <persName>Stroganof</persName> qui communie et a l’air très ému. — Le soir nous retour-&lt;254&gt;nons chez les <persName>Opotchinin</persName> pour entendre les Évangiles très bien lus — pris le thé chez eux — leur ton n’est pas admirable.</p></div></div><pb n="254"/><div type="book" n="601-3"><div order="2312"><head>{1847-03-21}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 21.</hi></p><p>Service du matin et de deux heures dans notre paroisse. Ensuite avec les <hi rend="persName-sic-ortho">Anatoles</hi> aux prisons pour libérés, les prisonniers pour dettes — superbe établissement (<hi rend="lang-ru">Исправительный домъ</hi>) confession le soir à la maison.</p></div></div><pb n="1"/><div type="book" n="601-5"><div order="1880"><head>{1847-03-22}</head><p><hi rend="Дата1">1847</hi></p><p><hi rend="Дата1">Samedi 22.</hi></p><p>A la messe de bonne heure pour communier — seuls, excepté <persName>Ogareff</persName> et les <hi rend="persName-lang-ru">Тришатный</hi> qui me font tant de peine. Ensuite nous allons à la messe de midi à l’église de Kasan — le service par lui-même si beau, mais à cause de la négligence, scandaleux. — Dîner avec <persName>Wladimir</persName> chez <persName>Alexandre</persName> — nous causons beaucoup, il dit des choses frappantes de principes solides. Cela me fait du bien.</p><p><persName>Maman</persName> est venue plus tard. — Nous étions tous fatigués et nous sommes retirés de bonne heure.</p></div></div><pb n="1"/><div type="book" n="601-5"><div order="1881"><head>{1847-03-23}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 23 (Pâques)</hi>. A midi à notre paroisse — magnifique service — les enfants étaient avec moi dans la tribune — nous ne sommes rentrés qu’à 3 heures, dormi longtemps — <hi rend="lang-ru-sic-ortho">Христосыванiе</hi> avec tout le monde — course chez les parents, dîner de famille — soirée à la maison les enfants ont roulé des oeufs.</p><p>&lt;2&gt;</p><p>J’aurais voulu me retrouver à Pâques de l’année passée à <placeName>Moscou</placeName> — j’en ai un souvenir des plus doux.</p></div></div><pb n="2"/><div type="book" n="601-5"><div order="1882"><head>{1847-03-24}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 24.</hi></p><p>Messe avec les enfants — visite chez le prêtre avec eux — bon et excellent — ensuite chez <persName>Maman</persName>, où je trouve M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Rehbinder</persName> — nous renouvelons connaissance après 18 ans. Je fais connaissance du P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Ящ</persName><persName>е</persName><persName>виль</persName>— qui a l’air d’être très attaché à <persName>Alexandre</persName> — visites — reçue chez la jeune <persName>Wassi</persName><persName>ltchikov</persName> où je trouve M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Seebach</persName> — M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Opotchinin</persName> qui me reçoit — C<hi rend="exposant">se</hi> <persName>Ras</persName><persName>oumovsky</persName> — &amp;&amp; — soirée chez la vieille princesse <persName>Dolgorouky</persName> — plus charmante que jamais — <persName>Wladimir</persName> y vient plus tard et au lieu de partir à 10 heures comme nous en avions l’intention, nous restons jusqu’à 11 heures passées, tellement elle est aimable.</p></div></div><pb n="2"/><div type="book" n="601-5"><div order="1883"><head>{1847-03-25}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 25.</hi></p><p>A la messe — course et visite jus-&lt;3&gt;qu’à 5 heures — soirée chez les <persName>Anatole</persName> — M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Alenin</persName> me reçoit — son mari est dans un triste état.</p></div></div><pb n="3"/><div type="book" n="601-5"><div order="1884"><head>{1847-03-26}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 26.</hi></p><p>Écrit des lettres et disposée à la méditation ce qui est pour moi un état de repos. — Courses jusqu’à 5 heures — dîné <persName>Lubomirsky</persName> — après le dîner les jeunes personnes font de la musique et dansent — <hi rend="persName-lang-ru" xml:space="preserve">Софья Николаевна </hi>avec sa fille.</p></div></div><pb n="3"/><div type="book" n="601-5"><div order="1885"><head>{1847-03-27}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 27.</hi></p><p>Terrible histoire des <hi rend="persName-lang-ru"><seg rend="underline">Тришатные</seg></hi>, <persName>Rehbinder</persName> — &amp;&amp;. — <persName xml:space="preserve">Lise </persName><persName>Ko</persName><persName>t</persName><persName>choubey</persName> qui vient me voir, dit qu’on parle beaucoup de <persName>Lévachef</persName> et de ce qu’on croit qu’il finira de la même manière. Je n’en serais pas très fâchée — il est temps que ces M<hi rend="exposant">rs</hi> s’amendent et que la Russie ait de bons cultivateurs, jardiniers.</p><p>Ensuite vient <persName>Alexandre</persName>, nous parlons</p><p>&lt;4&gt;</p><p>des affaires d’<persName>Anatole</persName> qui sont bien tristes — et quelle en sera la fin pour toute la famille ? — Le soir M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Beck</persName> avec <persName>Е. Н.</persName></p></div></div><pb n="4"/><div type="book" n="601-5"><div order="1886"><head>{1847-03-28}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 28.</hi></p><p>J’ai la grippe et je passe toute ma matinée au lit — visite de la P<hi rend="exposant">sse</hi> <persName>E</persName><persName>lie</persName> — ensuite de <persName>Maman</persName>, de <persName>Bethsy</persName> et de <persName>Wladimir</persName> frère. — Soirée seule à la maison.</p></div></div><pb n="4"/><div type="book" n="601-5"><div order="1887"><head>{1847-03-29}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 29.</hi></p><p>Je suis tristement disposée, surtout très découragée — tout cela vient de mon propre mauvais fond — comment ne jamais savoir rester dans le calme et pouvoir recueillir ses idées à moins d’être dans la <hi rend="sic-ortho"><seg rend="background(yellow)">sollitude</seg></hi>. C’est comme d’aimer ses amis ; <hi rend="underline">la vertu consiste à aimer ses ennemis</hi>…<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> [tr] Многоточие (шесть точек)</p></note></p><p><persName>Olympe</persName> vient le soir chez nous, elle me fâche par sa légèreté et son manque de sollicitude pour <persName>Anatole</persName> — </p><p>je</p><p>&lt;5&gt;</p><p>ne crois pas qu’on puisse jamais lui faire changer de manière de voir les choses — au moment où elle partait arrive <persName>Maman</persName> avec les papiers d’<persName>Anatole</persName> et le montant de ses dettes. — <persName>Wladimir</persName> en est effrayé. — <persName>Maman</persName> le prie d’accepter de concert avec <persName xml:space="preserve">Léon </persName><persName>Kochoubey</persName> et <persName>Labanof</persName> une <hi rend="underline">curatelle</hi> pour <persName>Anatole</persName> — <persName>Alexandre</persName> trouve que c’est une démarche honteuse, et qu’elle n’aura même pas lieu, à cause de la grande difficulté d’arranger les affaires et le peu de confiance qu’on peut avoir malheureusement dans le caractère d’<persName>Anatole</persName>. Il conseille de vendre tout de suite la terre, de liquider toutes les dettes, de faire quitter le service à <persName>Anatole</persName> et de lui donner alors les moyens de commencer une nouvelle petite fortune pour ses enfants ; je ne sais vraiment à quoi l’on se décidera et par quoi cela finira. — Que Dieu nous vienne en aide. — S’il était possible seulement</p><p>&lt;6&gt;</p><p>d'entrer dans la peau d’<persName>Olympe</persName>, je crois que j'aurais su m'arranger de sa position. — Encore à savoir.</p></div></div><pb n="6"/><div type="book" n="601-5"><div order="1888"><head>{1847-03-30}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Dimanche 30 </hi></p><p>Ce matin à la messe — conversations à déjeuner trop violente au sujet de M<hi rend="exposant">r</hi> <hi rend="persName-lang-ru">Печкинъ</hi> — pourquoi ne pas garder tout dans mon intérieur, et prier Dieu de me venir en aide pour l’éducation de mes pauvres garçons. — Lecture avec eux <hi rend="sic-gramm"><seg rend="background(yellow)">au</seg></hi><note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> [tr] Должно быть либо aux balagani либо au balagan</p></note> <hi rend="translit">balagani</hi> — je rencontre l’Héritier — dîné avec <persName>Maman</persName>, <persName>Montez</persName> ; tous les autres occupés. — Le soir au bal de <persName>Czernichef</persName>— je ne suis pas heureuse de mon voisinage, quoi que au commencement de la soirée j’ai été brillamment entourée et accostée. — J’étais paresseuse. — <persName>Wladimir</persName> est fâché contre moi.</p></div></div><pb n="6"/><div type="book" n="601-5"><div order="1889"><head>{1847-03-31}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 31.</hi></p><p>Journée d’agitation pour les affaires d’<persName>Anatole</persName> — M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Rehbinder</persName> dîne</p><p>&lt;7&gt;</p><p>chez nous — je me rappelle de mon heureuse jeunesse — heureuse par cet <hi rend="sic-lex"><seg rend="background(yellow)">abandon</seg></hi><note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"> [tr] Скорее всего хотела сказать другое – беззаботность. </p></note> et cette bonhomie qui régnait autour de nous — cet[/te] atmosphère de bonté et de charité </p></div></div><pb n="7"/><div type="book" n="601-5"><div order="1890"><head>{1847-04-01+}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 1 Avril.</hi> Jusqu’à aujourd’hui <hi rend="Дата1">Samedi le 5</hi> agitations continuelles et chagrin poignant pour les affaires d’<persName>Anatole</persName> — surtout à cause de ma pauvre <persName>Maman</persName>. — Sa santé n’est déjà pas bonne et maintenant toutes ces histoires font vont lui faire un mal affreux. — <persName>Anatole</persName> se conduit mal — que Dieu nous préserve d’avoir un <persName>E</persName><persName>douard</persName> dans la famille, il vaut mieux se résigner à lui voir manger du pain noir — surtout maintenant qu’il n’a que deux enfants et qu’il est encore jeune. Peut-être que c’est lui et ses enfants qui sont destinés à avoir un jour toute la fortune <persName>Bariatinsky</persName>, car les voies de Dieu sont cachées et impénétrables.</p><p>&lt;8&gt;</p><p>Nous avons eu à dîné deux amis d’<persName>Alexandre</persName>, le P<hi rend="exposant">ce</hi> <persName>Яш</persName><persName>е</persName><persName>виль</persName> et <persName>Bartholomei</persName> tous les deux distingués par leur conversation — et le dernier remarquable par son érudition. — J’ai joui de ces quelques heures. — Je suis allée plus tard chez la vieille Princesse <persName>Dolgorouky</persName> et au théâtre russe — pas très joli choix — <persName>Samoiloff</persName> toujours excellent. — Aujourd’hui pour me retremper dans quelque chose de bon, de pur, de charitable, je me suis mise à [d/r]lire<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"> [tr] исходный текст délire§ диакритический знак не убран, получилось <hi rend="sic-ortho">rélire</hi></p></note> les admirables pensées écrites par mon angélique sœur <persName>Marie</persName>. — Que de prières pour les siens que de vœux pour leur bonheur. — Elle dit dans un passage : « tous mes parents sont bons et m’aiment, notre famille est la plus liée ici et nous ne souffrons ni de la pauvreté, ni de désagréments de famille, ni d’humiliation. » <unclear>V2</unclear></p><p>Mon Dieu, mon Dieu, que tu as bien fait de la reprendre au plus <hi rend="sic-ortho">vîte</hi>, comment aurait-elle pu supporter tous les chagrins du moment. —</p><p>&lt;9&gt;</p><p>Tu as dit mon Dieu : «<hi rend="lang-ru">ради избранныхъ укратятся скорби</hi>» — C’était la seule digne d’être épargnée et aussi lui as-tu donné le repos tant désiré. La seule chose dont je te prie, mon Dieu, dans ces temps de crise de famille et de calamité, c’est de me donner une pleine confiance en Toi et de m’empêcher de penser injustement des uns ou des autres. — Conserve moi de la douceur, que tout ce que je dise sois par amour, et charité pour mon prochain, dans l’espoir de paix. — Je n’ai pas de plus grande joie au monde, que lorsque j’ai réussi à calmer quelqu’un qui se fâchait ou à rec[ue/onc]ill[i/e]r<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p rend="footnote text"> [tr] Исходный текст recueillir, стало <hi rend="sic-ortho">reconciller</hi> </p></note> deux partis. — Les journées se passent de plus en plus tristement — les Affaires d’<persName>Anatole</persName> tourmentent toute la famille. — <persName>Maman</persName> prend son parti envers et contre tous ceux qui voient clairement l’État des affaires — par quoi tout cela finira-t-il ? —</p><p>&lt;10&gt;</p></div></div><pb n="10"/><div type="book" n="601-5"><div order="1891"><head>{1847-04-10}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Jeudi 10 </hi></p><p>Petite diversion par le bal de l’Ambassadeur — l’Empereur me <hi rend="sic-ortho">salut</hi> gracieusement, l’Héritier qui avait dîné soupé et appris la nouvelle des couches de sa femme chez <persName>Alexandre</persName>, a été aussi très aimable. — Il a longtemps causé avec moi. — Le bal était très bon.</p></div></div><pb n="10"/><div type="book" n="601-5"><div order="1892"><head>{1847-04-11}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 11.</hi></p><p>Nous allons au spectacle russe pour voir la nouvelle pièce de <persName>Solohoup</persName> — «<hi rend="lang-ru">Новое леченье въ Петербурге.</hi>» Nous nous trouvions entre la loge des <persName>Czernichef</persName> et celle d’<persName>Alexis Orloff</persName>. — Tous deux très aimables — drôle de comédienne dans la pièce de <hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">Трость Царя </hi>— sur un procès injuste qu’on met en avant pour effrayer un pauvre homme — les <persName>Orloff</persName> sont <hi rend="sic-gramm">embarrassées</hi>. — Le tout pren[aie/a]nt<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p rend="footnote text"> [tr] Исходный текст prenaient</p></note> bête de spectacle. </p></div></div><pb n="10"/><div type="book" n="601-5"><div order="1893"><head>{1847-04-12}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 12.</hi></p><p><hi rend="persName-lang-ru">Софья Николаевна</hi> dîné — <persName>Maman</persName></p><p>&lt;11&gt;</p><p>n’est pas bien et me donne des inquiétudes — je vais la voir et passe la soirée chez elle.</p></div></div><pb n="11"/><div type="book" n="601-5"><div order="1894"><head>{1847-04-13}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 13.</hi></p><p><persName>Olympe</persName> <persName>Anatole</persName> et <persName>Mienofsky</persName> seuls pour le dîner de famille — les autres sont tous occupés ailleurs.</p></div></div><pb n="11"/><div type="book" n="601-5"><div order="1895"><head>{1847-04-14}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 14.</hi></p><p>Dîné chez <persName>Alexandre</persName> pour les <persName>Czernichef</persName> — je n’aime pas la conversation que j’ai avec le Prince pendant le dîner — comment l’éviter avec son ton — <persName>Bethsy</persName> fait les honneurs — <persName>Alexandre</persName> en est très content. — Je monte chez <persName>Maman</persName> après le dîner, elle est souffrante et moi je suis triste de me trouver dans cette maison dans des circonstances toutes nouvelles. Je reviens à la maison triste et <hi rend="sic-ortho">abbatue</hi>. </p></div></div><pb n="11"/><div type="book" n="601-5"><div order="1896"><head>{1847-04-15}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 15.</hi></p><p>Mon jour de naissance — l’âge mûr</p><p>&lt;12&gt;</p><p>commence, qu’il puisse porter des fruits tels que mon maître et le jardinier de ma vigne les veut, et je jou[/i]rai d’avancer dans la vie que je dois parcourir. — Je vais à la messe — ensuite chez <persName>Maman</persName>, puis je descends chez <persName>Alexandre</persName> — il me retient, est amical. — Chez moi la visite du prêtre — ensuite <persName>Wladimir</persName> frère et <persName>Bethsy</persName> — <persName>Michel</persName> — <persName xml:space="preserve">Alexandrine </persName><persName>Czernichef</persName> — M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Mayendorf</persName> — à dîné la famille — le soir <persName>Mayendorf</persName> vient chercher les enfants. <persName>Sigismund</persName> fait sa première visite — singulier être.</p></div></div><pb n="12"/><div type="book" n="601-5"><div order="1897"><head>{1847-04-16}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 16</hi></p><p>Chez le prêtre avec <persName>Nalie</persName> pour sa leçon — ensuite chez <persName>Maman</persName> — <persName>Lambert</persName> y vient. — Elle commence à lui parler des affaires d’<persName>Anatole</persName> — je m’en vais aussi vite que possible — je ne puis pas entendre parler de tout cela. — Je descends chez <persName>Alexandre</persName> que je trouve très agité, je lui parle</p><p>&lt;13&gt;</p><p>et je le calme tant que je puis — il me déchire le cœur — sa position est terrible. —</p><p>Je reviens le soir chez <persName>Maman</persName> où je passe la soirée avec les <persName>Wladimir</persName></p></div></div><pb n="13"/><div type="book" n="601-5"><div order="1898"><head>{1847-04-18}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 18.</hi></p><p>Visite à la pauvre M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Alénin</persName> — son mari est toujours invisible — quelle vie de souffrance que celle de cette femme — quand je vois une personne comme cela accablée de tout ce que l’on peut s’imaginer de plus dur à supporter depuis son mariage — je me dis — qui sait ? Elle a peut-être les jouissances les plus grandes dans cette même position qui me paraît impossible à supporter. —</p><p>Soirée chez <persName>Alexandre</persName> — des dames — des Mamans avec leurs filles, l’<persName>Héritier</persName> — le <persName>Prince de Hesse</persName> — danses anglaises. — <persName>Pé</persName><persName>rovsky</persName> est venu se montrer au monde par reconnaissance pour la cure d’<persName>Alexandre</persName>. — Le tout</p><p>&lt;14&gt;</p><p>a bien réussi, mais <persName>Alexandre</persName> se fatiguait trop et je craignais qu’il ne se fasse du mal.</p></div></div><pb n="14"/><div type="book" n="601-5"><div order="1899"><head>{1847-04-19}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 19.</hi></p><p>Soirée chez la vieille princesse <persName>Dolgorouky</persName> où je me trouve toujours bien.</p></div></div><pb n="14"/><div type="book" n="601-5"><div order="1900"><head>{1847-04-20}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 20.</hi></p><p>Messe — bonne lecture avec les enfants — le soir au spectacle russe — très mauvais — <persName>Levacheff</persName>— <persName>Souvoroff</persName> à côté de nous — les <hi rend="persName-sic-ortho">Anatoles</hi> avec nous. Ces trois personnages si près les uns des autres faisaient un singulier effet. — Les enfants vont chez les <persName>Zouboff</persName> — une partie depuis longtemps projetée — <persName>Anatole</persName> est puni — ce qui donne <gap>xxx</gap><note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p rend="footnote text"> [tr] Пропущено слово lieu</p></note> à de charmantes scènes de tendresse entre les deux frères.</p></div></div><pb n="14"/><div type="book" n="601-5"><div order="1901"><head>{1847-04-21}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 21.</hi></p><p><persName>Maman</persName> très triste et nerveuse pour toutes ces histoires d’<persName>Anatole</persName> — mauvaise journée avec <persName>Wladimir</persName> jusqu’au</p><p>&lt;15&gt;</p><p>soir.</p></div></div><pb n="15"/><div type="book" n="601-5"><div order="1902"><head>{1847-04-22}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 22.</hi></p><p>Jour de naissance de <persName>Wladimir</persName> — messe — <persName>Olympe</persName> — <persName>Bethsy</persName> — <persName>Alexandre</persName> un instant — au théâtre avec les enfants — charmants.</p></div></div><pb n="15"/><div type="book" n="601-5"><div order="1903"><head>{1847-04-23}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 23.</hi></p><p>Dîné chez <persName>Alexandre</persName> — le soir au spectacle russe avec <persName>Alexandre</persName> et <persName>Bethsy</persName>.</p></div></div><pb n="15"/><div type="book" n="601-5"><div order="1904"><head>{1847-04-24}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 24.</hi></p><p>Grande course en calèche avec <persName>Olympe</persName> — ensuite chez <persName>Maman</persName> — bal chez les <persName>Czernichef</persName> — <persName>Alexandre</persName> fait de l’effet en entrant — tout le monde se tourne de son côté.</p></div></div><pb n="15"/><div type="book" n="601-5"><div order="1905"><head>{1847-04-25}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 25.</hi></p><p>Visite à la Princesse <persName>E</persName><persName>lie</persName> — je trouve la Comtesse <persName>Nesselrode</persName>. — Je vais chez les <persName>Koutouzoff</persName> — j’ai le cœur navré de les voir si tristes — et cet enfant me manque — je l’ai vu pour la dernière</p><p>&lt;16&gt;</p><p>fois assis <sic><seg rend="background(yellow)">au pied</seg></sic><note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p rend="footnote text"> [tr] aux pieds</p></note> de sa mère — dîné de garçons et de congé pour <persName>Alexandre</persName> chez nous — je n’y assiste pas — <persName>Alexandre</persName> vient après dîner — il est tout dérangé d’une histoire qui a manqué arriver à <persName>E</persName><persName xml:space="preserve">douard </persName><persName>Baranoff</persName> — du reste il dit que le dîner était très bon et bien servi — <persName>Wladimir</persName> a fait des <hi rend="sic-gramm">speech</hi><note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p rend="footnote text"> [tr] Speechs (фр) или speeches (англ)</p></note>.</p></div></div><pb n="16"/><div type="book" n="601-5"><div order="1906"><head>{1847-04-26}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 26.</hi></p><p>Je vais ce matin avec les enfants à la gymnasti[c/que]<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p rend="footnote text"> [tr] В копии gymnastic. </p></note> de là chez le dentiste, je me dis toujours que c’est pour <persName>Wladimir</persName> seul que j’y vais, parce qu’il tient à ce que je soigne mes dents. —</p><p>Départ d’<persName>Anatole</persName> — tout le monde est dans les transes qu’il ne lui arrive quelque mal, qu’on ne l’arrête à la barrière pour dettes — ils viennent souper chez nous — <persName>Alexandre</persName> — les <persName>Wladimir</persName> — <persName>Lambert</persName> et <persName>Rémy</persName> qui se trouve de contrebande. — Ils nous quittent à une heure et ne partent que le lendemain à 7 heures du matin.</p><p>&lt;17&gt;</p><p><persName>Maman</persName> est encore allée chez eux.</p></div></div><pb n="17"/><div type="book" n="601-5"><div order="1907"><head>{1847-04-27}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 27.</hi></p><p>Messe — nous voyons M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Ré</persName><persName>vel</persName> avec lequel j’ai une conversation vive sur les <hi rend="sic-ortho">russes</hi> qu’il regarde du haut de sa grandeur de Valaisien. — Visite à M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Alé</persName><persName>nin</persName> — nous apprenons que les pauvres <persName>Anatole</persName>s sont arrêtés par un équipage cassé à <hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">Средняя рогатка </hi>— dîné chez nous — <persName>Alexandre</persName> — <persName>Lambert</persName> — les <persName>Wladimir</persName> — promenade avec ces derniers en calèche.</p></div></div><pb n="17"/><div type="book" n="601-5"><div order="1908"><head>{1847-04-28}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 28.</hi></p><p>Je vois ce matin un gouverneur — un docteur Allemand, qui a été chez M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Dournoff</persName>. Il me plaît et j’espère que nous le prendrons. — <persName>Alexandre</persName> au lit malade — s’entoure de linges humides <persName>Pérofsky</persName> son patient vient le voir et lui donner des conseils. — <persName xml:space="preserve">E. </persName><persName>Baranoff</persName> qui a l’air comme il faut. <persName>Maman</persName> vient chez moi, il y</p><p>&lt;18&gt;</p><p>avait très longtemps qu’elle ne l’avait fait, le soir je retourne chez <persName>Alexandre</persName>.</p></div></div><pb n="18"/><div type="book" n="601-5"><div order="1909"><head>{1847-04-29}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 29.</hi></p><p><persName>Basile</persName> <persName>Dolgorouky</persName> m’amène M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Masloff</persName>, qui a envie de me voir à cause de mes écoles — cela me fait plaisir, — pourvu qu’il ne me mette pas au nombre des personnes auxquelles il dédie ses œuvres. — A dîné <persName>Czernichef</persName>, qui <hi rend="sic-ortho">c</hi>’est engagé à dîné avec nous <hi rend="sic-lex">dans</hi><note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"><p rend="footnote text"> [tr] Скорее всего ошибка, д.б. deux. В оригинале слово находится в конце строки, плохо читается. </p></note> seuls — après dîner il nous a lu ses dépêches — extrêmement intéressant — quoi qu’on prétende que la moitié est inventée — je crois plus dans ses mémoires. — Je vais le soir chez les <persName>Solohoup</persName> où je trouve grand monde — malgré cela je suis contente de ma soirée.</p></div></div><pb n="18"/><div type="book" n="601-5"><div order="1910"><head>{1847-04-30}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 30.</hi></p><p>Le matin chez <persName>Maman</persName>, dîné chez les <persName>Wladimir</persName> — <persName>Maman</persName> — <persName>Lambert</persName> — <persName>Alexandre</persName> — <hi rend="sic-gramm">revenus</hi><note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"><p rend="footnote text"> [tr] Скорее всего ошибка, д.б. revenue</p></note> à la maison</p><p>&lt;19&gt;</p><p>j’arrange mes papiers.</p></div></div><pb n="19"/><div type="book" n="601-5"><div order="1911"><head>{1847-05-01}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 1 Mai.</hi></p><p>Je manque tous les services — et je fais la comparaison de la manière dont j’ai passé la fête de l’Ascension l’année passée à <placeName>Moscou</placeName> — c’était bien bien doux. <persName>Alexandre</persName> nous prie d’aller en équipage anglais à la promenade d’<hi rend="placeName-lang-ru">Екатерингофъ</hi>. Je vais chercher <persName>Bethsy</persName> après dîner en voiture et je la mène jusqu’à la barrière de la ville où je trouve le <hi rend="underline">pony chase</hi><note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"><p rend="footnote text"> [tr] заимствование из английского языка</p></note> d’<persName>Alexandre</persName> — nous y montons toutes deux, <hi rend="sic-gramm">escortés</hi> de nos deux petits grooms — qui faisaient de l’effet. — <persName>Alexandre</persName> et <persName>Lambert</persName> se promenaient à pied. — et le premier avec une telle expression de découragement et de tristesse, que je ne voyais que cela. — Que Dieu lui donne la paix. — Après la promenade je fais mes visites d’adieu à la Comtesse <persName>Ras</persName><persName>oumovsky</persName> — <persName>Mayendorf</persName> — <persName>Lanskoy</persName> et <persName>Kou</persName><persName>-&lt;20&gt;</persName><persName>touzoff</persName></p></div></div><pb n="20"/><div type="book" n="601-5"><div order="1912"><head>{1847-05-02}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 2.</hi></p><p>Occupations à la maison — visite à la petite <persName>Schouvaloff</persName>, née <persName>Narichkine</persName>, que je trouve délicieuse — elle nourrit elle-même son enfant et part sous peu avec son mari pour visiter leur terre. — Cela m’intéresse en ce que cela me rappelle ma propre vie au commencement de mon mariage. — Je vais chez la princesse <persName>Dolgorouky</persName> prendre congé — <persName>Alexandre</persName> vient aussi. — Le prêtre de <placeName>Smolny</placeName> se trouve chez nous et fait cadeau d’une image à <persName>Alexandre</persName>. — Dîné chez <persName>Maman</persName> — <persName>Lambert</persName> seul étranger — très triste dîner. Le soir nous voyons encore deux gouverneurs avant de nous décider et puis je retourne encore chez <persName>Alexandre</persName>. —</p></div></div><pb n="20"/><div type="book" n="601-5"><div order="1913"><head>{1847-05-03}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 3.</hi></p><p><persName>Maman</persName> vient me parler pour savoir</p><p>&lt;21&gt;</p><p>si je ne pensais qu’elle ferait bien d’accompagner <persName>Alexandre</persName> — j’en suis enchantée — je vais chez lui à deux heures — <hi rend="lang-ru">Mолебенъ</hi> — pendant lequel on bénit l’image du prophète <persName>E</persName><persName>lysée</persName> qu’il a <hi rend="sic-gramm">commandé</hi> pour son régiment après l’affaire d’<placeName>Andy</placeName>. — Tous [s/c]es camarades viennent à l’accompagner et ils partent tous en omnibus pour <hi rend="lang-ru">Средняя рогатка</hi>, où il doit y avoir un dîné de congé — les omnibus étaient ceux qui mènent ordinairement au couvent de <persName>S</persName><hi rend="exposant">t</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Serge</persName> — ce qui était une triste circonstance. — <persName>Maman</persName> et moi partons après dîner — nous trouvons tous ces messieurs au moment où ils venaient de se lever de table — tous n’étaient pas dans leur état naturel — ils viennent à la portière parler avec <persName>Maman</persName>. — Nous allons couch[é/er] à <placeName xml:space="preserve">Poméranie </placeName>— <persName>Alexandre</persName> accompagné de <persName xml:space="preserve">Victor </persName>—<persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Wassiltchikoff</persName> et de <persName>Charles</persName> <persName>Lambert</persName> — est <hi rend="sic-gramm">arrivée</hi> à <placeName>Poméranie</placeName> vers 4 heures du matin — ce n’est que la jour-&lt;22&gt;née de demain que nous le verrons. —</p></div></div><pb n="22"/><div type="book" n="601-5"><div order="1914"><head>{1847-05-04}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 4.</hi></p><p>Déjeunons avec ces M<hi rend="exposant">rs</hi> que je trouve tous deux très comme il faut. — Ensuite <persName>Alexandre</persName> vient se mettre dans notre voiture — délicieuse conversation — il énonce ses principes, sa manière de voir les sujets les plus sérieux. Entre autres sur le mariage et les rapports qui doivent exister entre mari et femme — j’en ai pleuré — <persName>Maman</persName> était contente de s’être décidée à venir et faisait des caresses à ce pauvre <persName>Alexandre</persName> qui n’en avait pas eu de longtemps. — Mais je remercie Dieu intérieurement. —</p><p>Nous dînons à <placeName>Novgorod</placeName> — les M<hi rend="exposant">rs</hi> nous quittent à 6 heures du soir et nous nous séparons tristement, mais avec une infinie douceur d’<persName>Alexandre</persName> à 10 heures du soir. — <persName>Maman</persName> le bénit et lui donne toutes sortes de preuves de sa satisfaction — nous retour-&lt;23&gt;nons à <placeName>Pétersbourg</placeName> en voyageant toute la nuit.</p></div></div><pb n="23"/><div type="book" n="601-5"><div order="1915"><head>{1847-05-05}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi. 5.</hi></p><p>Voyagé toute la nuit, nous arrivons à 4 heures de l’après-midi à la maison. — <persName>Nalie</persName> malade et couchée — <persName>Bethsy</persName> vient le soir — je suis extrêmement triste.</p></div></div><pb n="23"/><div type="book" n="601-5"><div order="1916"><head>{1847-05-06}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 6.</hi></p><p>Le médecin déclare que <persName>Nalie</persName> à la scarlatine — je me sens très calme et je prends mon parti tout de suite même de devoir rester une partie de l’été en ville, ne me sors pas de mon calme intérieur, s’il pouvait toujours durer, ce que ce serait un bonheur immense.</p></div></div><pb n="23"/><div type="book" n="601-5"><div order="1917"><head>{1847-05-09}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 9 </hi></p><p>Entrée de M<hi rend="exposant">r</hi> <persName>Forstricht</persName> dans la maison — il a l’air de ne pas savoir s’orienter, et d’avoir besoin des conseils d’une femme — il me fait l’effet d’être un peu <hi rend="lang-ru">баба</hi>.</p><p>&lt;24&gt;</p></div></div><pb n="24"/><div type="book" n="601-5"><div order="1918"><head>{1847-05-10}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 10.</hi></p><p><persName>Dolgorouky</persName> arrive hier soir — ce matin il me parle du but de son voyage conversation agréable avec lui toujours — je puis lui parler de tout sujet qu’il y prendra part. Je suis fâchée et contente tantôt l’un tantôt l’autre de ce qu’il n’ait plus trouvé <persName>Alexandre</persName>. —</p><p>Ce dernier peut être ne le <hi rend="sic-ortho">comprends</hi> que mieux, qui après le temps de solitude qu’il va passer maintenant, où son caractère prendra sa forme définitive et <persName>Dolgorouky</persName> aussi à ce que je crois comprendre va prendre un pli plus régulier pour les <hi rend="underline">actions</hi>. Dieu donne qu’il ne change jamais pour ses pensées et ses sentiments. — A dîner le prince <persName>Basile</persName> <persName>Dolgorouky</persName> — <persName>Tutchef</persName>, <persName>Mienofsky</persName>, la princesse <persName>Wittgenstein</persName>. — Je ne me sens pas bien.</p></div></div><pb n="24"/><div type="book" n="601-5"><div order="1919"><head>{1847-05-11}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 11.</hi></p><p>À la messe me sentant toujours mal — les enfants s’occupent avec moi. — <persName>Marie</persName> me raconte l’histoire</p><p>&lt;25&gt;</p><p>sainte au lieu de le faire à <persName>Nalie</persName> et je suis très contente de son savoir. — <persName>Maman</persName> dîne chez nous — je continue à ne pas me sentir bien.</p></div></div><pb n="25"/><div type="book" n="601-5"><div order="1920"><head>{1847-05-12}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 12.</hi></p><p>Je passe une horrible nuit avec les angoisses de la mort. — <persName>Maman</persName> vient me voir. — <persName>Dolgorouky</persName> me fait la lecture de plusieurs psaumes sur la <hi rend="underline">confiance</hi> qui me font beaucoup pleur[é/er], et du bien — je me lève à 2 heures — départ des <persName>Harrisons</persName> — gentillesse extrême des garçons et leur désespoir — bonne soirée à trois <persName>Wladimir</persName>, <persName>Dolgorouky</persName> et moi.</p></div></div><pb n="25"/><div type="book" n="601-5"><div order="1921"><head>{1847-05-13}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 13.</hi></p><p>Ce matin maux de <hi rend="sic-gramm">gorges</hi> <hi rend="sic-ortho">ébulition</hi> — longue et intime conversation avec <persName>Dolgorouky</persName> — je me sens de moins en moins bien et je suis obligée de me mettre au lit.</p><p>&lt;26&gt;</p></div></div><pb n="26"/><div type="book" n="601-5"><div order="1922"><head>{1847-05-14}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 14.</hi></p><p>J’ai la scarlatine on le cache à <persName>Maman</persName> qui doit partir demain pour <placeName>Berlin</placeName>.</p></div></div><pb n="26"/><div type="book" n="601-5"><div order="1923"><head>{1847-05-15}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 15.</hi></p><p>Départ de <persName>Maman</persName> qui m’agite — je suis très souffrante — très rouge et nerveuse. — <persName>Dolgorouky</persName> de derrière le paravent fait ma garde malade et m’aide à passer le temps en causant et en me faisant la lecture. — Je passe mon temps ainsi au lit. — <persName>Nalie</persName> vient bientôt me faire visite et passer quelques heures avec moi — ensuite toute la journée — je la trouve froide et désagréable au commencement, ensuite elle devient gentille et caressante. —</p><p><persName>Dolgorouky</persName> repart pour <placeName>Moscou</placeName> au bout de 15 jours. — <persName>Wladimir</persName> a plusieurs conversations sérieuses avec moi, qui sont un peu douces, — et j’en avais besoin, car il m’a beau-&lt;27&gt;coup fait de mal tout cet hiver. Dieu fera peut-être que nous nous comprendrons mieux dorénavant. — Mon Dieu, bénis-le, envoie-lui les dons de Ta grâce, qu’il Te conçoive dans son cœur — rempli jusqu’à cette heure des soucis de ce pauvre monde — accorde-lui Ta paix.</p></div></div><pb n="27"/><div type="book" n="601-5"><div order="1924"><head>{1847-06-07}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 7 juin.</hi></p><p>Je me sens convalescente ce qui décide <persName>Wladimir</persName> à partir avec mes chers petits garçons. — J’ai le désir de les faire communier pour les préparer à ce long voyage, comme [s’en/on le]<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"><p rend="footnote text"> [tr] Исходный текст s’en.</p></note> faisait anciennement contre les brigands et les dangers temporels, ceux-là peuvent aussi se rencontrer, mais c’est contre les dangers qui peuvent entourer leur belle âme, que je veux les fortifier — que Dieu bénisse ces chers enfants et les ramène mieux. —</p><p><persName>Piatnitzky</persName> dîne chez nous et reste à la <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi> — le pauvre <persName>Ana-&lt;28&gt;</persName><persName>tole</persName> <hi rend="sic-ortho">sanglotte</hi> en me regardant et en pensant qu’il ne va plus me voir.</p><p><persName>Wladimir</persName> pleure aussi, mais en se cachant. — Ils confessent et reviennent plus calme — jamais je ne les ai <hi rend="sic-gramm">vu</hi> se préparer avec plus d’onction et de sérieux à la communion — que Dieu leur conserve ses sentiments pour tout ce qu’<hi rend="sic-gramm">il</hi> entreprendront quand ils seront grands. —</p></div></div><pb n="28"/><div type="book" n="601-5"><div order="1925"><head>{1847-06-08}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 8.</hi></p><p><persName>Wladimir</persName> mène les enfants à la communion dans la chapelle de Madame <persName>Potemkin</persName> — on dit qu’ils sont très recueillis — et reviennent à la maison pour déjeuner — le prêtre vient aussi. — <hi rend="lang-ru">Молебенъ</hi> de congé — je me semble tout à fait calme et ser[a/e]ine — il me paraît que je ne suis pas sur cette terre — je me sens si légère, si heureuse — mes petits anges ne me quittent pas mais ont l’air beaucoup moins tristes qu’hier et tout à </p><p>&lt;29&gt;</p><p>fait forts. — Je cause avec les gouverneurs, leur donne mes instructions. <persName>Petchkin</persName> me paraît sincère dans ce qu’il me dit sur son envie de faire pour les enfants — j’aurais beaucoup aimé qu’ils puissent apprendre tout le bon qu’il peut leur donner, mais rien de ce qu’il conserve de sa mauvaise éducation. — Nous dînons tous ensemble à une heure et à deux, je vois partir <persName>Wladimir</persName> et mes petits anges. — Que Dieu les conserve b[-/ons]. — Je me retire dans mon petit coin pour ne voir, ni n’entendre personne et je m’endors, je puis dire du sommeil du juste. — Du juste parce que dans ce moment toutes mes facultés sen[t/s]itives étaient ébranlées rien de mauvais n’avait accès dans mon cœur, et je pouvais véritablement m’endormir du sommeil du juste — je sentais la bénédiction et la grâce de Dieu répandue avec une telle abondance sur ce que j’ai</p><p>&lt;30&gt;</p><p>de plus <hi rend="sic-gramm">chers</hi> au monde que mon sommeil était d’une douceur extrême, je ne me suis réveillée que trois heures après leur départ. —</p></div></div><pb n="30"/><div type="book" n="601-5"><div order="1926"><head>{1847-06-10}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 10.</hi></p><p><persName>Nalie</persName> fait sa première sortie par un temps très chaud. </p></div></div><pb n="30"/><div type="book" n="601-5"><div order="1927"><head>{1847-06-11}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 11.</hi></p><p>Les voyageurs sont arrivés en bonne santé à <placeName>Moscou</placeName>.</p></div></div><pb n="30"/><div type="book" n="601-5"><div order="1928"><head>{1847-06-13}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 13 </hi></p><p>Ma première sortie — je vais à l’église et sens alors combien je suis encore faible. — Ce soir <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi> et confession. — </p></div></div><pb n="30"/><div type="book" n="601-5"><div order="1929"><head>{1847-06-14}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 14.</hi></p><p>Communion avec <persName>Nalie</persName>, et les petites à notre paroisse le jour d[’/-]u[n/-]<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"><p rend="footnote text"> [tr] Исходный текст d’un.</p></note> prophète <hi rend="persName-lang-ru-sic-ortho">Elisé</hi> cela me fait penser à <persName>Alexandre</persName> et à son</p><p>&lt;31&gt;</p><p>affaire d’<placeName>Andy</placeName>, il y a de cela deux ans — je lis la fête <hi rend="sic-gramm">de</hi> prophète.</p></div></div><pb n="31"/><div type="book" n="601-5"><div order="1930"><head>{1847-06-16}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 16.</hi></p><p>Je suis la <hi rend="sic-ortho">maraine</hi> d’un Circassien qui a absolument voulu être baptisé par <persName>Alexandre</persName><persName>,</persName> <hi rend="persName-lang-ru">Ин[-/ца]рскiй</hi> le remplaçait — son baptême a eu lieu à la paroisse — il est venu ensuite boire le thé chez nous — On l’a fait communier à la messe et il m’a touché par son air recueilli et pénétré.</p><p>«<hi rend="lang-ru">Теперь легко, прежде тяжко</hi>» — disait-il. —</p></div></div><pb n="31"/><div type="book" n="601-5"><div order="1931"><head>{1847-06-17}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 17.</hi></p><p>Ce matin on m’annonce une dame qui sans se nommer veut absolument me voir — j’envoie <persName>Thérèse</persName>, croyant que c’est une aventurière. En attendant les gens prétendent avoir appris du cocher qu’elle avait voulu tuer quelqu’un et s’était enfoncé ces derniers jours une grande épingle dans la </p><p>&lt;32&gt;</p><p>main . —</p><p>Je prie alors M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Schlein</persName> de voir un peu ce qui en est — elle remonte en me disant que je ferais bien de la voir, parce qu’elle a l’air très malheureux et qu’elle ne peut absolument dire qu’à moi ce qui la tourmente. Je la reçois et je ne puis dire combien je me suis sentie pusillanime et quelle forte impression sa visite m’a faite — elle est repartie sans se décider à me dire son prétendu grand secret, elle doit être folle ou presque — pauvre femme dont je ne connais même pas le nom, que Dieu la bénisse.</p><p>Le soir je prends un bain. — <persName>Thérèse</persName> me lave et pleure en pensant à mon départ — plus tard Prince et Princesse <persName>Lubomirsky</persName>.</p></div></div><pb n="32"/><div type="book" n="601-5"><div order="1932"><head>{1847-06-18+}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 18.</hi></p><p>Je vais aux îles voir la Princesse <persName>Dolgorouky</persName>, qui me fait toutes sortes d’a-&lt;33&gt;mitié — visite du Circassien qui me touche — notre prêtre ensuite pour un instant — plus tard la Princesse <persName>Lubomirsky</persName>, le <hi rend="lang-ru">Молебенъ</hi>, le dîner et le départ à <sic>5cinq</sic><note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"><p rend="footnote text"> [tr] Невнимательность переписчика</p></note> heures du soir. — Très agréable voyage ni trop froid, ni trop chaud. — Arrivés à Moscou le 22 à 10 heures du matin. <hi rend="persName-lang-ru">Николай Ильичъ</hi> nous a égayé pendant toute la route. —</p></div></div><pb n="33"/><div type="book" n="601-5"><div order="1933"><head>{1847-06-23}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 23</hi> Moscou.</p><p>Dîné chez ma tante — promenade au Kremlin —, pour la première fois l’intérieur de <hi rend="placeName-lang-ru">Василий Блаженный</hi> — extrêmement curieux — belles images. — Visite de <persName>Prajevsky</persName> et de <persName>Soltikoff</persName> — ce dernier très agréable — veut venir à <hi rend="placeName-lang-ru">Отрада</hi>.</p></div></div><pb n="33"/><div type="book" n="601-5"><div order="1934"><head>{1847-06-24}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 24.</hi></p><p>Nous partons à 3 heures avec ma tante pour le couvent de <placeName>Troitza</placeName> — le chemin est plus insipide que je ne</p><p>&lt;34&gt;</p><p>m’y attendais — nous arrivons à 9 heures — bonne petite chambre à l’auberge.</p></div></div><pb n="34"/><div type="book" n="601-5"><div order="1935"><head>{1847-06-25}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 25.</hi></p><p>Je vais avec ma tante à l’église cathédrale où reposent les reliques de <persName>S</persName><hi rend="exposant">t</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Serge</persName> — très beaux services. — Le <hi rend="lang-ru">Наместникъ</hi> officie très bien et a l’air d’une ancienne image de S<hi rend="exposant">t</hi> — je suis un peu choquée de tout le train que l’on fait pour placer ma tante — je ne puis pas souffrir d’entrer ainsi à l’église. — Après la messe ma tante me mène chez le <hi rend="lang-ru">Наместникъ</hi> qui me plaît malgré toutes les histoires que l’on fait sur son compte. — De là nous allons chez le recteur qui ne nous plaît pas du tout, mais qui est aussi un homme d’esprit. — Les deux moines dînent chez nous — je cause avec plaisir avec le <hi rend="lang-ru">Наместникъ</hi> — il me promet un bon guide pour l’après dîner. —</p><p>Nous commençons par la <hi rend="placeName-lang-ru">Ризница</hi></p><p>&lt;35&gt;</p><p>ensuite nous voyons les églises — puis la tour que le <hi rend="lang-ru">Наместникъ</hi> a convertie en école pour les pauvres enfants du voisinage — très intéressant. —</p><p>Le <hi rend="underline">moine-guide</hi> y prenait une vive part lui-même — de là nous avons fait <hi rend="sic-lex">la</hi> tour des murs sur les cré[-/n]aux<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"><p> [tr] Исходный текст неразборчив</p></note> — belle promenade pour les moines en tout temps — tour <hi rend="underline">du canard</hi> <hi rend="lang-ru">Утинская</hi><note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"><p rend="footnote text"> [tr] Правильно «Уточья»</p></note> parce que <persName>Pierre le Grand</persName> a t[u/i]ré<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p> [tr] В оригинале – tué. Переписчик написал <hi rend="sic-ortho">turé</hi>. В результате исправления получилось tiré</p></note> près de cette tour un canard sauvage, qu’il a fait rôtir et qu’il a mangé — souvenir de ce souverain, que je trouve d’un <hi rend="sic-ortho">gout</hi> moins <hi rend="sic-ortho"><seg rend="background(yellow)">raf</seg><seg rend="background(yellow)">iné</seg></hi> que les magnifiques souvenirs de tous ses prédécesseurs dans ce couvent — singulier sort du tombeau des <persName>Godounoff</persName> — nous visitons l’hospice des vieilles femmes hors du couvent, mais dirigé et entretenu par lui — j’y trouve la mère de la <hi rend="persName-lang-ru">Киселева</hi><hi rend="underline">.</hi>—</p><p>Je reviens à la maison touchée et édifiée de ce que j’ai vu — le guide lui-même est charmant. —</p><p>&lt;36&gt;</p><p>Belle idée que la grande croix en bois qui se trouve dans l’hospice du couvent et toutes les inscriptions qui sont choisies par une âme ardente — je suis tout enchantée de <placeName>Troitza</placeName>.</p></div></div><pb n="36"/><div type="book" n="601-5"><div order="1936"><head>{1847-06-26}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 26.</hi></p><p>Nous partons en voiture à quatre avec notre excellent moine pour <hi rend="placeName-lang-ru"><seg rend="underline">Вифани</seg><seg rend="underline">i</seg><seg rend="underline">я</seg></hi> — il nous raconte pendant la route toutes les anecdotes possibles sur le métropolitain <persName>Platon</persName> — ses originalités qu’il saisit si bien et qu’il raconte on ne peut mieux. —</p><p>— Nous voyons l’extérieur du nouveau <hi rend="lang-ru">Скитъ</hi>, construit par <hi rend="persName-lang-ru">Филаретъ</hi> et où il désire se retirer — joli emplacement entre <placeName>Troitza</placeName> et <hi rend="placeName-lang-ru"><seg rend="underline">Вифани</seg><seg rend="underline">i</seg><seg rend="underline">я</seg></hi>. — Eglise très curieuse dans ce dernier endroit — esprit <hi rend="sic-ortho">bizare</hi> de <persName>Platon</persName> — la vénération extraordinaire qu’on a pour lui — tellement que je croyais quelques fois qu’il était regardé comme un Saint. — Son originalité se retrouve</p><p>&lt;37&gt;</p><p>à chaque pas que l’on fait dans ses appartements — nous revenons à la maison à une heure <hi rend="sic-gramm">enchanté</hi> de notre course. — Nous quittons <placeName>Troitza</placeName> à 5 heures de l’après[/-midi] et arrivons à <placeName>Moscou</placeName> à 11. — J’espère revoir cet endroit avec mes fils — même y aller à pied.</p></div></div><pb n="37"/><div type="book" n="601-5"><div order="1937"><head>{1847-06-27}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 27.</hi></p><p>Affaires à la maison — dîné chez ma tante — <persName>Mouravief</persName> que j’ai du plaisir à revoir — fat comme toujours ou plus que jamais — ma tante prétend qu’il a fait un éloge de moi au <persName>Métropolitain</persName> à la suite duquel ce dernier a dit que <persName>Wladimir</persName> était très heureux d’avoir une femme comme moi, j’espère que c’est touchant ! ! !</p></div></div><pb n="37"/><div type="book" n="601-5"><div order="1938"><head>{1847-06-28}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 28.</hi></p><p>Partis à 9 heures du matin — superbe temps est très joli chemin — arrivés à <hi rend="placeName-lang-ru"><seg rend="underline">Воскресенскъ</seg></hi> à 3 heures. J’avais été</p><p>&lt;38&gt;</p><p>ici il y a de cela 16 ans avec <persName>Maman</persName>, mes sœurs, la famille <persName>Davidoff</persName>, je dis que <hi rend="underline">moi</hi> j'y ai été, mais au fond il n'y a plus rien de cette personne d'autrefois, ce n'est que l'usage qui me fait dire que c'est <hi rend="underline">moi</hi>. — Le peuple a bien plus de bon sens. Que répondent les femmes <hi rend="sic-gramm">mariés</hi> qui ont plusieurs enfants, quand on leur demande leur âge. — Elles disent <hi rend="underline">6</hi> ans, <hi rend="underline">10</hi> ans, <hi rend="underline">15</hi> ans.</p><p>— Nous avons tout visité le même soir — l’abandon dans lequel se trouve ce couvent fait de la peine — surtout après qu’on connaît la vie du fondateur. — Après avoir assisté à la <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">Всенощная</seg></hi>, nous sommes <hi rend="sic-gramm">allés</hi> nous coucher sur du foin. — Le bruit qui se faisait dans cette misérable auberge nous a <hi rend="sic-gramm">tenu</hi> longtemps éveillés. Pluie à verse toute la nuit.</p></div></div><pb n="38"/><div type="book" n="601-5"><div order="1939"><head>{1847-06-29}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 29.</hi></p><p>Assisté à une messe matinale — cris</p><p>&lt;39&gt;</p><p>d’enfants, <unclear>lapez</unclear><note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"><p rend="footnote text"> [tr] Оригинал плохо читается, первая буква, скорее всего, t. Переписывающий записал не задумываясь. </p></note><unclear xml:space="preserve"> </unclear>dans l’église — <hi rend="lang-ru">крикушки</hi> — pèlerins assis dans l’église à manger — tout cela doit rappeler Jérusalem plus que le bâtiment. — Repartis à 9 heures du matin — j’ai pris froid. — Arrivés à Moscou à 3 heures de l’après-midi. — Je dîne chez ma tante — <persName>Mouravief</persName> aussi — <sic>je m’en moque</sic>,<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"><p rend="footnote text"> [tr] Синтаксис. Должно быть Je me moque de lui.</p></note> il a l’air d’être peiné et je m’en repens ensuite. —</p><p>En revenant à la maison, je trouve la vie de <persName>Rosenstrauch</persName> chez <persName>Masha</persName>, donné par M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Biller</persName> et je me mets à la lire. Curieuse et intéressante pour moi parce que je l’ai tant conu<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"><p rend="footnote text"> [tr] Горизонтальная черта над n для обозначения сдвоенного согласного. </p></note>. Ma tante vient le soir</p></div></div><pb n="39"/><div type="book" n="601-5"><div order="1940"><head>{1847-06-30}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Lundi 30. </hi></p><p>Écris à <persName>Wladimir</persName> et aux garçons — enrhumée. — </p></div></div><pb n="39"/><div type="book" n="601-5"><div order="1941"><head>{1847-07-01}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 1.</hi></p><p>Visite du prêtre et de <hi rend="persName-lang-ru">Сокологорскiй</hi> pour <persName>Nalie</persName> — je vois peu et mal le</p><p>&lt;40&gt;</p><p>premier avec lequel j’aime beaucoup à causer. — Je n’ai pas non plus assisté à une seule messe à l’église de Kasan. — Partis de <placeName>Moscou</placeName> à 10 heures du matin — excellente route — arrivés ici à 7 heures du soir — on me reçoit bien et je vois plusieurs figures qui me font un accueil particulièrement agréable.</p></div></div><pb n="40"/><div type="book" n="601-5"><div order="1942"><head>{1847-07-02}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 2.</hi> <placeName>Otrada</placeName>.</p><p>Jour de naissance de <persName>Nalie</persName> — elle a 14 ans! — Nous allons à la messe après quoi les paysans viennent me voir avec une contenance tout à fait bienveillante surtout les <hi rend="lang-ru">Выборный</hi> de <hi rend="placeName-lang-ru-sic-ortho">Тинеково</hi> et de <hi rend="placeName-lang-ru-sic-ortho">Талитъ</hi><note place="foot" xml:id="ftn23" n="23"><p rend="footnote text"> [tr] В настоящее время населенные пункты называются Теняково и Талеж</p></note> — Arrangements de maison — je me sens d’un accablement extrême, et m’en fait des reproches <hi rend="sic-gramm">intérieures</hi>. — <placeName>Otrada</placeName> me paraît d’<hi rend="sic-gramm">unе</hi> triste affreux, et toutes mes pensées les plus douces sont à <placeName>Oussolié</placeName>. —</p><p>Je reçois le soir une lettre de <persName>Wla</persName><persName>-&lt;41&gt;</persName><persName>dimir</persName> ce qui m’y transporte encore davantage — je suis contente cependant de ne pas m’y trouver, il paraît que <persName>Wladimir</persName> est mécontent.</p></div></div><pb n="41"/><div type="book" n="601-5"><div order="1943"><head>{1847-07-03}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 3.</hi></p><p>Écris des lettres toute la matinée. — Allé ensuite à l’école de <hi rend="placeName-lang-ru-sic-ortho">Тинеково</hi> je suis émerveillée du chant qui est extrêmement harmonieux. — Les petites ont l’air un peu effarouchées, les grandes nous reçoivent bien — <hi rend="persName-lang-ru">Марфа</hi> est charmante.</p></div></div><pb n="41"/><div type="book" n="601-5"><div order="1944"><head>{1847-07-04}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 4.</hi></p><p>Ma tante arrive à midi — je suis enchantée de la revoir. <placeName>Otrada</placeName> prend de l’attra[pe/it] pour moi lorsqu’elle y est. — Mes journées se passent uniformément, je lui fais beaucoup de lectures et ma vie pourrait être douce et tout en Dieu, si je ne sentais une petite épine dans la présence de M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Schlein</persName> — elle est de mauvaise hu-&lt;42&gt;meur et je ne la supporte pas beaucoup. Je prie Dieu de me venir en aide et je prends beaucoup de lui parler, mais je ne suis pas contente de mon irritabilité et de ce que je ne puis pas être maîtresse de ma langue et de ma tête — j’en suis fâchée un instant après et notre conversation fi[r/in] ce soir à la satisfaction de toutes les deux. —</p><p>J’espère que ce sera la dernière fois de ma vie que je me mettrai dans cet état violent.</p></div></div><pb n="42"/><div type="book" n="601-5"><div order="1945"><head>{1847-07-08}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 8.</hi></p><p>Messe avec grand service funèbre pour le comte <persName>Orloff</persName> — le <hi rend="lang-ru">Строитель</hi> de <hi rend="placeName-lang-ru-sic-ortho">Давыдова</hi> <hi rend="placeName-lang-ru"><seg rend="underline">Пустынь</seg></hi><hi rend="underline" xml:space="preserve">, </hi>le juge de <hi rend="placeName-lang-ru">Серпуховъ</hi>, homme monstrueux de graisse, il me fait de la peine — on dit que sa femme est encore plus grasse que lui. —</p><p>Il pleut beaucoup — lecture sur le balcon avec ma tante — pour la plupart de feuilleton du journal de</p><p>&lt;43&gt;</p><p>Francfort, ce qui est fort ennuyeux.</p></div></div><pb n="43"/><div type="book" n="601-5"><div order="1946"><head>{1847-07-09}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 9.</hi></p><p>Meilleure journée je me remonte un peu — douces nouvelles d’<placeName>Oussolié</placeName> — on m’y demande et m’y regrette — c’est doux d’être regretté par une personne, mais mille fois plus de l’être d’une <hi rend="underline">masse simple</hi> et vraie. Cela vous soutient. — <placeName>Oussolié</placeName> me paraît tantôt comme un dôme solide sous lequel je puis m’abriter contre l’orage et les tempêtes, tantôt comme de larges et fortes ailes qui me soutiennent et me portent. C’est un sentiment particulier que j’ai pour cet endroit et ce n’est pas impunément que j’y ai été pour la première fois au moment où je venais de m’arracher <sic>(pas en contractant) des liens indissolubles</sic><note place="foot" xml:id="ftn24" n="24"><p rend="footnote text"> [tr] В оригинале : «Où je venais de m’arracher par des liens indissolubles à tout ce qui m’avait paru jusque là être le monde entier» исправлено на «Où je venais de m’arracher [en contractant] par des liens indissolubles à tout ce qui m’avait paru jusque là [être/contenir] le monde entier» затем две строчки перечеркнутые</p></note>, à tout ce qui m’avait paru jusque-là, contenir le monde entier.</p></div></div><pb n="43"/><div type="book" n="601-5"><div order="1947"><head>{1847-07-10}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 10.</hi> Je vais ce soir à la <hi rend="lang-ru">Все-&lt;44&gt;нощная</hi> avec ma tante.</p></div></div><pb n="44"/><div type="book" n="601-5"><div order="1948"><head>{1847-07-11}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 11.</hi></p><p>On me fête avec plaisir — je suis contente de l’air de tous ceux que je vois — ma petite école naissante est très gentille et vient chanter chez moi. Ma tante est très bonne pour moi, mais je vois qu’il lui en coûte de se trouver à une fête de famille et je l’engage extrêmement à ne pas déranger ses habitudes et de partir l’année prochaine dès le 8 comme elle le fait ordinairement. — Elle me regarde avec affection et me dit «vous êtes une délicieuse créature<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25"><p rend="footnote text"> [tr] Отсутствуют закрывающиеся кавычки.</p></note> et m’embrasse avec effusion. Les caresses de ma tante sont d’une extrême douceur pour moi.</p></div></div><pb n="44"/><div type="book" n="601-5"><div order="1949"><head>{1847-07-12}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 12.</hi></p><p>Ma tante part à midi par une pluie battante.</p></div></div><pb n="44"/><div type="book" n="601-5"><div order="1950"><head>{1847-07-13}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 13.</hi> Ouragan toute la</p><p>&lt;45&gt;</p><p>nuit. À peine habillée qu’on me parle de l’inondation qui a emporté le bain et le pont. — Je vais sur le balcon qui donne sur le jardin — on tâche de sauver le pont, mais en vain, il est emporté — plus tard l’affreuse nouvelle qu’une <hi rend="translit">téléga</hi> a été entraînée dans le village par le courant et que trois hommes sont noyés — on en sauve deux mais le troisième n’est pas trouvable — on suppose qu’il a été enseveli sous le sable que la rivière <hi rend="sic-ortho">chariait</hi> par monceaux. —</p><p>L’eau a augmenté depuis 7 heures du matin jusqu’à midi. — Elle a emporté toutes les <hi rend="sic-lex">dignes</hi><note place="foot" xml:id="ftn26" n="26"><p rend="footnote text"> [tr] в оригинале digues, </p></note> et les moulins de la <hi rend="placeName-lang-ru">Лопасня</hi>, a couvert tout le jardin de sable, presque jusqu’au cadran <hi rend="sic-lex">salaire</hi><note place="foot" xml:id="ftn27" n="27"><p rend="footnote text"> [tr] в оригинале solaires</p></note>.</p><p>L’après dîner promenade au bois de sapin.</p></div></div><pb n="45"/><div type="book" n="601-5"><div order="1951"><head>{1847-07-14}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 14.</hi> Comme le 15 est devenu le <hi rend="lang-ru">Царскiй</hi> </p><p>&lt;46&gt;</p><p><hi rend="lang-ru">день</hi>, c’est le 14 qu’aura lieu le service funèbre pour le Comte <persName>Orloff</persName>. —</p><p>Messe avec le <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">Строитель</seg></hi> qui vient ensuite chez moi et cause très agréablement — le soir <hi rend="persName-lang-ru">Николай Ильичъ</hi> avec lequel j’ai une longue conversation et qui me paraît être un excellent homme.</p></div></div><pb n="46"/><div type="book" n="601-5"><div order="1952"><head>{1847-07-15}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 15.</hi></p><p>Messe sans les <persName>Wladimir</persName> ce qui est triste — après le dîner on place le monument du Comte <persName>Orloff</persName> dans la serre à <hi rend="sic-ortho">droîte</hi> de la maison — nous somes<note place="foot" xml:id="ftn28" n="28"><p rend="footnote text"> [tr] Горизонтальная черта над m для обозначения удвоенного согласного </p></note> tous sur le balcon de ma tante — l’opération se fait bien, jusqu’au dernier moment où la corde sur le monument s’affaisse avec fracas et un cri sourd est entendu de tous côtés. — Ma première pensée a été celle de la vanité humaine — cette statue faite à Rome, transportée à tant de frais après 12 ans d’existence qui se brise au moment où elle doit arriver au terme et au but de sa destinée, m’a <hi rend="sic-gramm">frap-&lt;47&gt;pé</hi> comme une leçon. Ma seconde pensée a été l’effroi de l’architecte et de <hi rend="persName-lang-ru">Сорокинъ</hi> qui tous deux avaient l’air de s’être changés en statues. — Ensuite la peine que cela ferait à <persName>Wladimir</persName>. Ce n’était pas non plus agréable de voir la tête vénérable du vieux Comte dans cette position renversée — d’autant plus qu’il n’y avait qu’un instant qu’elle avait été trouvée frappante de ressemblance par tous les vieux serviteurs. — Je suis descendue avec eux sur le lieu même de la catastrophe, et j’ai donné mes ordres pour ce qu’il y avait à faire pas moins bien que <persName xml:space="preserve">Catherine I </persName><unclear>Prieth</unclear>. —</p></div></div><pb n="47"/><div type="book" n="601-5"><div order="1953"><head>{1847-07-16}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mercredi 16 </hi></p><p>M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Schlein</persName> reçoit la nouvelle de la mort de son frère — tout a l’air de se concerter pour assombrir notre été.</p></div></div><pb n="48"/><div type="book" n="601-5"><div order="1955"><head>{1847-07-16}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 16.</hi><note place="foot" xml:id="ftn30" n="30"><p rend="footnote text"> [tr] Еще одна запись за 16 июля….</p></note></p><p>Lettre de <persName>Wladimir</persName> qui paraît mécontent — <hi rend="persName-lang-ru">Быковскiй</hi> ne peut pas venir et je voudrais cependant que le monument soit re[/m]placé avant l’arrivée de <persName>Wladimir</persName>.</p></div></div><pb n="47"/><div type="book" n="601-5"><div order="1954"><head>{1847-07-17}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 17.</hi></p><p>Je reçois une lettre de ma tante, qui</p><p>&lt;48&gt;</p><p>me fait de la peine, elle est si tourmentée pour ses affaires de Simbirsk qu’elle a l’air de ne plus savoir à qui se fier — le pauvre <persName>Banof</persName><note place="foot" xml:id="ftn29" n="29"><p rend="footnote text"> [tr] Горизонтальная черта над n для обозначения удвоенного согласного</p></note> est très malade rien que de se trouver au milieu de toutes les intrigues qui <hi rend="sic-ortho">en lacent</hi> ma tante. —</p><p>Les enfants font une grande promenade — je reste à la maison et je jouis de ma vie intérieure —</p><p>Le soir thé sur le balcon du côté de la cour — je trouve ce côté de la maison plus riant et moins humide.</p></div></div><pb n="48"/><div type="book" n="601-5"><div order="1956"><head>{1847-07-18}</head><p><hi rend="Дата1">Vendredi 18.</hi></p><p>Beau temps — superbe lecture de <persName>S</persName><hi rend="exposant">t</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Paul</persName>.</p><p>&lt;49&gt;</p></div></div><pb n="49"/><div type="book" n="601-5"><div order="1957"><head>{1847-07-20}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 20.</hi></p><p><persName>Nalie</persName>, M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Schlein</persName> et <hi rend="persName-lang-ru">Николай Ильичъ</hi> vont à <hi rend="placeName-lang-ru"><seg rend="underline">Серпуховъ</seg></hi> — je reste avec <persName>Eudoxie</persName> et les petites. — <hi rend="persName-lang-ru">Быковскiй</hi> arrive enfin et remet tout en ordre pour le monument — Messe. —</p></div></div><pb n="49"/><div type="book" n="601-5"><div order="1958"><head>{1847-07-21}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 21.</hi></p><p>Je suis assise dans ma chambre lorsque j’entends sous les fenêtres une voix bien co[-/nnue] qui m’appelle — je cours voir si je ne me trompe pas et en effet <hi rend="sic-ortho">s</hi>’était <persName>Dolgorouky</persName>, qui arrivait à pied, sa voiture étant restée dans le gué de la rivière. —</p><p>Nous allons ensemble chez ma tante — ensuite il vient dans mon cabinet — je parle des affaires de <persName>Wladimir</persName>, d’<placeName>Oussolié</placeName>, il me trouve agitée et ne me reconnait pas. — C’est vrai que mes dispositions sont des plus mauvaises — je suis irritable et abattue.</p></div></div><pb n="49"/><div type="book" n="601-5"><div order="1959"><head>{1847-07-22}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 22</hi> Jour de fête de <persName>Marie</persName></p><p>&lt;50&gt;</p><p><persName>Dolgorouky</persName> repart avant dîner. —</p></div></div><pb n="50"/><div type="book" n="601-5"><div order="1960"><head>{1847-07-26}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 26.</hi></p><p>À l’église avec ma tante — au sortir plaintes contre le jardinier <hi rend="sic-ortho">Allemand</hi>. Mon calme revient — à qui je dois-je ? — nous restons en bas devant la maison à filer ma tante et moi et prenant le thé sur le balcon du côté de la cour.</p></div></div><pb n="50"/><div type="book" n="601-5"><div order="1961"><head>{1847-07-27}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 27.</hi></p><p><hi rend="persName-lang-ru">Николай Плат</hi>. Nous imaginons que c’est le jour de fête de <hi rend="persName-lang-ru">Николай Ильичъ</hi> — les enfants arrangent une partie de cuisine. — <hi rend="persName-lang-ru">Николай Ильичъ</hi> couronné d’une guirlande d’érable et suivi et précédé par les enfants. M<hi rend="exposant">e</hi> <persName>Guirgensohn</persName>, M<hi rend="exposant">elle</hi> <persName>Schlein</persName>, tous munis d’un instrument de cuisine, ou de provisions — on done<note place="foot" xml:id="ftn31" n="31"><p rend="footnote text"> [tr] Горизонтальная черта над n для обозначения удвоенного согласного</p></note> le fagot de bois à porter à <hi rend="persName-lang-ru">Николай Ильичъ</hi>. — Ils traversent la rivière à gué et vont s’établir près du ravin</p><p>&lt;51&gt;</p><p>de <hi rend="placeName-lang-ru">Тинеково</hi> — où ils font des feux et cuisent, aidés du vieux <hi rend="persName-lang-ru">Ефимъ</hi>. — Ils s’amusent royalement.</p></div></div><pb n="51"/><div type="book" n="601-5"><div order="1962"><head>{1847-07-28}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 28.</hi></p><p>Je n’en puis plus d’impatience de revoir <persName>Wladimir</persName> et les garçons — j’ai encore une semaine à attendre et je sens que j’ai besoin de me distraire et de sortir de mon irritation avant le retour de <persName>Wladimir</persName>.</p><p>J’imagine d’aller faire une visite à <placeName>Krasnoe</placeName> aux <persName>Dolgorouky</persName> — j’en parle à 3 heures de l’après-dîner à ma Tante qui me donne sa bénédiction et à 9 heures du soir j’étais partie avec <persName>Nalie</persName>. — <sic>Laisse</sic><note place="foot" xml:id="ftn32" n="32"><p rend="footnote text"> [tr] Скорее всего ошибка невнимательного переписчика, д.б. laissant</p></note> toute la société d’<placeName>Otrada</placeName> n’en croyant pas à ses yeux.</p></div></div><pb n="51"/><div type="book" n="601-5"><div order="1963"><head>{1847-07-29}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 29.</hi></p><p>Voyagé toute la nuit — bon chemin et beau temps — <hi rend="sic-gramm">arrivés</hi> à 9 heures du soir à <hi rend="placeName-lang-ru">Мценскъ</hi> — couché sur du foin.</p><p>&lt;52&gt;</p><p>pendant quelques heures.</p></div></div><pb n="52"/><div type="book" n="601-5"><div order="1964"><head>{1847-07-30+}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 30.</hi></p><p>Levé à une heure de la nuit — <hi rend="sic-gramm">arrivé</hi> à <placeName>Krasnoe</placeName> chez le prêtre à 10 heures du matin. — Nous mettons les habits des paysannes que nous avions <hi rend="sic-gramm">apporté</hi> avec nous et allons à pied vers la maison du Seigneur. — On nous annonce à <persName>Lisi</persName><persName>[m/</persName><persName>nk</persName><persName>]</persName><persName>a</persName> <hi rend="sic-ortho">commes</hi> des paysannes venant du gouvernement de <placeName>Nijni</placeName> de sa terre — elle nous fait attendre assez longtemps dans le jardin, ensuite chez ses femmes de chambre qui se disputent devant nous, enfin, j’entends sa voix et nous nous préparons à la saluer. — Je m’approche d’elle pour lui baiser la main, elle condescend à m’embrasser, en me disant : «<hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">откуда</seg> <seg rend="underline">моя</seg> <seg rend="underline">милая</seg><seg rend="underline" xml:space="preserve">, </seg><seg rend="underline">и</seg> <seg rend="underline">что</seg> <seg rend="underline">тебе</seg> <seg rend="underline">надобно</seg></hi>» je lui parle de mon mieux et ce n’est qu’après cinq à dix minutes qu’elle se jette tout à coup dans mes bras en disant ah ! <persName>Olga</persName>, <persName>Nalie</persName> —</p><p>&lt;53&gt;</p><p>C’était très amusant — <persName>Nathalie</persName>, <persName>Lela</persName>, Miss <persName>Bonne</persName> ont été <hi rend="sic-gramm">appelés</hi> et <hi rend="sic-gramm">attrapés</hi> à leur tour — enfin je demande à aller chez <persName>Dolgorouky</persName>, sous le même titre de paysannes venant de <hi rend="placeName-lang-ru">Курилово</hi> — il se fâche et dit qu’il ne veut pas les voir qu’elle ne peuvent rien avoir à lui dire, puisqu’il vient d’avoir été dans cette terre et qu’il les fera punir d’être parti[s/es] sans permission — enfin après beaucoup d’instan[ts/ces]<note place="foot" xml:id="ftn33" n="33"><p rend="footnote text"> [tr] исходный текст instants. При этом, скорее всего , имеется в виду insistance </p></note> de la part de <persName>Lisi</persName><persName>[m/</persName><persName>nk</persName><persName>]a</persName> il consent à ce que nous allions lui parler sous ses fenêtres au jardin. — Mais là toute la société nous ayant <hi rend="sic-gramm">suivi</hi> <hi rend="sic-ortho">et</hi> riant — il nous a tout de suite <hi rend="sic-gramm">reconnu</hi>. — Après avoir à la hâte changé de costume, nous sommes allés déjeuner tous ensemble dans la galerie vitrée. — Ma visite a fait le plus grand plaisir, et moi-même je me suis sentie heureuse et tranquille pendant les 3 jours que j’y ai <hi rend="sic-gramm">passé</hi> — pas le</p><p>&lt;54&gt;</p><p>moindre petit nuage n’est venu troubler mon âme. — De jolies promenades — des lectures intéressantes — beaucoup de conversation.</p><p>Août</p><p>Le premier d’août nous sommes allés aux matines dans la petite église de bois, celle de pierre n’est pas encore achevée — messe avec les chants des écoliers et écolières ; service funèbre pour <persName>Kitty</persName> dont <hi rend="sic-gramm">s</hi>’était le jour de naissance. — <hi rend="lang-ru">Крестный ходъ</hi> — L’esprit et la forme de cette cérémonie m’a rappelé <placeName>Oussolié</placeName> — on priait avec ferveur — tout était simple et touchant. — Revenus à la maison <persName>Dolgorouky</persName> me montre de superbes gravures d’un ouvrage intitulé physique Sacré — La création du monde — magnifique ouvrage <unclear>ʅ</unclear>, on est content de voir l’image des choses auxquelles on a réfléchi. — Mais c’est peut-être trop entraînant — trop humain pour les grands sujets, qu’on <hi rend="sic-ortho">nose</hi> <note place="foot" xml:id="ftn34" n="34"><p rend="footnote text"> [tr] В оригинале n’ose</p></note>regarder</p><p>&lt;55&gt;</p><p>qu’en se couvrant d’humil[l/]ité et de pureté. — Nous allons le soir au bois — les écoliers jouent au <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">горѣ</seg><seg rend="underline">лки</seg></hi> — en attendant je fais préparer à la maison une illumination de betteraves, carottes, etc. — les chiffres de <persName>Dolgorouky</persName> et <persName>Davidoff</persName> et au-dessus E. <hi rend="sic-ortho">Initiale</hi> <note place="foot" xml:id="ftn35" n="35"><p rend="footnote text"> [tr] Заглавная буква на автомате после точки. </p></note> de <persName>Kitty</persName> dont c’était le jour de naissance — cela a touché <hi rend="persName-sic-ortho">Lisima</hi> <note place="foot" xml:id="ftn36" n="36"><p rend="footnote text"> [tr] Проверяющий пропустил неправильное написание имени Лизиньки.</p></note> et je crois <persName>Dolgorouky</persName> qui ne disait rien du tout — conversation jusqu’à minuit au petit salon — j’aurais voulu prolonger encore mon séjour si je n’attendais pas à <persName>Wladimir</persName> et les enfants. — Nous prenons congé de la société, tout le monde croit nous voir encore demain matin — je pensais en moi-même que ce serait impossible.</p></div></div><pb n="55"/><div type="book" n="601-5"><div order="1965"><head>{1847-08-02}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 2.</hi></p><p>Partie de <placeName>Krasnoe</placeName> à 2h1/2 du matin. — <persName>Lela</persName> nous accompagne jusqu’à leur frontière — bien <hi rend="sic-gramm">voyagés</hi>.</p><p>&lt;56&gt;</p></div></div><pb n="56"/><div type="book" n="601-5"><div order="1966"><head>{1847-08-03}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 3.</hi></p><p>À <hi rend="placeName-lang-ru">Серпуховъ</hi> à 9 heures — <hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">Егоръ </hi><hi rend="persName-lang-ru">Ник[-/ифоро]вич</hi> et sa famille à l’auberge — nous leur racontons tout ce qui s’est passé — à 2 heures de l’après-midi nous sommes à <placeName>Otrada</placeName> — lettre de <persName>Wladimir</persName> qui est déjà à Moscou et très étonné de mon absence dont on lui parle vaguement — il n’y comprend rien — j’envoie tout de suite un exprès pour lui annoncer mon retour.</p></div></div><pb n="56"/><div type="book" n="601-5"><div order="1967"><head>{1847-08-04}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 4.</hi></p><p><persName>Wladimir</persName> doit arriver aujourd’hui — nous allons à sa rencontre en calèche — à peine avons-nous passé <hi rend="placeName-lang-ru">[Б/Г]редюкино</hi>, que le cocher nous dit <hi rend="lang-ru">едутъ</hi> — j’avais de la peine à [s/c]ontenir les petites et <persName>Wladimir</persName> de son côté a vu le moment où les garçons allaient se jeter sous les roues de la voiture. — Enfin, Dieu soit loué et <hi rend="sic-ortho">bénit</hi>, nous voilà réunis et je ne</p><p>&lt;57&gt;</p><p>me <hi rend="sic-ortho">rapprocherais</hi><note place="foot" xml:id="ftn37" n="37"><p rend="footnote text"> [tr] Нужно reprocherai</p></note> pas d’avoir fait voyager les garçons si jeunes encore en compagnie d’hommes seulement.</p></div></div><pb n="57"/><div type="book" n="601-5"><div order="1968"><head>{1847-08-05}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 5.</hi></p><p>Jour de naissance d’<persName>Eugénie</persName> — nous allons tous ensemble à la messe les enfants jouissent beaucoup d’être réunis<gap>… …………………</gap><note place="foot" xml:id="ftn38" n="38"><p rend="footnote text"> [tr] многоточие в тексте, перерыв в записях с 5-го по 21-ое августа.</p></note></p></div></div><pb n="57"/><div type="book" n="601-5"><div order="1969"><head>{1847-08-21}</head><p><hi rend="Дата1">Jeudi 21.</hi></p><p>Mon été se passe uniformément — je n’ai pas de lectures — je m’occupe peu des enfants — j’ai un dégoût et <hi rend="sic-gramm">un grand</hi> apathie pour ce qui m’entoure — des tentations, des combats, et pas d’ardeur. —</p><p>Nous lisons un soir avec ma Tante <hi rend="underline">le médecin de campagne</hi>, c’est si triste, si affreux de vérité et de beaux sentiments ; l’idiot dont il est question dans cette histoire me rappelle tellement <persName>E</persName><persName>lise</persName>, à laquelle il y a si longtemps que je n’ai pensé, que j’en</p><p>&lt;58&gt;</p><p>suis toute souffrante la nuit.</p></div></div><pb n="58"/><div type="book" n="601-5"><div order="1970"><head>{1847-08-22}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 22 </hi></p><p><persName>Wladimir</persName> me permet de faire mon pèlerinage à <placeName>Troitza</placeName> avec mes garçons, je commence mes préparatifs sans en parler encore dans la maison.</p></div></div><pb n="58"/><div type="book" n="601-5"><div order="1971"><head>{1847-08-24}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 24.</hi></p><p>Comme <persName>Nalie</persName> désire communier pour son jour de fête, je vais ce soir avec elle à la <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi>.</p></div></div><pb n="58"/><div type="book" n="601-5"><div order="1972"><head>{1847-08-25}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 25.</hi></p><p>Je la mène aujourd’hui à la sainte Сommunion — elle est dans de bonnes dispositions.</p></div></div><pb n="58"/><div type="book" n="601-5"><div order="1973"><head>{1847-08-26}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Mardi 26 </hi><hi rend="underline">Sainte Nathalie</hi>.</p><p>Messe, beau temps — nous montrons à <persName>Nalie</persName> la place où on lui bâtira une ferme — la petite école de <hi rend="placeName-lang-ru">Тинеково</hi> y est réunie et chante — <persName>Nalie</persName> est enchantée les enfants jouent au <hi rend="lang-ru">го-&lt;59&gt;релки</hi> avec les petits paysans — après dîner <persName>Wladimir</persName> fait habiller les domestiques de la maison en femmes — <persName>Godoff</persName> est unique — <hi rend="persName-lang-ru">Борисовъ</hi>, <hi rend="persName-lang-ru">Иванъ</hi> etc. Le soir feu d’artifice — Toute la journée s’est bien passée et a été très gaie.</p></div></div><pb n="63"/><div type="book" n="601-5"><div order="1975"><head>{1847-08-27+}</head><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:center; ">Pèlerinage au couvent de S<hi rend="exposant">t</hi> Serge</p><p>1847. Août 27.</p><p><hi rend="Дата1">Mercredi 27 août.</hi></p><p><persName>Wladimir</persName> ne s’oppose pas au grand</p><p>&lt;64&gt;</p><p>désir que j'ai et que j'avais depuis longtemps de faire voir à mes fils, le Сouvent de <persName>S</persName><hi rend="exposant">t</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Serge</persName>, si rempli de souvenirs touchants, Saints et héroïques, il me permet de partir avec eux pour cet endroit qui doit leur apprendre à respecter et aimer leur patrie, et qui la fait voir tout entière sur ce petit point. Car tout le vaste Empire a l’air d’avoir son cœur ici, depuis que <placeName>Kieff</placeName> a été abandonné.</p><p>Nous avons quitté <placeName>Otrada</placeName> le 27 à 10 heures du matin, <persName>Wladimir</persName> m’a <hi rend="sic-gramm">accompagné</hi> jusqu’à <hi rend="placeName-lang-ru">Щеглят[/ь]ево</hi> ce qui m’a fait un très grand plaisir et a été comme un heureux présage. Arrivés à <placeName>Moscou</placeName>, nous avons pris congé de <hi rend="persName-lang-ru">Николай Ильичъ</hi> nous et <hi rend="persName-lang-ru">Ваня</hi> est allé chercher sa mère qui est venue me voir dans la soirée ainsi que <hi rend="persName-lang-ru">Варвара Николаевна</hi>. — Nous avons passé toute la journée du lendemain à faire nos préparatifs de pèlerinage. <hi rend="persName-lang-ru">Сергiй Алексе-&lt;65&gt;евичъ</hi> m'a donné une lettre pour le professeur <persName>Goloubinsky</persName> que je désire avoir pour confesseur au couvent.</p></div></div><pb n="59"/><div type="book" n="601-5"><div order="1974"><head>{1847-08-27}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 27</hi></p><p>Les garçons et moi, nous partons pour Moscou — <persName>Wladimir</persName> nous accompagne jusqu’à <hi rend="placeName-lang-ru">Щеглятьево</hi>.</p><p>Journal séparé pour le pèlerinage au couvent de S<hi rend="exposant">t</hi> Serge.</p><p>Revenus à <placeName>Otrada</placeName> — charmante visite de <persName>Victor</persName> qui me lit ses journaux et repart au bout de huit jours. Nous y sommes restés avec les <persName>Dolgorouky</persName> jusqu’au mois de novembre. — J’ai</p><p>&lt;60&gt;</p><p>été mourante pendant quelques heures et malade depuis. — Revenus à Moscou le 2 de Novembre. — Nous y passons un mois dans la maison de ma tante <persName>Novossiltzoff</persName>. — Rêve que j’y ai et que je veux mettre par écrit.</p><p>Je me réveille au milieu de la nuit avec des angoisses inexprimables, mais tellement fortes, que je suis obligée de me lever, et que je sens le besoin de tomber à genoux pour prier, ce que je fais en élevant mon âme autant que je le puis au-dessus du trouble que je sens. — Puis je me recouche plus tranquille en me disant qu’il y a peut-être une <hi rend="underline">aurore boréale</hi>, qui agit sur moi de cette manière, comme j’avais déjà cru m’en <hi rend="sic-ortho">appercevoir</hi> précédemment. —</p><p>Je m’endors et voilà le rêve que je <hi rend="sic-lex">vois</hi>. — Je sortais d’une auberge où je venais de passer la nuit, et j’allais me mettre en route à pied avant le lever du </p><p>&lt;61&gt;</p><p>soleil. <persName>Maman</persName>, <persName>Wladimir</persName> mari, Mle <persName>Guinet</persName> et encore un homme <hi rend="underline">gros</hi> dont je ne me rappelle pas, sortaient de cette maison avec moi. Nous avions devant nous une longue chaussée au bout de laquelle se trouvait à gauche une église. — J’avais l’idée d’aller à <hi rend="sic-ortho">matine</hi> dans cette église, lorsque j’aperçois de ce même [t/c]ôté une bien belle et grande aurore boréale d’une forme particulière et très rouge, à mesure que je m’avançais en me réjouissant de voir enfin ce phénomène, qui m’occupait depuis quelque temps, j’<hi rend="sic-ortho">apperçois</hi> au milieu de ce feu une croix lumineuse brillante, magnifique, qui absorbe tout mon être. Je la montre à ceux qui m’entourent mais ils ne la <hi rend="sic-ortho">voyent</hi> pas qu’après bien de la peine et nous nous acheminons tous vers l’église, ayant en face ce spectacle que je n’oublierai jamais. Je dis alors les paroles de Jésus en sentant une joie inexprimable s’emparer de tout mon être «<hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">Тогда</seg> <seg rend="underline">явится</seg></hi></p><p>&lt;62&gt;</p><p><hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">знамен</seg><seg rend="underline">ie</seg> <seg rend="underline">сына</seg> <seg rend="underline">человеческаго</seg> <seg rend="underline">на</seg> <seg rend="underline">небеси</seg></hi><hi rend="underline" xml:space="preserve">», </hi>et tout en me répétant ces paroles, j’arrive près de l’église dans laquelle j’entre. Je me prosterne au pied de l’autel et reste très longtemps dans cette position avec le sentiment le plus vif de lа venue glorieuse de N.S. lorsqu’en me relevant je vois cette même immense et lumineuse croix au-dessus de l’autel.</p><p>En ressortant de l’église je la retrouve au ciel, dans la même position. — Ensuite je me trouve transportée par la suite de mon voyage au-dessus d’un immense amphithéâtre, de la dimension du <hi rend="placeName-sic-ortho">Colysé</hi>, rempli de 100<hi rend="superscript">e</hi> de milliers d’hommes, attendant un spectacle qui devait avoir lieu dans l’arène, dès que le soleil paraitrait. La même croix se trouvait là encore au-dessus de l’amphithéâtre et le peuple ne le voyait pas.</p><p>Je <hi rend="sic-ortho">courrais</hi> de <persName>Maman</persName><persName xml:space="preserve"> </persName>[d/] à <persName>Wladimir</persName> de <persName>Wladimir</persName> à la servante de</p><p>&lt;63&gt;</p><p>l'auberge près de laquelle nous étions en disant avec un étonnement toujours croissant, comment ce peuple peut-il attendre le spectacle et pourquoi ne voient-ils pas ce signe si remarquable au ciel, il faudrait le leur faire remarquer. — Je me sentis tout[e/] anéantie de cette indifférence, lorsque la servante me répond c’est le G.D. <persName>Michel</persName> qui a défendu d’y faire attention.</p><p>La croix se voyait encore toujours belle et lumineuse, mais <hi rend="sic-ortho">palissant</hi> de plus en plus à mesure que le soleil du jour commençait à paraître — et je me réveillais en remerciant Jésus mon Sauveur de m’avoir fait pressentir sa présence avec tant de douceur. —</p></div></div><pb n="65"/><div type="book" n="601-5"><div order="1976"><head>{1847-08-29}</head><p><hi rend="Дата1">29. Vendredi.</hi></p><p>Nos paquets sont prêts, nos bâtons de pèlerins à la main, nous nous mettons en voiture à 7 heures du matin par un très beau temps un peu chaud.</p><p>Arrivés à la barrière (<hi rend="placeName-lang-ru">Крестовская застава</hi>) les garçons, <hi rend="persName-lang-ru">Глафира Ивановна</hi>, <hi rend="persName-lang-ru">Ваня</hi>, <persName>André</persName> et moi sortons de voiture et après avoir fait le signe de la croix nous mettons à marcher. La voiture nous suit à distance d’une verste avec <persName>Sophie</persName> et <persName>Masloff</persName>. <persName>Anatole</persName> se sent fatigué avant d’avoir atteint le village d’<placeName>Ale</placeName><placeName>[</placeName><placeName>-</placeName><placeName>/</placeName><placeName>ks</placeName><placeName xml:space="preserve">] </placeName><placeName>evo</placeName>, ce qui me fait craindre qu’il ne puisse pas continuer. Nous entendons le son de la cloche en approchant du village, et nous nous acheminons du côté de l’église. Grande église, belle, mais <hi rend="sic-lex">sourde</hi><note place="foot" xml:id="ftn39" n="39"><p rend="footnote text"> [tr] Калька с русского глухая</p></note>, et le service s’y dit très</p><p>&lt;66&gt;</p><p>mal, après y être <hi rend="sic-gramm">resté</hi> une heure, nous sommes partis sans attendre la fin de la messe. —</p><p>Nous nous sommes remis en chemin, mais la chaleur était excessive et nous sommes arrivés à <hi rend="placeName-lang-ru"><seg rend="underline">Больш</seg><seg rend="underline">i</seg><seg rend="underline">я</seg> <seg rend="underline">Мытищи</seg></hi> <hi rend="sic-ortho">harrassés</hi> de fatigue et tous en eau. Ce village est à 18 verstes de <placeName>Moscou</placeName>. Il est bien situé et était extrêmement <hi rend="sic-ortho">annimé</hi> à cause de la S<hi rend="exposant">t</hi> Jean. — <persName>Maslof</persName> nous avait préparé le thé à l’auberge, mais nous avons préféré le prendre comme c’est <hi rend="sic-gramm">le</hi> coutume auprès de la source d’eau vive, qui a été mis à découvert[e/] par la foudre sous le règne de l’impératrice <hi rend="persName-sic-ortho">Cathérine</hi><persName xml:space="preserve"> II</persName>.</p><p>C’est un endroit charmant et une eau délicieuse. Les pèlerins entouraient le robinet de la fontaine, comme des abeilles entourent l’entrée de la ruche. Nous nous en sommes approchés à notre tour pour boire de cette eau sainte (<hi rend="lang-ru">Громоватая или святая</hi>), et pour</p><p>&lt;67&gt;</p><p>nous en laver les yeux. Après avoir dîné à l’auberge et nous être t[rè/ou]s étendu[/s] pour reposer nos pieds, nous nous sommes remis en route pour aller coucher à <hi rend="placeName-lang-ru">Пушкино</hi>, village à 26 verstes de <placeName>Moscou</placeName>. Nous y sommes arrivés à 7 heures du soir. <persName>Anatole</persName> marchait tout à fait bien, <persName>Wladimir</persName> avec de grandes douleurs aux jambes. <hi rend="persName-lang-ru">Глафира Ивановна</hi> m’a proposé de me frotter les pieds avec de l’<hi rend="sic-ortho">eau de vie</hi>, et s’en est acquittée en véritable sœur de charité ; c’est une chose excellente après une marche forcée. — J’admire la force et l’énergie de <hi rend="persName-lang-ru">Г.И.</hi> — </p><p>Sa profonde piété et sa confiance en Dieu, elle me soutient et me fait rougir<note place="foot" xml:id="ftn40" n="40"><p rend="footnote text"> [tr] предложение неполное, возможно, начиналось с «Par sa profonde…»</p></note>. <hi rend="persName-lang-ru">Ваня</hi> fait honneur aux soins que sa mère lui donne et l’on voit surtout que ses prières lui portent bonheur, c’est un charmant enfant sous tous les rapports et d’une excellente influence pour mes garçons. — Je suis contente de mes garçons, ils</p><p>&lt;68&gt;</p><p>ont aussi de l’énergie et <persName>Anatole</persName> malgré la marche forcée trouve encore le moyen de chercher des champignons et de sauter par-dessus les fossés comme un <hi rend="sic-ortho">chevrau</hi>. <persName>Wladimir</persName> reste presque toujours à côté de moi et cause gravement. <hi rend="persName-lang-ru">Глафира Ивановна</hi> tricote des bas tout en marchant et <hi rend="persName-lang-ru">Ваня</hi> fait deux verstes pendant que nous en faisons une pour avoir le temps de dessiner les églises qu’il <hi rend="sic-lex">remontre</hi><note place="foot" xml:id="ftn41" n="41"><p rend="footnote text"> [tr] В оригинале rencontre</p></note> sur la route.</p><p>Quelle jouissance que celle d’arriver le soir à la couchée et de se mettre à table, quel plaisir que d’étendre ses membres fatigués et de dormir.</p><p>Je n’avais jamais su jusqu’à présent comment l’on gagnait son pain et comment l’on était digne de se coucher pour <hi rend="sic-ortho">gouter</hi> le repos. Nous avons dormi comme des morts.</p></div></div><pb n="68"/><div type="book" n="601-5"><div order="1977"><head>{1847-08-30}</head><p><hi rend="Дата1">Samedi 30</hi></p><p>On vient nous réveiller à 4 heures,</p><p>&lt;69&gt;</p><p>nous sommes prêts avant 5 et nous nous mettons en marche avant le lever du soleil, par une fraîcheur très agréable et nous faisons facilement les premières heures de la journée. —</p><p>Je désire prier pour <persName>Alexandre</persName> aujourd’hui. En approchant de <hi rend="placeName-lang-ru">Братовщина</hi>, nous entendons les cloches de l’église et nous y entrons pour faire chanter un <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">молебенъ</seg></hi>. Un jeune prêtre qui officie ressemble un peu à celui de <hi rend="placeName-lang-ru">Красное</hi> et a un air tout à fait comme il faut. — Après avoir pris le thé dans ce village, nous nous sommes remis en route. Il <sic>se</sic> fait beau<note place="foot" xml:id="ftn42" n="42"><p rend="footnote text"> [tr] se лишнее</p></note> toute la journée pour marcher un temps couvert et frais. —</p><p>Nous sommes arrivés à <hi rend="placeName-lang-ru"><seg rend="underline">Тальцы</seg></hi> vers 11 heures du matin et nous y avons trouvé notre dîner prêt.</p><p>Après avoir passé 4 bonnes heures à nous reposer en dormant, mangeant et lisant la belle vie de <persName>S</persName><hi rend="exposant">t</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Serge</persName>, nous sommes repartis à 3 heures</p><p>&lt;70&gt;</p><p>et 1/2 pour aller coucher au couvent de <hi rend="placeName-lang-ru">Хотьково</hi>. —</p><p>Au sortir de <hi rend="placeName-lang-ru">Тальцы</hi> nous nous sommes arrêtés à la chapelle souterraine, creusée par un <hi rend="sic-ortho">hermite</hi> en imitation des catacombes de <placeName>Kief</placeName>. — </p><p>Puis nous sommes entrés à droite dans une petite chapelle près de laquelle se trouve la tombe de ce moine, qui a travaillé 9 ans à son [t/] [sou/]terrain<note place="foot" xml:id="ftn43" n="43"><p rend="footnote text"> [tr] Переписчик сначала написал начальную букву t, затем перечеркнул, рядом написал souterrain. Но потом перечеркнул буквы sou, получилось <hi rend="sic-lex">terrain</hi>. В оригинале было souterrain.</p></note>. —</p><p>Nous sommes arrivés entre 5 et 6 heures du soir au village de <hi rend="placeName-lang-ru">Рахманово</hi>, où l’on choisit son chemin selon son désir, ou bien l’on va droit par la chaussée à <hi rend="placeName-lang-ru">Троица</hi>, ou bien l’on prend à gauche vers le couvent de <hi rend="placeName-lang-ru">Хотьково</hi>, prier pour le repos de l’âme des parents de <persName>S</persName><hi rend="exposant">t</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Serge</persName>. —</p><p>Comme c’est généralement l’usage des pèlerins, nous avons choisi cette dernière route, qui est beaucoup plus jolie et qui aurait été</p><p>&lt;71&gt;</p><p>plus agréable, si nous n'étions trop fatigués pour en jouir. Je ne savais plus comment je marchais et si j’aurais assez de forces pour aller jusqu’au bout ; le bois au milieu duquel nous marchions, nous paraissait interminable, et il faisait tout à fait nuit lorsque nous arrivâmes au couvent de <hi rend="placeName-lang-ru">Хотьково</hi>, qui m’a paru un charmant château d’un des petits princes <hi rend="sic-ortho">Allemands</hi>.</p><p>Les pun[-/ais]es malheureusement ne nous ont pas laissé fermer l’œil de toute la nuit et <persName>Wladimir</persName> surtout en était dévoré.</p></div></div><pb n="71"/><div type="book" n="601-5"><div order="1978"><head>{1847-08-31}</head><p><hi rend="Дата1">Dimanche 31.</hi></p><p>On dit que nous ne sommes plus qu’à 10 verstes du but de notre voyage, tous plus ou moins clopin-clopant, surtout <persName>Wladimir</persName>, qui est obligé de mettre des souliers [/de] <persName>Sophie</persName>. — <persName>Anatole</persName> est frais et dispos, comme s’il n’avait pas quitté sa chambre.</p><p>&lt;72&gt;</p><p>Nous entrons au couvent à 5 heures du matin pour faire dire les <hi rend="sic-ortho">prier</hi> des morts d’usage — je ne suis pas très édifiée du couvent. Nous partons dans l’espoir d’arriver encore pour la dernière messe à <placeName>Troitza</placeName>. Mais les 10 verstes qui sont dans un joli bois à l’ombre heureusement, <hi rend="sic-ortho">s’alongent</hi> à l’infini, nous commençons à nous fatiguer, les passants en <hi rend="translit">téléga</hi> nous tentent par leurs offres, les enfants refusent courageusement et veulent finir leur pèlerinage à pied.</p><p>Enfin vers 8h30 du matin, le bois <hi rend="sic-ortho">fini</hi> et nous voyons paraître le bout du clocher de <placeName>Troitza</placeName>. Nous avançons encore d’une demi verste, et tout le couvent se présente à nos yeux. Ici encore nous accomplissons un ancien usage. Nous nous mettons tous à genoux, prions <persName>S</persName><hi rend="exposant">t</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Serge</persName> de venir à notre aide. <hi rend="persName-lang-ru">Ваня</hi> récite selon le désir de son </p><p>&lt;73&gt;</p><p>père (<hi rend="lang-ru">Ныне силы Небесныя съ нами невидно служатъ, се бо входить Царь Славы се жертва тайная дориносится, Верою и любовiю приступимъ, да причастицы жизни вечной будем. Аллилуя</hi>.)</p><p>la vue du couvent est si imposante et l’acte de se mettre à genoux en plein air après être près d’atteindre le but pour lequel on s’est fatigué si solennel, que j’en ai été émue jusqu’aux larmes et que de longtemps je n’ai pu pr[é/o]férer autre chose que de dire à mes fils [/«] si je venais à mourir, vous n’oublierez jamais cette course que vous venez de faire avec votre mère. [/»] Ils étaient aussi émus que moi. —</p><p>De là nous avions encore une heure et demie de marche. Ayant le couvent en vue, nos forces ne nous abandonnaient pas et nous avancions de plus en plus lorsque nous eûmes</p><p>&lt;74&gt;</p><p>le bonheur d’entendre le premier coup de cloche pour la dernière messe, qui devait se dire aujourd’hui.</p><p>— Enfin nous voyons déjà les murs, passons les boutiques de <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">блины</seg></hi> etc. arrivons sur la grande place du couvent et entrons enfin par la porte Sainte dans l’enceinte du couvent. Et nous nous dirigeons tout droit vers l’église de la Trinité où repose <persName>S</persName><hi rend="exposant">t</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Serge</persName> que nous allons sal[-/uer].</p><p>Ensuite nous écoutons un <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">молебенъ</seg></hi> en l’honneur de la Trinité qui se dit de deux Dimanches l[ieu/’un]. Le <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">Наместникъ</seg></hi> officiait ainsi que le diacre <hi rend="persName-lang-ru">Венедиктъ</hi> <hi rend="sic-gramm">ancien</hi> connaissance de ma première course à <placeName>Troitza</placeName>.</p><p>Les enfants sont tr[ès/op] fatigués pour pouvoir assister à la messe et je les envoie au <hi rend="lang-ru">постоялый дворъ</hi>, où je pensais d’abord pouvoir m’arrêter. </p><p>Après la messe <hi rend="persName-lang-ru">Глафира Ива-&lt;75&gt;новна</hi> et moi sommes <hi rend="sic-gramm">allés</hi><note place="foot" xml:id="ftn44" n="44"><p rend="footnote text"> [tr] В этой тетради вообще часто согласование по числу, но не по роду, как будто забывает, что есть женкое множественное во французском</p></note> les rejoindre, mais l’auberge est trop affreuse, et nous comptons déménager dans celle qui appartient au couvent, ce que nous faisons après le dîner. J’envoie ma lettre au prêtre <persName>Goloubinsky</persName></p></div></div><pb n="75"/><div type="book" n="601-5"><div order="1979"><head>{1847-09-01}</head><p><hi rend="Дата1">Lundi 1 septembre.</hi></p><p>Je me lève à 3h30 et vais avec <hi rend="persName-lang-ru">Глафира Ивановна</hi> aux matines — temps magnifique, ciel étoilé — beau service, on comprend chaque mot et le chant est simple. — Nous sommes de retour à la maison à 6 heures, je dors encore 2 heures nous allons tous ensemble à la messe, sommes bien placées et les garçons sont tout à fait touchés du service et surtout de l’église avec un contentement intérieur, qui leur fait complètement oublier les fatigues passées. —</p><p>Je les laisse dans le couvent avec</p><p>&lt;76&gt;</p><p><hi rend="persName-lang-ru">Ваня</hi> et <hi rend="persName-lang-ru">Андрей</hi>, et je reviens me reposer à la maison. —</p><p>Le <hi rend="sic-ortho">professer</hi> <persName>Goloubinsky</persName> me fait sa première visite. — Du premier abord il ne m’a pas plu, mais sa conversation est entraînante et sa bonté perce bientôt. Il consent à nous confesser tous ce soir dans l’église du réfectoire — les enfants reviennent de la <hi rend="placeName-lang-ru"><seg rend="underline">Ризница</seg></hi> et sont tout intimidés devant lui. — <hi rend="persName-lang-ru">Ваня</hi> seul est d’aplomb et répond à un petit examen de latin extrêmement bien. Il par[/ai]t très intér[r/]essé au sujet de <hi rend="persName-lang-ru">Ваня</hi> et au sort de ses parents. Nous allons à <hi rend="placeName-lang-ru">Вифанiя</hi> après le dîner — cet endroit plaît aux enfants — je leur en fais les honneurs — ainsi qu’à un vieux pèlerin, qui me prie de lire le testament de <persName>Platon</persName> encadré sous verre dans l’église — il pleure, et lorsque je finis et que je me retourne, je me vois entourée de pèlerins qui tous me remercient.</p><p>&lt;77&gt;</p><p>Le petit vieux ressemble à <hi rend="persName-lang-ru">Терехинъ</hi>. Je lui fais voir en même temps que nous, les appartements de <persName>Platon</persName> — et il n’a pas de parole pour me remercier, mais il me frappe sur l’épaule, en signe de reconnaissance et fait rire toute la société — nous revenons à la maison à pied, pendant que les garçons vont au <hi rend="lang-ru">скитъ</hi>. — Service du soir et plus tard confession ; nous ne sortons de l’église qu’à 10 heures du soir.</p></div></div><pb n="77"/><div type="book" n="601-5"><div order="1980"><head>{1847-09-02}</head><p><hi rend="Дата1">Mardi 2.</hi></p><p>Nous allons tous aux matines à 3h 1/2 — de là dans l’endroit où l’on fait et vend les pains bénis. Trois novices (<hi rend="lang-ru">послужники</hi> ou <hi rend="lang-ru">послушники</hi>) sont occupés à inscrire les noms sur les pains que chacun emporte, c’est curieux à voir. Ensuite à l’église du réfectoire où <hi rend="persName-lang-ru">Ваня</hi> nous lit à haute voix les <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">правила</seg></hi> comme un petit <hi rend="lang-ru">дьячокъ</hi>.</p><p>&lt;78&gt;</p><p>dès qu'il les finit le prêtre qui était de service ce jour-là commence la messe à laquelle nous avons le bonheur de communier tous.</p><p>Nous revenons à la maison plus ou moins fatigués et nous reposons tous. Moi je reste toute la journée à la maison sans bouger dans l’espoir d’avoir encore une visite du professeur <persName>Goloubinsky</persName>. En attendant le prêtre qui nous avait communié se fait annoncer, c’est un moine tout à fait simple, pauvre et qui avait l’air très enchanté de ce que je lui avais envoyé pour les peines. Il m’apportait du pain béni et un énorme [de/] pain noir de son dîner, en signe de reconnaissance.</p><p>Enfin arrive notre confesseur, me trouve seule, parle longuement et éloquemment sur l’éducation des enfants. Me fait parler de mes petites écoles, s’en émeut jusqu’aux larmes, fait à plusieurs reprises le signe</p><p>&lt;79&gt;</p><p>de la croix en rendant grâce à Dieu et finit par me questionner avec le plus vif intérêt sur <hi rend="persName-lang-ru">Глафира Ивановна</hi>, <hi rend="persName-lang-ru">Егоръ Ники[/форов]ичъ</hi> et toute sa famille. Il pourra peut-être obtenir quelque avantage pour lui et je crois qu’il en parlera au <persName>Métropolitain</persName>. —</p><p>Les enfants rentrent de la promenade et l’on nous donne le thé. Il se met à la table, cause avec eux en vrai imitateur de Jésus, qui appelait à lui les enfants et les bénissait. — Il nous quitte nous laissant tous sous l’impression l[e/a] plus douce.</p></div></div><pb n="79"/><div type="book" n="601-5"><div order="1981"><head>{1847-09-03}</head><p><hi rend="Дата1">Mercredi 3.</hi></p><p>Les enfants désirent extrêmement <hi rend="sic-gramm">d’</hi>aller encore une fois aux matines et saluer <persName>S</persName><hi rend="exposant">t</hi><persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Serge</persName> avant notre départ. — Nous nous levons à 3h 1/2 allons tous aux matines, ensuite nous attendons longtemps avant de pouvoir nous approcher des reliques</p><p>&lt;80&gt;</p><p>et de pouvoir faire dire un <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">молебенъ</seg></hi> à cause de la foule de pèlerins. Enfin à 6 heures nous parvenons à notre but, et repartons à pied de cet endroit qui nous paraissait si beau, que nous avions tous du regret à quitter. Nous arrivons au <placeName><seg rend="underline">puits de la croix</seg></placeName> <hi rend="placeName-lang-ru">Воздвиженскiй колодезь</hi> toujours par le plus beau temps du monde et en nous retournant à plusieurs reprises pour voir encore le couvent d’où j’emporte un trésor de force de confiance en mon Dieu pour mes enfants et moi.</p><p>Revenus à <placeName>Otrada</placeName> le <hi rend="Дата1">4 Septembre</hi>.</p></div></div><pb n="174"/><div type="book" n="601-2"><div order="2639"><head>{1847-09-22}</head><p><placeName>Otrada</placeName><hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> 22 Septembre 1847</hi></p><p><hi rend="underline">Veillez et priez, dit Jésus Christ afin que vous n'entriez point en tentation.</hi> </p><p>&lt;175&gt; </p><p>Ceux qui résistent au démon le verront fuir devant eux. Prenons garde cependant à la vue de ces triomphes des saints, de nous complaire en nous-mêmes, et de nous <hi rend="sic-ortho">énorgueillir</hi>, comme si nous pouvions par nos seules forces résister aux attaques et aux tentations de nos ennemis. C'est une chose au dessus de notre faible nature. Pour terrasser satan et ses satellites, il faut que Dieu nous aide lui même, <hi rend="underline">lui, qui fait de nos bras comme un arc d'airain</hi>, qui par un effet de sa bonté<hi rend="underline" xml:space="preserve">, brise l'arc des forts, et rêvet de force les faibles qui forment nos mains au combat et nos doigts à la guerre. </hi></p><p>C'est donc à Dieu seul que nous devons rapporter la victoire, c'est Lui seul que nous devons en remercier, puisque c'est par Lui seul que nous avons pu la remporter. </p><p><hi rend="underline">Grâces à Dieu</hi>, disait l'Apôtre, <hi rend="underline" xml:space="preserve">parce qu'il nous a donné la victoire, la victoire en Jésus Christ, Notre Seigneur. — Le salut de Dieu est affermi, </hi>dit <hi rend="underline">S</hi><hi rend="superscript underline">t</hi> </p><p>&lt;176&gt; </p><p><hi rend="underline" xml:space="preserve">Jean, et sa puissance et son </hi><hi rend="sic-ortho">régne</hi><hi rend="underline">, et la puissance de son Christ, parce que l'accusateur de nos frères a été précipité, et il a tout vaincu par le sang de l'[a/A]gneau. —</hi></p><p><hi rend="underline">Ceux ci combattront contre l'[a/A]gneau, mais l'[a/A]gneau les vaincra. —</hi></p><p><hi rend="underline">Celui qui sera vainqueur ne sera pas blessé par la seconde mort; celui qui sera vainqueur sera vêtu d'habits blancs; et je n'effacerai point son nom du livre de vie, et je confesserai son nom devant mon Père et devant ses anges. Peu avant ses paroles, le Sauveur dit lui-même à S</hi><hi rend="superscript underline">t</hi> <hi rend="underline" xml:space="preserve">Jean: «Celui qui sera vainqueur, j'en ferai une colonne dans le temple de mon Dieu, et il ne pourra plus en sortir.» Celui qui sera vainqueur, je lui donnerai de s'asseoir sur mon trône, comme j'ai vaincu moi-même et comme je me suis assis avec mon Père sur son trône. — Celui qui vaincra aura ces choses. </hi></p><p>&lt;177&gt;</p></div></div></div></body></text></TEI>