<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><!--davydova_219_92-01-fr--><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Journal</title><title type="mois">1814</title><author>Olga Orlova-Davydova</author></titleStmt><editionStmt><ab/></editionStmt><publicationStmt><publisher>Unpublished</publisher><availability status="restricted"><licence>CC-BY-NC-SA</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><ab/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation/><langUsage><language ident=""/></langUsage></profileDesc></teiHeader><text annee="1814"><body><div n="1814"><pb n="1"/><div type="book" n="Единица хранения 219 92-1"><div order="1156"><head>{1814-04-03+}</head><p><hi rend="bold" style="font-size:14pt">Journal d’Olga Davidoff №1</hi></p><p>&lt;2&gt;</p><p style="text-align:center;"><hi rend="bold" style="font-size:14pt">Petersbourg Chapître 1</hi><hi rend="bold superscript" style="font-size:14pt">r</hi></p><p>Je suis née à <placeName>Moscou</placeName> le 15 Avril 1814. <persName>Papa</persName> et <persName>Maman</persName> ont beaucoup voyagé dans mon enfance, et moi j’étois toujours de leurs voyages. C’est aussi avec eux que je suis allée à <placeName>Genève</placeName> à l’âge de quatre ans, et [m/с]’est <hi rend="sic-ortho">delà</hi> que mes parents ont amené ma gouvernante qui sortoit [justement/alors] de pension. En revenant en Russie, nous avons passé un été à <placeName>Petersbourg</placeName> et un hiver à <hi rend="color(00B050)">Moscou</hi>, puis nous sommes partis pour <placeName>Ivanovsky</placeName>. Les premières années à <placeName>Ivanovsky</placeName> étoient très brillantes par la quantité de </p><p>&lt;3&gt;</p><p>fêtes que <hi rend="color(0033CC)">Papa</hi> donnoit pour <hi rend="color(0033CC)">Maman</hi>. Plus tard la santé de <hi rend="color(0033CC)">Papa</hi> a commencé à devenir de plus en plus mauvaise et notre vie de plus en plus tranquille. <hi rend="color(0033CC)">Papa</hi> avoit fait bâtir tout exprès pour moi une petite ferme, pour me donner le goût des occupations domestiques. On n’en a profité que comme d’un amusement mais on ne l’a pas assez tournée vers l’utilité. En 1825 le 13 Juin nous avons eu le malheur de perdre <hi rend="color(0033CC)">Papa</hi> après [qu’il avoit été plus mal pendant/une maladie d’]un mois. J’avois onze ans et ce malheur a fait une forte impression sur moi. Ce même </p><p>&lt;4&gt;</p><p>automne, d’abord [L/l]’<hi rend="color(0033CC)">Empereur Alexandre</hi> puis l’<hi rend="color(0033CC)">Impératrice Elisabeth</hi> passèrent à <placeName>Ivanovsky</placeName> en allant à Taganrog. En 1826 mes oncles jumeaux sont venus faire un séjour de quelques mois à <placeName>Ivanovsky</placeName> et je me rappelle avec plaisir de ce temps. En 1827, <hi rend="color(0033CC)">Maman</hi>, apprenant que <hi rend="color(0033CC)">Grand Papa</hi> étoit très malade, est partie avec moi pour <placeName>Erfurt</placeName>. Ce voyage m’a beaucoup <hi rend="sic-gramm">intéressé</hi>, comme j’étois déjà en âge d’en jouir par mes propres observations. <hi rend="color(0033CC)">Grand Papa</hi> est mort pendant que nous nous trouvions à <placeName>Stedten</placeName>, mais un autre coup plus imprévu fut porté à la famille par la mort de mon </p><p>&lt;5&gt;</p><p>oncle <hi rend="color(0033CC)">Victor</hi>; il étoit à peine âgé de vingt cinq ans. En revenant en Russie nous avons passé par <placeName>Vienne</placeName>, où nous [avons fait un séjour de/nous sommes arrêtées pendant] huit jours, c’est la ville où <hi rend="color(0033CC)">Maman</hi> a passé son enfance et son jeune âge. Ce même hiver <hi rend="color(0033CC)">Maman</hi> est partie pour <placeName>Petersbourg</placeName>, après avoir été trois semaines avec nous à <placeName>Ivanovsky</placeName>. Cette fois là elle est allée toute seule et pour affaire. Vers le mois de Mars nous avons [-/été] tous les sept attaqués de la rougeole, ce qui inquiétoit beaucoup Mademoiselle <hi rend="color(0033CC)">Guinet</hi>, comme c’étoit dans l’absence de <hi rend="color(0033CC)">Maman</hi>, mais elle a été légère et très heureuse. <hi rend="color(0033CC)">Maman</hi> est revenue au mois de Mai. </p><p>&lt;6&gt;</p><p>L’hiver [/de l’année] 1829 <hi rend="color(0033CC)">Alexandre</hi> et <hi rend="color(0033CC)">Vladimir</hi> ont quitté la maison paternelle, pour continuer leur éducation à <placeName>Moscou</placeName>. <hi rend="color(0033CC)">Maman</hi> a été obligée de les y suivre bientôt après pour leur changer de gouverneur; elle a été absente un mois, et cette séparation m’a beaucoup affligée. C’est alors que j’ai eu[e/] une petite chambre à moi seule, [quelque/] chose que je désirois extrêmement et dont j’ai beaucoup joui[e/]. <hi rend="color(0033CC)">Maman</hi> a ramené de <placeName>Moscou</placeName> une jeune Anglaise de quatorze ans, que nous avons toutes beaucoup aimée —. Ce même automne au mois d’Août, <hi rend="color(0033CC)">Maman Léonille</hi> et moi [nous/] sommes allées à <placeName>Kamenka</placeName>,</p><p>&lt;7&gt;</p><p>voir mon Oncle <hi rend="color(0033CC)">Wittgenstein</hi>, dans le gouvernement de <placeName>Podolie</placeName><note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> См 219 92-3</p></note>. Nous y avons passé[s/] trois semaines ou un mois très agréablement avec mon Oncle et ma Tante tous seuls, j’aime extrêmement mon G<hi rend="superscript">d</hi> Oncle <hi rend="color(0033CC)">Wittgenstein</hi>, je ne connois pas de caractère plus Сhrétien que le sien. <hi rend="sic-ortho">Delà</hi> nous avons été voir les terres <placeName>d’Odessa</placeName> et nous nous sommes revenues à <placeName>Koursk</placeName> par <placeName>Nicolaeff</placeName>, <placeName>Poltawa</placeName> et nous voulions passer [/par] <placeName>Harkof</placeName> mais les quarantaines placées pour le Choléra nous en ont empêchées et nous ont forcées à passer par de petites villes de district, des </p><p>&lt;8&gt;</p><p>villages et <anchor xml:id="Hlk521949633"/><hi rend="sic-ortho">quelquefois</hi> à travers champs en téléga pour ne pas être arrêtées. Cet automne et le commencement de cet hiver ont été très tristes à cause du Choléra qui étendoit de plus en plus ses ravages. <hi rend="color(0033CC)">Marie</hi> en a eu une légère attaque, qui nous a beaucoup inquiétés et <hi rend="color(0033CC)">Alexandre</hi> en a été très mal à <placeName>Moscou</placeName>. Enfin vers le mois de Janvier <hi rend="color(0033CC)">Maman</hi> nous a devancées de quelques semaines [pour notre départ pour/à] <placeName>Moscou</placeName>. Ensuite toute la maison <placeName>d’</placeName><placeName>Ivanovsky</placeName> s’est levée en masse pour quitter cet endroit où elle avoit pris [pour ainsi dire/] racine pendant dix ans; j’étois inquiète</p><p>&lt;9&gt;</p><p>et triste de ce changement, je sentois vivement que j’étois sortie de mon enfance et que de nouvelles [/personnes, de nouvelles] choses devoient avoir de l’interêt pour moi. Je craignois excessivement le monde, et mes prières [fréquentes/] ardentes à Dieu de me garder [/toujours des dangers qu’on y rencontre] ont fait je crois que jamais le monde ne m’a tourné la tête. J’étois au désespoir de quitter <placeName>Ivanovsky</placeName> et en arrivant à <placeName>Moscou</placeName> la nouveauté d’une vie citad[a/]ine, ne faisoit [d’effet/] sur moi qu’un [-/effet] désagréable. Le premier hiver nous ne sortions pas du tout et nous ne voyions aussi que très peu de monde. Ma première </p><p>&lt;10&gt;</p><p>sortie dans le monde a été à un concert d’amateurs en faveur des pauvres dans la grande salle de la noblesse. L’endroit où nous voyions le plus de monde étoit le boulevard de la Tverskoy sur lequel nous demeurions. <hi rend="color(0033CC)">Maman</hi> connoissoit depuis longtemps ma tante <hi rend="color(0033CC)">Navssiltzoff</hi>, et c’est elle qui a désiré qu’<persName>Alexandrine</persName> prenne des leçons de danse avec nous. C’est aussi qu’<hi rend="sic-ortho">à</hi> commencé notre connoissance avec les <persName>Davidoff</persName>. Tout cet hiver a été sans aucun charme pour moi, le genre de [/vie] et toutes mes occupations ne me plaisoient  pas. Au printemps les <hi rend="persName-sic-ortho">Czernicheffs</hi> sont arrivées à <placeName>Moscou</placeName>. </p><p>&lt;11&gt;</p><p>[En ayant/Comme j’en avois] déjà beaucoup entendu parler par <persName>Maman</persName>, leur connoissance a été vite faite, et je me suis bientôt liée avec <persName>Nadine</persName>. — J’avois toujours eu envie d’élever une petite orpheline, et comme l’occasion vint se présenter, <persName>Maman</persName> me permit de recueillir une pauvre petite [orpheline/sans père ni mère], et soeur de trois autres enfants. Cette permission me rendit toute heureuse, [et/] je l’établis chez moi, et elle devint ma principale occupation. Nous allions assez souvent chez <persName>Alexandrine</persName> où je voyois quelquefois <persName>Vladimir</persName>, qui me plut dès le premier jour. Pendant le courant de l’été nous avons fait deux courses avec</p><p>&lt;12&gt;</p><p>toute sa famille et la nôtre, l’une [/au couvent] de <hi rend="placeName-lang-ru">Воскресенскъ</hi> et l’autre à <hi rend="placeName-lang-ru">Архангельскiй</hi> au Prince <persName>Youssoupoff</persName>. Ces deux courses me firent voir le caractère aimable de <persName>Vladimir</persName>, et me le firent aimer, mais j’eus une occasion de le connoître mieux que [bien -/la plupart] des jeunes personnes ne connoissent ordinairement [/celui qui doit devenir] le guide et le maître de toute leur vie. Nommément pendant les six semaines que nous avons <hi rend="sic-gramm">passé</hi> sous le même toît à la campagne d’ <hi rend="placeName-lang-ru">Отрада</hi>. J’aime ces six semaines, puisque ce sont elles qui ont mené au bonheur de toute ma vie. J’étois très triste en revenant à <placeName>Moscou</placeName>. </p><p>&lt;13&gt;</p><p>La cour y est arrivée, et j’ai été lancée dans le beau milieu de ce tourbillon; je sortois tous les jours, j’étois gâtée par la cour ; mais Dieu m’a sauvée de là et je n’ai pas donné dans le terrible piège du monde. <persName>Vladimir</persName> a demandé ma main [au mois de/le 23( ?)] de Novembre, et nous nous sommes promis l’un à l’autre, mais nous avons remis notre noce jusqu’à l’été. [L/S]es soeurs étoient à <placeName>Petersbourg</placeName>. <persName>Maman</persName> et moi, nous sommes parties pour cette ville avec <persName>Vladimir</persName>. Comme la cour y étoit revenue, les fêtes et les sorties ont recommencé</p><p>&lt;14&gt;</p><p>de plus belle —. Le séjour de <placeName>Pet</placeName>. tout ensemble a été malheureux pour moi. <persName>Léonille</persName> a fait une grande maladie pendant ce temps à <placeName>Moscou</placeName>. Mon oncle <persName>Alexandre</persName> est venu en <hi rend="sic-ortho">courier</hi> pour nous voir et mon oncle <persName>Théodor</persName> aussi. Nous sommes reparties pour <placeName>Moscou</placeName> sans <persName>Vladimir</persName>. J’avois oublié de dire que [/mon frère] <persName>Alexandre</persName> étoit depuis quelque temps à <placeName>Petersbourg</placeName> dans l’école des Junkers et que nous avions amené mon frère <persName>Vladimir</persName> pour le placer au corps des pages. Entre <placeName>Petersbourg</placeName> et <hi rend="placeName-lang-ru">Царское</hi> <hi rend="color(00B050)">Село</hi> nous avons fait une terrible chute en voiture, qui n’a eu [/cependant] d’autre <hi rend="sic-gramm">suites</hi> que celles de me </p><p>&lt;15&gt;</p><p>procurer le plaisir de voir <persName>Vladimir</persName> encore pendant le temps que nous avons attendu un autre équipage, le nôtre étant fracassé. <persName>Vladimir</persName> est arrivé à <hi rend="color(00B050)">Moscou</hi> quelques jours avant que nous ne le quittions pour [<placeName>Petersb</placeName>/<placeName>Ivanovsky</placeName><hi rend="color(00B050)">]</hi>; mes soeurs étoient déjà parties avec M<hi rend="superscript">elle</hi> <persName>Guinet</persName>. Nous sommes arrivées à <placeName>Ivanovsky</placeName> à la fin de Février. J’étois très heureuse de m’y retrouver, d’avoir de nouveau la même petite chambre, mais <persName>Vladimir</persName> ne devoit y venir qu’au mois de Mars. Mes occupations jusqu’à son arrivée étoient <persName>Eudoxie</persName> et l’Anglois que j’étudiois avec beaucoup de zèle pour l’arrivée de <persName>Vladimir</persName>. Il nous a donné de cruel[/les] [sujets d’/] inquiétudes en tardant d’arriver car les mauvais chemins</p><p>&lt;16&gt;</p><p>du printemps l’avoient  retenu. Je le croyois noyé et j’étois décidée si cela avoit été le cas de ne plus quitter <placeName>Ivanovsky</placeName> de ma vie. Mais Dieu merci il est arrivé à la fin du carême, je ne pourrai[s/] exprimer tout ce que j’ai senti alors, car j’étois sûre de ne plus le revoir. Nous avons fait nos dévotions ensemble la dernière semaine du carême et c’est alors que j’ai vu dans son étendue l’esprit religieux de <persName>Vladimir</persName>. Notre mariage devoit être célébré [/bientôt] après pâque, mais j’eus la scarlatine pendant laquelle j’ai été très malade, tous mes frères et mes soeurs ont <hi rend="sic-gramm">suivis</hi> mon exemple. Mon beau père est arrivé pendant ce temps, mais comme la noce devoit être remise jusqu’au</p><p>&lt;17&gt;</p><p>mois de [-/Juin], il a fait un voyage à <placeName>Voronèje</placeName> pendant ce temps. Après [avoir/que j’eus] été bien remise [après/de] cette terrible maladie, mon beau père étant revenu, notre mariage a été célébré le trois Juin.</p><p>La veille les voisins [c’/]étoient [rassemblés/arrivés] de tous côtés, le soir on a joué aux petits jeux pour passer le temps, moi je me suis retirée de bonne heure. Le lendemain matin ma toilette a commencé dès mon levé. <persName>Anatole</persName> est venu me mettre mon soulier, et a [porté/] <persName>Maman</persName> après m’avoir <hi rend="sic-ortho">béni[s/]</hi> avec une image du Sauveur l’a <hi rend="sic-gramm">donné</hi> à porter à <persName>Anatole</persName>, qui m’a <hi rend="sic-gramm">précédé</hi> ainsi dans le salon.</p><p>Tout le monde y étoit </p><p>&lt;18&gt;</p><p>rassemblé. <persName>Vladimir</persName>, son père, <persName>Victor</persName> qui portoit son image, son père et sa mère [-/d’honneur], m’avoient  <hi rend="sic-gramm">devancé</hi> à l’Eglise. Je les y ai suivis avec <persName>Maman</persName>, mon père et ma mère [-/d’honneur]. <hi rend="persName-lang-ru">Отецъ Григорiй</hi> officioit, et le service s’est fait avec le plus grand calme et [-/sans] aucune pompe; <persName>Léonille</persName> et mon cousin <persName>Davidoff</persName> tenoient  les couronnes <anchor xml:id="Hlk521956649"/>audessus de nos têtes. Après la cérémonie finie, <hi rend="persName-lang-ru">Отецъ Григорiй</hi> nous a tenu un petit discours, qui a fait fondre en <hi rend="sic-gramm">larme</hi> toute l’Eglise. <persName>Maman</persName> et mon beau père nous attendoient  déjà sur le <hi rend="sic-ortho">péron</hi> pour nous bénir <anchor xml:id="Hlk521956661"/>denouveau. Nous avons été salués à droite</p><p>&lt;19&gt;</p><p>et à gauche par les paysans qui étoient placés sur tout le chemin depuis l’Eglise jusqu’au château. A une heure tout le monde <hi rend="sic-ortho">c’</hi>est mis à table. <persName>Vladimir</persName> et moi au milieu vis-à-vis de nos parents. Mon cousin a porté les santés. A trois heures et demie après avoir distribué les cornets de bonbons à toute la société, je suis allée mettre une capote de voyage, je suis allée prendre congé des mes parents et [/puis] <persName>Vladimir</persName> et moi nous nous sommes mis en calèche du côté du [-/jardin] pour partir <hi rend="sic-gramm">inaperçu</hi> pour <placeName>Gro</placeName><placeName>un</placeName><placeName>ofka</placeName>. Dans cet endroit nous avons passé quatre heureuses semaines à nous deux dans une solitude parfaite et délicieuse. Au</p><p>&lt;20&gt;</p><p>bout de ce temps nous sommes revenus passer un mois à <placeName>Ivanovsky</placeName>. <persName>Maman</persName> a donné alors un grand bal à l’occasion de notre noce. Ce mois passé à <placeName>Ivanovsky</placeName> étoit bien triste quand on pensoit à la [première/] séparation qui devoit le finir. Enfin ce moment étant arrivé, je quittois la maison paternelle pour aller avec mon cher <persName>Vladimir</persName> dans ses terres de <placeName>Simbirsk</placeName> où j’allois le voir dans un nouveau jour, pas moins favorable pour lui. <persName>Eudoxie</persName> nous accompagnait d’après sa permission, ce qui me toucha extrêmement de sa part, car nous voyagions lui, moi, la petite et la femme de chambre dans une voiture à quatre places, ce qui n’étoit pas très agréable dans</p><p>&lt;21&gt;</p><p>un tout jeune [/et tout nouveau ménage]. Notre séjour à <placeName>Oussolie</placeName> qui a été de cinq semaines, étoit encore plus heureux que celui de <placeName>Gro</placeName><placeName>u</placeName><placeName>nofka</placeName>, <anchor xml:id="Hlk521957015"/>parcequ’il étoit plus actif et plus utile. <persName>Vladimir</persName> étoit occupé depuis le matin jusqu’au soir et souvent tard dans la nuit du bonheur de ses paysans. Moi je m’occupois beaucoup <persName>d’Eudoxie</persName>. Les promenades dans ce magnifique endroit, <hi rend="sic-gramm">prenoit</hi> aussi une grande partie de notre journée. Mon [-/vœu] le plus ardent, mais qui je crains bien ne s’accomplira pas, [-/seroit] d’habiter un jour ce paradis terrestre. En partant <placeName>d’</placeName><placeName>Oussolie</placeName> nous [-/avons] passé par <placeName>Ni</placeName><placeName>j</placeName><placeName xml:space="preserve">ni </placeName><placeName>Novogorod</placeName> pour </p><p>&lt;22&gt;</p><p>voir les terres dont <hi rend="color(0033CC)">Vladimir</hi> a hérité après sa mère et qu’il connoissoit dèjà. Nous n’y avons passé que trois jours, mais c’étoit suffisant pour voir combien les paysans lui étoient attachés et combien ils l’aimoient. Nous avons passé par <placeName>Moscou</placeName> pour aller à <placeName>Petersbourg</placeName> et nous nous y sommes arrêtés pendant une dizaine de jours pour y voir mon beau père. J’ai revu là <persName>Nadine</persName> qui a été la même pr moi après comme avant mon mariage et nous nous somes<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> [tr] Сицилиус</p></note> vues tous les jours. Enfin nous sommes parvenus jusqu’à <placeName>Petersbourg</placeName> [/+]<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"> [tr] Сноска внизу страницы dans la grande Morskoy maison <persName>Tolstoy-Danaouroff</persName></p></note>, qui alloit devenir notre [résidence/lieu d’habitation]. C’est ici que je me suis <hi rend="sic-ortho">apper&lt;23&gt;çue</hi> que j’avois l’espoir de devenir mère, ce qui m’a <hi rend="sic-gramm">rendu</hi> extrêmement heureuse. Je sortois très peu dans le monde que je ne désirois pas du tout fréquenter. Vers le mois de Décembre, M<hi rend="superscript">me</hi> <persName>Krouglikoff</persName> est arrivée à <placeName>Peters</placeName>. avec <persName>Nadine</persName> et sa petite. Comme on devoit s’y attendre <persName>Nadine</persName> et moi nous étions toute la journée ensemble, nos lectures, nos promenades étoient en commun et bientôt <persName>Vladimir</persName> vint s’y joindre. Les <hi rend="persName-lang-ru-sic-ortho">Krouglikoffs</hi> ne devoient rester que quatre à cinq semaines, mais d’un mois à l’autre ils ont traîné jusqu’au printemps. Ils nous ont quitté [-/à la fin] d’Avril. Dans le même temps </p><p>&lt;24&gt;</p><p><persName>Vladimir</persName>, <persName>Alexandrine</persName> et moi nous sommes allés faire un charmant tour de huit jours en <placeName>Finlande</placeName> qui est un pays très pittoresque. Pendant ces huit jours on a déménagé toute notre maison [-/à] la <placeName xml:space="preserve">campagne </placeName><placeName>Narichkin</placeName> sur le chemin de <placeName>Peterhoff</placeName>. Nous y avons passé un mois avec [-/mes] belles soeurs en attendant <persName>Maman</persName>, qui devoit arriver <placeName>d’</placeName><placeName>Ivanovsky</placeName> pour mes couches. <persName>Alexandrine</persName> est partie pour <placeName>Rével</placeName> avec M<hi rend="superscript">elle</hi> <persName>Hasting</persName> pour y prendre des bains de mer[s/] pendant quelques semaines; et nous sommes restés encore quelque temps sous le même toît avec mes deux belles soeurs, que j’ai appris</p><p>&lt;25&gt;</p><p>à connoître et à aimer comme je le fais à présent. A la fin de Mai j’ai revu, Dieu merci, en bonne santé <persName>Maman</persName> et mes soeurs et frères après un an d’absence. Notre maison est devenue extraordinairement bruyante par leur arrivée, mais je n’ai pas pu jouir beaucoup de tous les amusements que l’été offroit étant trop avancée dans mon état. Enfin le deux Juillet à cinq heures du matin, Dieu m’a donné ma première née, j’ai fait tout mon possible pour nourrir la petite sans y parvenir. Je crois que c’est cela qui a causé la douloureuse maladie que j’ai faite. J’ai eu le lait répandu dans les jambes, ce qui m’a </p><p>&lt;26&gt;</p><p>fait souffrir les plus vives douleurs, et ce qui m’a ôté l’usage de mes jambes pour trois mois. Depuis ce temps il m’est resté beaucoup de foiblesse de caractère que je veux tâcher de vaincre. La petite naturellement est devenue ma plus grande occupation, ce n’est qu’en revenant en ville que je me suis remise peu à peu, mais de tout cet hiver je ne suis pas sortie ou du moins très peu, quelquefois avec <persName>Nadine</persName> qui étoit arrivée de <placeName>Moscou</placeName> pour me voir, je voyois par conséquent <persName>Maman</persName> et <persName>Léonille</persName> très peu puisqu’elles sortoient tous les jours. J’ai un souvenir très pénible de cet hiver, </p><p>&lt;27&gt;</p><p>pendant [/lequel] j’ai souffert tant moralement que physiquement. Enfin le 9 Mai nous nous sommes embarqués sur le pyroscaphe l’Alexandra pour <placeName>Lubeck</placeName>. A <placeName>Potsdam</placeName> j’ai revu ma chère<persName xml:space="preserve"> </persName><persName>Grand’Maman</persName> et je lui ai présenté son arrière petite fille et son nouveau petit fils. Nous y avons passé quinze jours bien heureux, plus heureux que je n’en avois passé depuis bien longtemps. Delà nous nous sommes <hi rend="sic-gramm">rendu</hi> à <placeName>Marienbad</placeName>, d’où je vais commencer à écrire mon journal tous les jours. Le genre de vie des eaux me plairoit, si on n’étoit pas obligé d’avaler l’eau et de se promener avec tout le monde</p><p>&lt;28&gt;</p><p>au Kreutz-brunn. Mais j’aime à me lever et à me coucher de bonne heure et à faire tous les jours la même chose. </p><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:center; ">Chapître 2e.</p></div></div></div></body></text></TEI>