<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><!--davydova_601-1-ru--><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Journal</title><title type="mois">1831</title><author>Olga Orlova-Davydova</author></titleStmt><editionStmt><ab/></editionStmt><publicationStmt><publisher>Unpublished</publisher><availability status="restricted"><licence>CC-BY-NC-SA</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><ab/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation/><langUsage><language ident=""/></langUsage></profileDesc></teiHeader><text annee="1831"><body><div n="1831"><pb n="[13]"/><div type="book" n="601-1"><div order="737"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-02-15}</hi></head><p><hi rend="Дата1">15 февраля, воскресенье</hi></p><p>Вчера вечером Маменька заставила меня волноваться: она не очень хорошо себя чувствовала, и я молю о ней Бога – горячо, но без должного смирения. Утром плохо себя вела, Маменьке пришлось делать мне замечание, постараюсь больше не допустить этого. Переписала замечательный немецкий хорал, постараюсь выучить его наизусть. Маменьке все еще не лучше, почти весь вечер остались у нее дома.</p><p>---</p></div></div><pb n="[13]"/><div type="book" n="601-1"><div order="738"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-02-16}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понелельник, 16</hi></p><p>Встала раньше обычного, и с удовольствием начала заниматься. Во время урока музыки </p><p>&lt;|14&gt;</p><p>пришел г-н Эништа, а я не знала, кто это, и он показался мне очень добрым, но в то же время забавным. Вечером был урок танцев, там была и молодая Давыдова. Она говорит, что очень любит меня. Тогда я подметила, как хочется любить тех, кто тебя любит.</p><p>Возлюбите врагов своих, сказал Господь, ведь даже мытари и грешники отвечают любовью на любовь.</p></div></div><pb n="[14]"/><div type="book" n="601-1"><div order="739"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-02-17}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 17</hi></p><p>День прошел удачно, мне удалось пройтись по бульвару, что я сделала, не заботясь о том, как я выгляжу со стороны.</p><p>Вечером урок английского, никто к нам не пришел; помолилась за отца г-жи Новосильцевой.</p></div></div><pb n="[14]"/><div type="book" n="601-1"><div order="740"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-02-18}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 18 февраля</hi></p><p>День был самый обычный, к нам приходила бедная м-ль Горн, мне показалось, она порадовалась мне. Пусть Господь сделает так, </p><p>&lt;|15&gt;</p><p>чтобы я всегда была любезна к бедным. Вечером пришла г-жа Новосильцева, остановилась ненадолго в моей комнате. Вечером был урок танцев.</p></div></div><pb n="[15]"/><div type="book" n="601-1"><div order="741"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-02-19}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 19 февраля</hi></p><p>Встала довольно поздно и, занимаясь прической, очень злилась, к счастью, на саму себя, я в этом очень раскаиваюсь, так как даже была груба с м-ль Гине, которая всегда добра ко мне, остаток дня, слава Богу, прошел хорошо, я была у нюрнбержцев, вечером – на уроке английского.</p></div></div><pb n="[15]"/><div type="book" n="601-1"><div order="742"><head>{1831-02-20+}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 20 ф.</hi></p><p>Утром была нетерпелива, думая о том, как много я должна сделать, и как мало у меня времени; но затем помолилась Богу о помощи, и мне показалось, что время для меня растянулось. Вечером был урок танцев, я была больна, также как и в субботу 21, и в воскресенье 22. В понедельник 23 мне было лучше, я была со всеми достаточно терпелива </p><p>&lt;|16&gt;</p><p>и мягка, в глубине души я довольна, что веду такую уединенную жизнь, так как я почти не выхожу, с большим нетерпением жду весеннего воздуха, это очень плохо, ведь не следует ничего ждать с нетерпением.</p></div></div><pb n="[16]"/><div type="book" n="601-1"><div order="743"><head>{1831-02-24+}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 24 февраля</hi></p><p>Вот и пришла масленица, не думаю, что развлечения будут блестящими, но это меня тем больше обрадует. Даст Бог, я сохраню этот настрой, он хорош для <hi rend="background(yellow)">медитации</hi>. Во время масленицы, я часто была нетерпелива, даже нагрубила Маменьке, молюсь, чтобы Бог мне это простил. В пятницу, в полдень, были на спектакле, мне было не очень весело. Нашими соседями были Волковы. Они нашли меня хорошенькой, что в начале меня не расстроило, но потом, когда Маменька сказала мне, что она приласкает больше Леониллу, чтобы ее утешить, мне стало очень грустно, и </p><p>&lt;|17&gt;</p><p>я отлично увидела разницу между ласками матери и похвалами света, я бы предпочла, чтобы меня никогда хорошенькой не находили. Граф Орлов<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"> Граф Владимир Григорьевич Орлов (1743-1831)</p></note> умер в субботу, 28 февраля, г-жа Н<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"> Екатерина Владимировна Новосильцева (Орлова; 1770-1849), старшая дочь графа Владимира Григорьевича Орлова. Впоследствии, после замужества О.И. и Владимира Давыдова, в дневнике она фигурирует как  «тетенька Новосильцева». </p></note>. очень печальна.</p></div></div><pb n="[17]"/><div type="book" n="601-1"><div order="744"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-01}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 1 Марта</hi></p><p>Утром, слава Богу, посетили церковь, я хорошо себя чувствовала, вместе с Маменькой послушала замечательную проповедь о Страстях в немецкой церкви. Оттуда мы пошли к м-ль Машковой, после чего Маменька направилась к г-же М. Я увидела двух ее дочерей, они показались мне приятными. Мы отобедали у графини Толстой и от нее пошли во французский театр, где играли очень милые пьесы; мы замечательно повеселились.</p></div></div><pb n="[17]"/><div type="book" n="601-1"><div order="745"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-02}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 2 Марта.</hi></p><p>Начался Великий пост, надеюсь, что мы проведем его, как подобает. День был</p><p>&lt;|18&gt;</p><p>очень приятным и спокойным, я не совершила никаких особо выдающихся грехов. Но как стыдно думать за всех людей, что даже одну минуту нельзя провести без совершения греха. Вечером мы читали.</p></div></div><pb n="[18]"/><div type="book" n="601-1"><div order="746"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-03}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник 3 Марта.</hi></p><p>Утром проснулась довольно поздно, я не была достаточно покладистой, надеюсь, что день закончится лучше, чем начался. Вечером был урок английского.</p></div></div><pb n="[18]"/><div type="book" n="601-1"><div order="747"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-04}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда 4.</hi></p><p>Весь день чувствовала себя нехорошо, Маменька была на похоронах графа Орлова. После обеда ей передали плохие вести от Бабушки, слава Богу, ей сейчас лучше. Вечером адъютант Лихачев пришел навестить нас. Я должна хорошо следить за своим нравом, который портится и становится нетерпеливым. Господи! помоги!</p><p>&lt;|19&gt;</p></div></div><pb n="[19]"/><div type="book" n="601-1"><div order="748"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-05}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг 5.</hi></p><p>Утром мы видели Розенштрауха-сына, у него замечательные черты лица. Вечером я была нетерпелива с Маменькой, исключительно из-за того, что была высокого мнения о самой себе; мне даже вздумалось утверждать, что я умею превосходно вышивать, не желала уступать в этом Леонилле. Нас усадили играть на клавесине.</p></div></div><pb n="[19]"/><div type="book" n="601-1"><div order="749"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-06}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг 6 марта.</hi></p><p>День прошел спокойно, Господь всегда со мной. Да будет ему хвала и слава.</p></div></div><pb n="[19]"/><div type="book" n="601-1"><div order="750"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-07}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота 7 —</hi></p><p>Сегодня я проснулась раньше обычного. Прочитала отрывок из Евангелия, тот, в котором Петр трижды отрекается от Спасителя, а потом поет петух, и взгляд Владыки заставляет его призадуматься. О Боже, сделай так, чтобы твой взгляд, один твой взгляд вразумил и меня тоже. День прошел хорошо, мои мысли были более религиозными, чем обычно.</p><p>&lt;|20&gt;</p></div></div><pb n="[20]"/><div type="book" n="601-1"><div order="751"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-08}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 8.—</hi></p><p>Сегодня я опять проснулась рано, была очень довольна (только благодаря молитвам) тем, что концерт, на который сегодня ходили, не отвлек меня от привычных дел. Спасибо тебе, Господи. Мне ничуть не хочется казаться красивой или хорошенькой, мне даже кажется, что все наоборот, и в целом, я кажусь лучше, чем сама могу себе представить; я этому рада, такое никогда не расстраивает, но больше удивлена, так как мне всегда кажется, что это мнение ошибочно. На концерте было много народу. Барышни Акулова, Бартенева и Шереметьева пели, барышни Рихтер и Озерова играли на клавесине. </p></div></div><pb n="[20]"/><div type="book" n="601-1"><div order="752"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-09}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 9 марта</hi></p><p>Проснулась довольно рано. День прошел очень спокойно; Вечером Леонилла очень растрогала меня своими слезами и разговорами о том, что со мной она уже не та, что прежде; я это знала, но она еще раз доказала, </p><p>&lt;|21&gt;</p><p>насколько меня любит, и что у меня есть такая замечательная сестра и настоящая подруга. </p></div></div><pb n="[21]"/><div type="book" n="601-1"><div order="753"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-10}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 10 марта</hi></p><p>Сегодня проснулась поздно, ходили на бульвар. </p></div></div><pb n="[21]"/><div type="book" n="601-1"><div order="754"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-11}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 11 марта</hi></p><p>Маменька была у м-ль Машковой, вернувшись, сказала, что та плохо себя чувствует. </p></div></div><pb n="[21]"/><div type="book" n="601-1"><div order="755"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-12}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг, 12 </hi></p><p>Мы ходили к м-ль Машковой, она была еще слаба, но встречала гостей, сидя на диване.</p></div></div><pb n="[21]"/><div type="book" n="601-1"><div order="756"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-13}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 13</hi></p><p>Вечером Маменька ходила к м-ль Машковой, по возвращении сказала нам, что ей стало очень плохо. Вечером там был урок танцев, присутствовал г-н Лихачев, он вальсировал с нами. </p></div></div><pb n="[21]"/><div type="book" n="601-1"><div order="757"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-14}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 14 марта</hi></p><p>Рано утром Маменька послала за новостями о м-ль М. Она умерла в час ночи, мы были этим глубоко поражены. </p><p>&lt;|22&gt;</p><p>Ходили на бульвар после обеда, погода была хорошая. </p></div></div><pb n="[22]"/><div type="book" n="601-1"><div order="758"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-15}</hi></head><p>Воскресенье, 15</p><p>Были в русской церкви<hi rend="bold">,</hi> я молилась о Бабушке, Господи, сделай так, чтобы Маменька не получила новости о ее смерти, но да исполнится <hi rend="background(yellow)">Его</hi> воля. Вечером пришла г-жа Круз, затем Оболенская, они мне очень понравились. </p></div></div><pb n="[22]"/><div type="book" n="601-1"><div order="759"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-16}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 16 марта</hi><hi rend="short_text">.</hi></p><p><hi rend="short_text">Встала рано.</hi></p><p><hi rend="short_text">Мы ходили на бульвар; на уроке письма учитель сказал нам, что знает одну семью, которая находится в крайней нищете, мы оказали ей некоторую помощь. О, как люди беспомощны! Я радовалась, что сделала это, особенно потому что, как мне казалось, таким образом обо мне будут хорошего мнения. А нужно творить добро ради одного Бога, тогда и он дарит настоящую радость.</hi></p><p>&lt;|23&gt;</p></div></div><pb n="[23]"/><div type="book" n="601-1"><div order="760"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-17}</hi><hi rend="short_text" xml:space="preserve"> </hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 17 марта.</hi></p><p><hi rend="short_text" xml:space="preserve">Сегодня отслуживают торжественный молебен «Тебе Бога, хвалим» по случаю окончания болезни. Перед походом в церковь, Маменька получила хорошие вести от Бабушки, за которые я благодарила Бога. </hi></p></div></div><pb n="[23]"/><div type="book" n="601-1"><div order="761"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-18}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда, 18. </hi></p><p><hi rend="short_text" xml:space="preserve">Мне не очень хорошо со вчерашнего дня, встала поздновато; Чернышевы собираются приехать, и я этого очень боюсь; я уверена, что я им покажусь в высшей степени глупой и скучной. </hi></p></div></div><pb n="[23]"/><div type="book" n="601-1"><div order="762"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-19}</hi><hi rend="short_text" xml:space="preserve"> </hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 19.</hi></p><p><hi rend="short_text" xml:space="preserve">Мы прибыли на бульвар раньше обычного, было много народу, познакомились с м-ль Волковой, которая показалась мне очень хорошей, Чернышевы тоже приехали на бульвар. Вечером была музыка. </hi></p></div></div><pb n="[23]"/><div type="book" n="601-1"><div order="763"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-20}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 20.</hi></p><p><hi rend="short_text">Мы были у Александрины Давыдовой</hi><note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p rend="footnote text"> Александра Петровна Давыдова (1817-1851, в замужестве Эглофштейн), племянница Новосильцевой, третья сестра Владимира.</p></note><hi rend="short_text" xml:space="preserve"> </hi></p><p>&lt;|24&gt;</p><p><hi rend="short_text">и также у графини Паниной, которая значительно отличается от своей сестры. Вечером был урок танцев; приехала вся семья Чернышевых. На мой вкус, и также на Маменькин, Надин</hi><note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p rend="footnote text"> Надежда Григорьевна Чернышева (1813-1845, в замужестве Долгорукова)</p></note><hi rend="short_text" xml:space="preserve"> очаровательна. </hi></p></div></div><pb n="[24]"/><div type="book" n="601-1"><div order="764"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-21}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота 21 –</hi></p><p>Был урок английского, утром мы ходили осматривать Экзерциргауз<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p rend="footnote text"> «Дом для упражнений» – старое название Манежа, открытого 30 ноября 1817 г. Предназначался для военной муштры кремлевских полков. С 1831 года в нем регулярно стали устраивать выставки.  </p></note>, это великолепное здание.</p></div></div><pb n="[24]"/><div type="book" n="601-1"><div order="765"><head>{1831-03-22+}</head><p>Воскресенье 22 –</p><p>Проснулась достаточно рано. Это воскресенье прошло не очень хорошо. Весь день я ничем не занималась. Дай Бог, чтобы больше такого не было.</p><p>Всю неделю не происходило ничего выдающегося.</p></div></div><pb n="[24]"/><div type="book" n="601-1"><div order="766"><head>{1831-03-29}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 20 марта</hi></p><p>Не смогла пойти в церковь. Мы обедали у графини Толстой, там был граф Владимир, он выглядит очень хорошим мальчиком. Вечером мы поехали </p><p>&lt;|25&gt;</p><p>к Чернышевым, где я много развлекалась. Вернулись мы поздно, я ещё много гуляла с Александриной, она была невероятно грустной, я старалась её утешить.</p></div></div><pb n="[25]"/><div type="book" n="601-1"><div order="767"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-30}</hi></head><p>Понедельник 30 марта</p><p>С сегодняшнего дня мы начинаем говеть. О, Господи, пусть это наставит меня на путь истинный, с которого я, кажется, схожу, если я буду всегда понемногу служить Богу и Маменьке. Лишь бы я оставалась счастливой всегда, когда меня не очень любят, потому что я буду уверена, что Господь любит меня. Вечером мы читали молитвы, позже, пришла м-ль Волкова с отцом, она пела, а потом меня попросили играть.</p></div></div><pb n="[25]"/><div type="book" n="601-1"><div order="768"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-31}</hi></head><p>Вторник 31 марта</p><p>Прочитала несколько полезных вещей, люблю Бога больше всего на свете. Сходила на бульвар, было очень скучно, потом мне ставили пиявки. Вечером читала ещё «Посетитель бедняков»<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p rend="footnote text"> Произведение Жозефа-Мари Дежерандо (Де Жерандо 1772-1842), написано в 1820,</p></note>, какая замечательная книга. Г-жа</p><p>&lt;|26&gt;</p><p>Кругликова и Надин пришли ко мне в спальню, они просидели ведь вечер. </p></div></div><pb n="[26]"/><div type="book" n="601-1"><div order="769"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-01}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 1-ое апреля</hi></p><p>(сегодня, розыгрыши начались с самого моего пробуждения.) ‒ Прочитали главу о приготовлении к причастию. Вечером молитвы и после молитв еще почитали про причастие. </p></div></div><pb n="[26]"/><div type="book" n="601-1"><div order="770"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-02}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 2 —</hi></p><p>Сходили в церковь, по возвращению Анатолий и Виктор<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p rend="footnote text"> Анатолий Иванович (1821) и Виктор Иванович Барятинские (1832), братья О.И</p></note> были у меня, я дала им почитать про установление таинства причастия, обоим понравилось. </p></div></div><pb n="[26]"/><div type="book" n="601-1"><div order="771"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-03}</hi></head><p>Пятница, 3 —</p><p>Утром были в церкви, я немного думала о причастии, О Боже! Сделай так, чтобы это причастие сделало меня лучшей; мое самое больше желание быть чистой, чистой как ангел. В пятницу вечером, после молитв, священник Кутневич<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p rend="footnote text"> Иерей Иоанн Кутневич.</p></note> пришел нас исповедовать, он выглядит человеком очень </p><p>&lt;|27&gt;</p><p>добрым и достойным. </p></div></div><pb n="[27]"/><div type="book" n="601-1"><div order="772"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-04}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 4 —</hi></p><p>Встали рано, сходили в церковь, где благополучно причастились. День прошел спокойно. </p></div></div><pb n="[27]"/><div type="book" n="601-1"><div order="773"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-05}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 5 —</hi></p><p>Утром мы все сопроводили Маменьку в ее церковь, где она причастилась; пастор прочитал замечательную проповедь о моменте смерти нашего Спасителя. После мы забрали малышку Краснокутскую из пансиона Жарни<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"><p rend="footnote text"> Частный женский пансион. Упоминается Ф. Достоевским в «Дядюшкиной сне» (см. Г. А. Федоров,             </p><p rend="footnote text">Пансион Л. И. Чермака в 1834—1837 гг. // Достоевский, материалы и исследования, вып. 1, 1974, стр. 242)</p></note>. После обеда погуляли по бульвару. Затем отвели малышку обратно в пансион. Вечер провели у Давыдовых. </p></div></div><pb n="[27]"/><div type="book" n="601-1"><div order="774"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-06}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 6 апреля</hi></p><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Утром проснулась довольно поздно. Очень мало занималась. У меня есть адрес бедной женщины, к которой я намереваюсь сходить сама. Вечером был урок танцев, там был князь Теодор Голицын. </hi></p><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt">&lt;|28&gt;</hi></p></div></div><pb n="[28]"/><div type="book" n="601-1"><div order="775"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-07}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 7</hi></p><p>Встала довольно рано, прочитала главу о благотворительности, дай Бог я буду благодеятельной. Вечером был урок английского. Затем посмотрели на луну в телескоп, как интересно!</p></div></div><pb n="[28]"/><div type="book" n="601-1"><div order="776"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-08}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 8</hi> —</p><p>Встала рано, слава Богу Маменька хорошо спала. День прошел без особых происшествий, вечером было урок танцев.</p></div></div><pb n="[28]"/><div type="book" n="601-1"><div order="777"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-09}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 9</hi> —</p><p>Вечером была с Маменькой у Чернышевых.</p></div></div><pb n="[28]"/><div type="book" n="601-1"><div order="778"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-10}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 10</hi> —</p><p>Были в Семёновском, как там хорошо поют! В целом монахи выглядят очень благоговейными. Отсюда великолепный вид на Москву.</p></div></div><pb n="[28]"/><div type="book" n="601-1"><div order="779"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-11}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 11</hi> —</p><p>Утром была прогулка по случаю Вербного воскресенья, мы веселились, потому что были втроем с Маменькой. </p><p>&lt;|29&gt;</p></div></div><pb n="[29]"/><div type="book" n="601-1"><div order="780"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-12}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 12 Апреля</hi></p><p>Утром были в церкви, сюда также подошел граф Зубов, что меня очень расстроило. Обедали у графини Толстой. Вечером я была у Мишо, мне не было весело.</p></div></div><pb n="[29]"/><div type="book" n="601-1"><div order="781"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-13}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 13 </hi>—</p><p>Наступила Страстная неделя, да ниспошлёт мне Бог хорошие мысли на это время.</p></div></div><pb n="[29]"/><div type="book" n="601-1"><div order="782"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-14}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник 14</hi> —</p><p>Сегодня был канун моего дня рождения, я слишком мало думала о Боге, мало благодарила его за все, что он мне дал за мои 17 лет.</p></div></div><pb n="[29]"/><div type="book" n="601-1"><div order="783"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-15}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 15 —</hi></p><p>Сегодня встала рано, меня все поздравляли, я была очень счастливой, Маменька устроила для меня лестницу прямиком в сад. Вечером, слова Богу, я была очень благодарна Богу и благодарила его от всей </p><p>&lt;|30&gt;</p><p>души за этот хороший день.</p></div></div><pb n="[30]"/><div type="book" n="601-1"><div order="784"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-16}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг, 16 </hi></p><p>Мы сходили в протестантскую церковь послушать прекрасную проповедь. Пастор Майор прекрасно читает проповедь.</p></div></div><pb n="[30]"/><div type="book" n="601-1"><div order="785"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-17}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 17</hi> —</p><p>Сегодня мы были в церкви, Евангелие читали очень торжественно. Днем вновь были в церкви. На обратном пути обедали, после обеда гуляли по бульвару, затем я читала Евангелие детям. </p></div></div><pb n="[30]"/><div type="book" n="601-1"><div order="786"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-18}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 18 апреля</hi>.</p><p>Вечером сходили в немецкую церковь, затем было русское богослужение дома.</p></div></div><pb n="[30]"/><div type="book" n="601-1"><div order="787"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-19}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 19</hi> —</p><p>Сходили на службу, потому оставались все дома до конца дня. Вечером г-жа Н. и Давыдовы зашли в гости.</p></div></div><pb n="[30]"/><div type="book" n="601-1"><div order="788"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-20}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 20</hi>—</p><p>Весь день наносили визиты всем маминым знакомым.</p><p>&lt;|31&gt;</p></div></div><pb n="[31]"/><div type="book" n="601-1"><div order="789"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-21}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 21</hi>—</p><p>Как проводят время в городе во время праздников! Это ужасно, ничем, совсем ничем хорошим не занимаются; О, Боже, не хотела бы я часто так терять время неделями!</p></div></div><pb n="[31]"/><div type="book" n="601-1"><div order="790"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-22}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 22</hi> —</p><p>Вечером, мы сходили на концерт, и могу с гордостью сказать, что то, была некрасивой, было мне все равно, я вообще не интересовалась своей внешностью. М-ль Бартенева пела соло. У нее очаровательный голос.</p></div></div><pb n="[31]"/><div type="book" n="601-1"><div order="791"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-23}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 2</hi>3</p><p>Были на Падновинском гулянии. Вечером были у Мишо с Давыдовыми, пришел также брат этих барышень<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"><p rend="footnote text"> Видимо, первая встреча Ольги с Владимиром Давыдовым.</p></note>, он долго нас рассматривал. </p></div></div><pb n="[31]"/><div type="book" n="601-1"><div order="792"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-24}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 24</hi></p><p>К счастью, Маменьке спалось лучше, ее самочувствие улучшилось. Ходили </p><p>&lt;|32&gt;</p><p>смотреть представление силача Рапо<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"><p rend="footnote text"> «у одного из самых больших балаганов теснилось много народу; мы тоже туда продрались, на тоже очень хотелось войти во внутренность этого балагана и видеть так известного Рапо, который показывал в то время свою необыкновенную силу и искусство, удивлявшие петербуржскую публику. (Воспоминания о Пушкине, // Современник: литературный и политический журнал, том 11, 1838, стр 34-36)</p></note>, это было невероятно. Сестры ушли на прогулку, я осталась дома, в последние дни не могла сосредоточиться на себе, поэтому рада одиночеству. О, Господи! Господи, Отче мой, сделай так, чтобы я никогда не забыла о тебе, чтобы всегда хранила свою любовь к тебе, сохрани мою невинность и помоги ей расти с каждым днем. </p></div></div><pb n="[32]"/><div type="book" n="601-1"><div order="793"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-25}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 2</hi>5</p><p>Утром были на прогулке, видели камеру-обскуру, затем несколько раз проехали на коляске туда-обратно. Вечером остались дома.</p></div></div><pb n="[32]"/><div type="book" n="601-1"><div order="794"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-26}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 26</hi></p><p>Утром были в церкви, затем обедали у графини Толстой. После обеда пошли на прогулку, где мне было скучно. На обратном пути заглянули к Чернышеву. </p></div></div><pb n="[32]"/><div type="book" n="601-1"><div order="795"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-27}</hi></head><p>Понедельник, 27</p><p>Сегодня празднуем день </p><p>&lt;|33&gt;</p><p>рождения Леониллы, ей уже 15 лет. Пусть Бог сохранит ее доброй и в хорошем здравии. Все утро делали покупки. Позже младшая Давыдова, Чернышевы и князь Голицын пришли провести у нас вечер; мы играли в разные пети-жё, было очень оживленно.</p></div></div><pb n="[33]"/><div type="book" n="601-1"><div order="796"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-28}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 28</hi></p><p>Утром, слава Богу, у нас наконец возобновились занятия, чему я очень рада, занималась все утро. После завтрака мы с Маменькой нанесли несколько визитов. У меня в гостях была м-ль Волкова. После обеда гуляли по бульвару; позже у нас был урок английского. </p></div></div><pb n="[33]"/><div type="book" n="601-1"><div order="797"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-29}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 29</hi></p><p>Вечером был урок танцев.</p></div></div><pb n="[33]"/><div type="book" n="601-1"><div order="798"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-30}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 30</hi></p><p>Начала пить травяные отвары, что занимает ужасно много времени, но надеюсь, это пойдет мне на пользу. </p><p>&lt;|34&gt;</p></div></div><pb n="[34]"/><div type="book" n="601-1"><div order="799"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-01}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница, 1 </hi></p><p>Встала рано; погода была очень плохой. К вечеру немного улучшилась. Ходили гулять в Сокольники, парк действительно очаровательный.</p></div></div><pb n="[34]"/><div type="book" n="601-1"><div order="800"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-02}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота, 2 мая </hi></p><p>Сегодня день рождения Александра, ему уже 16 лет. Погода была плохая весь день. Вечером Чернышевы, г-н Волков, г-н Валуев, барон Гервард пришли провести вечер, играли в пети-жё.</p></div></div><pb n="[34]"/><div type="book" n="601-1"><div order="801"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-03}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 3</hi></p><p>Была в немецкой церкви с Маменькой и Надин. По возвращении мы позавтракали, затем я долго работала в саду. Вечером Маменька и Леонилла и я были у Давыдовых. Играли в пети-жё, затем пришел брат этих барышень, он показался великолепным молодым человеком. </p></div></div><pb n="[34]"/><div type="book" n="601-1"><div order="802"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-04}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 4</hi></p><p>Сегодня от нас уходит </p><p>&lt;|35&gt;</p><p>г-н Эванс<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"><p rend="footnote text"> Гувернер Александра. Александру исполнилось 16 лет, он уедет учиться дальше в Петербург. </p></note>. На то была воля Божья. Если Александр уедет в Польшу, его могут убить, а если он останется, кто знает, может, он умрет здесь, или, того хуже, погибнет его душа. </p></div></div><pb n="[35]"/><div type="book" n="601-1"><div order="803"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-05}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 5</hi></p><p>Г-на Эванса убедили остаться еще ненадолго. </p></div></div><pb n="[35]"/><div type="book" n="601-1"><div order="804"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-06}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 6</hi></p><p>Обсуждается возможный отъезд Александра в Петербург. </p></div></div><pb n="[35]"/><div type="book" n="601-1"><div order="805"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-07}</hi></head><p>Четверг, 7</p><p>Утром нанесли визит нищей женщине, она нас не предупредила, что у нее совсем маленький угол; она кажется трудолюбивой и аккуратной, так же как и ее дочь. </p></div></div><pb n="[35]"/><div type="book" n="601-1"><div order="806"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-08}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница, 8 </hi></p><p>Провели вечер у Волковых, сын играл в квартет. </p></div></div><pb n="[35]"/><div type="book" n="601-1"><div order="807"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-09}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 9</hi></p><p>М-ль Бартенева обедала у нас </p><p>&lt;|36&gt;</p><p>с г-жой Круз. После обеда пришли Кругликовы, и мы все пошли на бульвар. По возвращении пригласили графа Бобринского на чай.</p></div></div><pb n="[36]"/><div type="book" n="601-1"><div order="808"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-10}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 10</hi></p><p>Мы были в церкви. Вечером пришли Волковы и Кругликовы, мы играли в пети-жё.</p></div></div><pb n="[36]"/><div type="book" n="601-1"><div order="809"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-11}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 11</hi></p><p>Вечером был урок танцев. Граф Панин (отец) забежал ненадолго.</p></div></div><pb n="[36]"/><div type="book" n="601-1"><div order="810"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-12}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 12</hi></p><p>Маменьке все утро нездоровилось. В 8 часов пришли Чернышевы. Г-жа Новосильцева пришла вечером на чай. Она считает, что г-н Пражевский, вероятно, смог бы сопровождать Александра в Петербург. </p></div></div><pb n="[36]"/><div type="book" n="601-1"><div order="811"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-13}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 1</hi>3</p><p>Утром в первый раз увидела графиню Алину Панину. У Маменьки, слава Богу, почти все прошло. Вчера Волковы отправились </p><p>&lt;|37&gt;</p><p>в деревню. </p></div></div><pb n="[37]"/><div type="book" n="601-1"><div order="812"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-14}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 14</hi></p><p>Шел дождь, мы укрылись у Леониллы под навесом. Вечером много работали в саду. </p></div></div><pb n="[37]"/><div type="book" n="601-1"><div order="813"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-15}</hi></head><p>Пятница, 15</p><p>Маменька должна была сама сопровождать Александра, но, к счастью, нашлась добрая душа в лице г-на Дина, которая избавила Маменьку от этой тяжелой поездки. </p></div></div><pb n="[37]"/><div type="book" n="601-1"><div order="814"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-16}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 16</hi></p><p>Александр все приготовил к своему отъезду, почти весь день я была с ним. </p></div></div><pb n="[37]"/><div type="book" n="601-1"><div order="815"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-17}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 17</hi></p><p>Были в церкви, а затем пошли в комнату Александра, помочь ему упаковать вещи. После этого мы прочитали красивую проповедь, которая очень заинтересовала Александра. После обеда молились. Маменька очень грустила, и я была очень довольна, что Александр увидел ее такой до своего отъезда, это на него сильно повлияет. Около полуночи, после ужина, </p><p>&lt;|38&gt;</p><p>Александр приказал подать коляску, мы все спустились с ним и проводили его.</p><p>О, Господи! Исполни молитвы всей нашей семьи, пусть Александр никогда не свернет с правильного пути. Дай Боже, чтобы все его добрые намерения и хорошие планы осуществились. Пусть воля твоя будет для меня священна, чтобы я никогда не посмела роптать. Аминь. </p></div></div><pb n="[38]"/><div type="book" n="601-1"><div order="816"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-18}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 18</hi></p><p>День прошел очень грустно, Маменька была чрезвычайно подавлена. </p></div></div><pb n="[38]"/><div type="book" n="601-1"><div order="817"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-19}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 19</hi></p><p>Слава богу, Маменька хорошо спала, она чувствовала себя немного лучше, чем вчера, она хотя бы могла заниматься, и это ее отвлекает. Вечером г-жа Новосильцева пришла со своим племянником и племянницей Давыдовыми. </p></div></div><pb n="[38]"/><div type="book" n="601-1"><div order="818"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-20}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 20</hi></p><p>Боже, как я благодарна тебе, за то, что ты дал мне, и что ты дал мне такую добрую Маменьку, которая позволила взять сиротку </p><p>&lt;|39&gt;</p><p>на воспитание. О Боже, дай мне достаточно разума и мудрости, чтобы сделать из нее добрую христианку и привести тебе еще одну овечку в твое стадо. Как я рада этому новому занятию. </p></div></div><pb n="[39]"/><div type="book" n="601-1"><div order="819"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-21}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Черверг, 21 </hi>—</p><p>Весь вечер провели у Давыдовых, было очень весело, играли в пети-жё. Познакомилась с барышнями Есиповыми, они показались очень милыми.</p></div></div><pb n="[39]"/><div type="book" n="601-1"><div order="820"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-22}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятинца, 22 —</hi></p><p>Сходили пешком до Чернышевых, так же и вернулись, на бульваре было много народу.</p></div></div><pb n="[39]"/><div type="book" n="601-1"><div order="821"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-23}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 23 </hi></p><p>Евдокия родилась 12 февраля 1826г. Сегодня мне привели эту малышку, она совсем некрасива, но у нее милое лицо, она очень чувствительная и кажется послушной. Да поможет мне Бог воспитать ее не столько ради этого, сколько того света. После обеда она пришла еще раз, она уже ко мне привязалась и очень послушна.</p><p>&lt;|40&gt;</p><p>Вечером сходила к г-же Глебовой, прощаться.</p></div></div><pb n="[40]"/><div type="book" n="601-1"><div order="822"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-24}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 24. —</hi></p><p>Сходила в церковь с малышкой; затем читала Евангелие Анатолию с Виктором. После обеда, сходила к графине Толстой вместе с мамой, она была добра к нам.</p></div></div><pb n="[40]"/><div type="book" n="601-1"><div order="823"><head>{1831-05-25+}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 25 —</hi></p><p>Встала рано, помыла и отдела свою малышку. Вторник и среда прошли без особых пришествий.</p></div></div><pb n="[40]"/><div type="book" n="601-1"><div order="824"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-26}</hi></head><p>Четверг 26 —</p><p>Сходили в дворцовый сад, была толпа народу, сад мне показался<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"><p rend="footnote text"> [tr] Предложение не завершено</p></note></p></div></div><pb n="[40]"/><div type="book" n="601-1"><div order="825"><head>{1831-05-28+}</head><p>В субботу 28-го мы выехали с г-жой Новосильцевой и Давыдовыми к Новый Иерусалим<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"><p rend="footnote text"> Новоиерусалимский монастырь, в городе Истре Московской области.</p></note>, очень приятная поездка. Вернулись в воскресенье, и все пришли к нам на чай.</p></div></div><pb n="[40]"/><div type="book" n="601-1"><div order="826"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-30}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 30 —</hi></p><p>Ничего необычного не произошло.</p><p>&lt;|41&gt; </p></div></div><pb n="[41]"/><div type="book" n="601-1"><div order="827"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-06-02}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 2 июня </hi></p><p>Утром сходили на выставку, вечером была прогулка по бульвару, я была крестной на крещении малыша Циммермана.</p></div></div><pb n="[41]"/><div type="book" n="601-1"><div order="828"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-06-03}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда 3 —</hi></p><p>Вечером мы с Маменькой были у г-жи Новосильцевой.</p></div></div><pb n="[41]"/><div type="book" n="601-1"><div order="829"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-06-04}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг 4 —</hi></p><p>Съездили на прогулку в Марьину рощу, было невесело, или по крайней мере мне так показалось.</p></div></div><pb n="[41]"/><div type="book" n="601-1"><div order="830"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-06-05}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница 5.</hi></p><p>Сегодня была с Маменькой в том монастыре, где похоронен г-н Н<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"><p rend="footnote text"> Владимир Дмитриевич Новосильцев (1800-1825). Дрался с братом своей невесты, Константином Черновым. Оба дуэлянта получили смертельные ранения и скончались. Похоронен в Новоспасском монастыре. Мать Новосильцева, не разрешившая брак, стала косвенной причиной дуэли. После смерти сына она больше не снимала траур. </p></note>. Очень трогательно видеть, как его замечательная мать молится над его могилой. Затем сходили навестить бедную женщину, она мне показалась очень интересной и несчастной. </p></div></div><pb n="[41]"/><div type="book" n="601-1"><div order="831"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-06-06}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота 6 —</hi></p><p>Были на вечернем богослужении.</p></div></div><pb n="[41]"/><div type="book" n="601-1"><div order="832"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-06-07}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница 7 —</hi></p><p>Утром были в церкви, потом обедали у графини </p><p>&lt;|42&gt;</p><p>Толстой, вечером были у Чернышевых.</p></div></div><pb n="[42]"/><div type="book" n="601-1"><div order="833"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-06-08}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 8 —</hi></p><p>Сходили в собор, присутствовали при возведении в сан архимандрита, впервые увидела Митрополита. Оттуда направились к г-же Новосильцевой. Вечером долго гуляли по улицам с барышнями Давыдовыми, искали какой-нибудь сад.</p></div></div><pb n="[42]"/><div type="book" n="601-1"><div order="834"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-06-09}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник 9 —</hi></p><p>Княгиня Мещерская пришла к нам на обед, одна.</p></div></div><pb n="[42]"/><div type="book" n="601-1"><div order="835"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-06-10}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда 10 —</hi></p><p>Прогулялись по бульвару с Трубецкими, малышки очаровательны.</p><p> ------</p><p>Не знаю, почему я так долго не вела дневник. С тех пор мы очень хорошо провели время в усадьбе г-жи Новосильцевой в Отраде, прожили там чуть больше полутора месяцев. </p><p>Мы приятно провели там </p><p>&lt;|43&gt;</p><p>время и завели знакомства, которые, я надеюсь, продлятся всю жизнь. Это <hi rend="background(yellow)">отличные</hi> люди, чьи достоинства и недостатки мы смогли разглядеть, находясь с ними рядом все эти дни. Погода все время была отвратительная, однако мы постоянно гуляли. У Маменьки не было бессонницы, и я себя очень хорошо чувствовала. Мы вернулись в Москву в ночь с четырнадцатого на пятнадцатое. И с этого времени у нас начались неприятности. Бессонница возобновилась, дела идут плохо. Ссора, произошедшая в семье наших знакомых, нас очень огорчила; к счастью, мне кажется, все наладилось. Наконец, приехал г-н Кольяр, и, я надеюсь, это пойдет моим братьям на пользу<hi rend="bold" xml:space="preserve">. </hi>Сейчас снова начну писать каждый день. </p></div></div><pb n="[43]"/><div type="book" n="601-1"><div order="836"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-09-21}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 21 сентября</hi></p><p>Никак не возобновляю привычку вставать рано, нужно обязательно </p><p>&lt;|44&gt;</p><p>к ней вернуться, потому что нет ничего ценнее утренних часов. Все семейство Д. провело вечер у нас, играли в пети-жё, было не очень оживленно.</p></div></div><pb n="[44]"/><div type="book" n="601-1"><div order="837"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-09-22}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник 22 сентября</hi></p><p>Сегодня встала рано и удачно заполнила весь день делами. Вечером Чернышевы были у нас. Также зашла ненадолго графиня Брюггская, которая видалась с Бабушкой в Берлине.</p></div></div><pb n="[44]"/><div type="book" n="601-1"><div order="838"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-09-23}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 23</hi> —</p><p>Утром также встала довольно рано, весь день была очень занята. За столом рассердила Маменьку, потому что была дерзкой с м-ль Гине, она слишком добрая ко мне. Вечером г-н Гильдебранд приходил пить чай.</p></div></div><pb n="[44]"/><div type="book" n="601-1"><div order="839"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-09-24}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг 24 —</hi></p><p>Маменьке всю ночь не спалось. Давыдовы обедали у нас. После обеда пришли Кругликовы, играли в пети-жё.</p><p>&lt;|45&gt;</p></div></div><pb n="[45]"/><div type="book" n="601-1"><div order="840"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-09-25}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница 25 —</hi></p><p>Я не очень довольна собой в последнее время, отвлекаюсь во время молитвы, слишком много думаю о мирских делах, где все так хрупко. Я думаю, что я слишком строгая, иногда даже несправедливая с Евдокией, несмотря на то, что она кроткая. Сходили смотреть, как выдувают стекло. Затем зашли к г-же Новосильцевой, остались у нее до девяти часов. Играли в различные пети-жё. Потом я попробовала сыграть сонату с м-ль Екатериной<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"><p rend="footnote text"> Скорее всего – Китти, сестра Владимира Давыдова.</p></note>.</p></div></div><pb n="[45]"/><div type="book" n="601-1"><div order="841"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-09-26}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота 26 сентября</hi></p><p>Вечером вновь пришла на чай к м-ль Екатерине, чтобы репетировать сонату. Мы, кажется, остались за этим делом больше двух часов.</p></div></div><pb n="[45]"/><div type="book" n="601-1"><div order="842"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-09-27}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 27 —</hi></p><p>Сходили в церковь, потому позавтракали, потом играли в волан. Сходили читать проповедь. В два часа пришла м-ль Бухарина и до самого вечера</p><p>&lt;|46&gt;</p><p>у нас был народ. Что за жизнь!</p></div></div><pb n="[46]"/><div type="book" n="601-1"><div order="843"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-09-28}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 28 —</hi></p><p>Весь день сильно волновалась за Леониллу, она мне казалась совсем больной.</p></div></div><pb n="[46]"/><div type="book" n="601-1"><div order="844"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-09-29}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник 29 —</hi></p><p>Сегодня Леонилла совсем плохо себя чувствовала. Быль день рождения Маменьки, и он прошел грустно. Вечером виделись с г-жой Нов., ее племянником и племянницей</p></div></div><pb n="[46]"/><div type="book" n="601-1"><div order="845"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-09-30}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда 30 сентября</hi></p><p>Леонилле стало немного лучше, слава Богу. Вечером ненадолго зашли к Чернышевым, но не застали их дома. Затем они сами пришли к нам, а также барышни Д.</p></div></div><pb n="[46]"/><div type="book" n="601-1"><div order="846"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-01}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг 1 октября</hi>.</p><p>Сегодня Леонилле почти совсем хорошо, слава Богу. Г-н Д. обедал у нас и остался до 10 вечера.</p></div></div><pb n="[46]"/><div type="book" n="601-1"><div order="847"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-02}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница 2 Октября</hi>.</p><p>Погода ужасная, идет дождь, дай Бог зима быстро и </p><p>&lt;|47&gt;</p><p>тихо пройдет, затем мы уедем в Ивановское. Вечер провели у г-жи Новосильцевой.</p></div></div><pb n="[47]"/><div type="book" n="601-1"><div order="848"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-03}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота 3—</hi></p><p>Слава Богу, Леонилле намного лучше. Барышни Давыдовы приняли у нас ванну и остались обедать. После обеда пришел их брат. В семь часов мы отправились во французский театр. Чернышевы ужинали у нас.</p></div></div><pb n="[47]"/><div type="book" n="601-1"><div order="849"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-04}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 4 —</hi></p><p>Сходили в церковь, потом с Маменькой и Владимиром обедали у графини Толстой, там была также г-жа Пашкова. Вечер провели одни.</p></div></div><pb n="[47]"/><div type="book" n="601-1"><div order="850"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-05}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 5 Октября</hi></p><p>Встала очень поздно. Много занималась, и утро быстро прошло. М-ль Машкова пришла с братом и мужем сестры. В два часа зашел мой кузен Лили<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p rend="footnote text"> Граф Александр Николаевич Толстой (1793-1866).</p></note>, Маменька его прекрасно приняла. Вечером зашли прощаться с </p><p>&lt;|48&gt;</p><p>Давыдовыми. Прощание было тягостным. Даст Бог, мы скоро увидимся вновь, Дай Бог они благополучно доедут.</p></div></div><pb n="[48]"/><div type="book" n="601-1"><div order="851"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-06}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 6 —</hi></p><p>Погода ужасная, выпал первый снег. Я чрезвычайно грустна, из-за отъезда барышень Д. Для меня это большое горе. У нас ужинали Чернышевы, играли в пети-жё. </p></div></div><pb n="[48]"/><div type="book" n="601-1"><div order="852"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-07}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда 7 —</hi></p><p>Земля все еще покрыта снегом. Маменька плохо спит. Г-н Д. обедал у нас, он остался до вечера. М-ль Волкова пришла на вечер. Играли в пети-жё. Около одиннадцати вечера, когда все ушли, Маменька, г-н Кольяр, Владимир, Эмилия и я пошли при ясной луне к Кремлю. Вернулись домой только к двенадцати, поужинали и легли во втором часу </p><p>&lt;|49&gt;</p><p>ночи. </p></div></div><pb n="[49]"/><div type="book" n="601-1"><div order="853"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-08}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг 8 октября</hi></p><p>Сегодня, кажется, два раза прогулялась по бульвару. Барышни Бартенева и Бухарина обедали у нас.</p></div></div><pb n="[49]"/><div type="book" n="601-1"><div order="854"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-09}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница 9 —</hi></p><p>Очень поздно встала, так что я не знаю, как успею сделать все, что мне нужно. Был большой обед, граф Петр, Владимир и Лили Толстой, г-жа Пашкова и г-н Д. После обеда играли в волан, затем все ушли. Лили ушел после чая.</p></div></div><pb n="[49]"/><div type="book" n="601-1"><div order="855"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-10}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Субботу 10 октября</hi></p><p>Дела г-ж Новосильцевой и ее племянника по-прежнему плохи. Я переживаю больше, чем смогу высказать. Дай Бог все наладится. А г-н Д. провел весь вечер у нас дома, я бы дорого дала, чтобы сама оказаться дома в это время.</p></div></div><pb n="[49]"/><div type="book" n="601-1"><div order="856"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-11}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 11 —</hi></p><p>Пропустили богослужение. Сходили </p><p>&lt;|50&gt;</p><p>на бульвар, затем обедали у графини Толстой с ее братом и племянником. Оттуда съездили к Кругликовым. Мои сестры прибыли сюда, также, как и г-н Д<persName>.</persName> А я уж подумала, что и сегодня не увижусь с ним. Вернувшись домой, узнала о приезде императора.</p></div></div><pb n="[50]"/><div type="book" n="601-1"><div order="857"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-12}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник, 12 октября </hi></p><p>Сегодня Евдокия меня очень радовала. Дай Бог я всегда буду выполнять свой долг, а в остальном пуст будет Его воля. Пусть Бог один будет всегда присутствовать в моих мыслях. Вечером увидела г-на Д. всего на короткое мгновение.</p></div></div><pb n="[50]"/><div type="book" n="601-1"><div order="858"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-13}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник, 13 октября </hi></p><p>Все утро Евдокия доставила мне хлопоты. Спускаясь после завтрака, я встретила по лестнице г-на Д., мы немного поговорили. Мы должны были идти в театр, г-н Д. похлопотал о ложах, но что-то перепуталось, и мы остались </p><p>&lt;|51&gt;</p><p>дома. И слава Богу, ведь я всегда предпочитаю оставаться дома. О Боже, Боже, сделай так, чтобы я не привыкла к светской жизни. </p><p>Мы все вместе занимались в красной гостиной. Было уже полдесятого вечера. Эмилия занималась с Марией в первой гостиной, вдруг они прибежали вдвоем с криками: «Император идет сюда!» Мы подумали, что это шутка; однако убежали со своим рукоделием, затем вернулись в красную комнату, но Императора там не было. В конце концов, Маменька прошлась по другим залам и нашла Николая<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"><p rend="footnote text"> Николай I (1796-1855)</p></note>, спокойно облокотившегося о бильярдный стол в ожидании Маменьки. Маменька перепугалась, увидев его, засуетилась, вся тряслась. Он зашел в красную гостиную, сел и полчаса любезно говорил там об Александре, графине Виельгорской, Императрице, их детях. Наконец, он уехал, оставив нас </p><p>&lt;|52&gt;</p><p>в восхищении от своей доброты, любезности и красоты. </p></div></div><pb n="[52]"/><div type="book" n="601-1"><div order="859"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-14}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 14 октября</hi></p><p>День прошел довольно спокойно, в полседьмого пришел граф Толстой, затем его отец, который рассказал нам о милых чертах характера Императора. Затем пришел князь Фифи Голицын<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"><p rend="footnote text"> Фёдор Фёдорович Голицын (1794-1854)</p></note>. Затем адъютант Крузенштерн<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"><p rend="footnote text"> Николай Иванович Крузенштерн (нем. Nikolai Otto Leonhard von Krusenstern; 1802-1881), в те годы – адъютант начальника Главного штаба Его Величества генерал-адъютанта графа Дибича.</p></note>, который остался до пол-одиннадцатого и показал нам, как обходиться со стеклянными вазами с вырезами.</p></div></div><pb n="[52]"/><div type="book" n="601-1"><div order="860"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-15}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 15 октября</hi></p><p>Вчера вечером приходила Императрица. Она передала Маменьке, чтобы та прибыла к ней в 9 вечера. Но вернулась она довольна рано. </p></div></div><pb n="[52]"/><div type="book" n="601-1"><div order="861"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-16}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 16 октября</hi></p><p>Император и Императрица прошлись по бульвару одни, пешком, совсем без слуг.</p></div></div><pb n="[52]"/><div type="book" n="601-1"><div order="862"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-17}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 17</hi> —</p><p>Весь день готовили </p><p>&lt;|53&gt;</p><p>платья для следующего дня. Зашла на несколько минут к г-же Новосильцевой.</p></div></div><pb n="[53]"/><div type="book" n="601-1"><div order="863"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-18}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье, 18 Октября </hi></p><p>Я просила меня будить в 6 утра, и я сходила на службу вместе с м-ль Гине в церкви за углом бульвара. Заутренняя была еще не закончена, мы остались послушать службу и «тебе Бога, хвалим». Вернувшись домой, позавтракали. Вскоре после этого зашел парикмахер, и он начал мучить меня. В тот день было большое представление при Дворе, меня должны были представить ко Двору в первый раз. Мы вышли в час дня, но приехали слишком поздно. Я не думала о том, как я выгляжу, однако мне было приятно, что, как мне говорили, я была красивой. Весь остаток дня мы сидели одни, г-н Д. зашел ненадолго.</p></div></div><pb n="[53]"/><div type="book" n="601-1"><div order="864"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-19}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 19 Октября</hi></p><p>Слава Богу, Маменька хорошо спала, она </p><p>&lt;|54&gt;</p><p>еще простужена. Мы были у графини Толстой, она была ласкова со мной. Вечер прошел очень спокойно. Г-н Д был у нас.</p></div></div><pb n="[54]"/><div type="book" n="601-1"><div order="865"><head>{1831-10-20+}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 20 октября </hi></p><p>Сегодня не смогла брать урок пенья, потому что пришел парикмахер делать мне прическу. Императрица пригласила нас к часу. Какая она была милая и добрая! Мы посидели у нее больше часа. Вечером сходили на бал Ассамблеи, где я была очень усталой и скучала. Как меня досаждают светские развлечения! Как я рада, что сегодня вечером можно сидеть дома! С тех пор я побывала на вечере у Императрицы, затем на балу у князя Голицына, где мне было веселее всего. Тот был действительно приятный праздник. На следующий день Леонилла, которая недомогала, вновь разболелась, я очень волновалась, </p><p>&lt;|55&gt;</p><p>Да поможет мне Бог не терять доверье в Него. </p></div></div><pb n="[55]"/><div type="book" n="601-1"><div order="866"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-28}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда 28 октября</hi></p><p>Утром встала довольно рано, очень волновалась за Леониллу, сегодня к вечеру ей. Слава Богу, немного лучше. </p></div></div></div></body></text></TEI>