<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><!--davydova_601-3-ru--><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Journal</title><title type="mois">1847</title><author>Olga Orlova-Davydova</author></titleStmt><editionStmt><ab/></editionStmt><publicationStmt><publisher>Unpublished</publisher><availability status="restricted"><licence>CC-BY-NC-SA</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><ab/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation/><langUsage><language ident=""/></langUsage></profileDesc></teiHeader><text annee="1847"><body><div n="1847"><pb n="223"/><div type="book" n="601-3"><div order="285"><head>{1847-02-02}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 2.</hi></p><p>Идем на службу — после второго завтрака, прогулка на санях с Анатолем и его женой — едем на реку смотреть на конки, красиво и трогает меня, потому что </p><p>&lt;224&gt;</p><p>народно. Оттуда едем на балаганы, холодно — Маменька и Анатолий с Олимпией обедают у нас — После обеда идем на спектакль в русском театре. — милые пьесы, хорошо поставленные — особенно сцена купца в «<hi rend="underline">Ложе 1го Яруса»</hi> — много смеемся — представление закончилось рано и мужчинам захотелось поесть, они предложили завершить масленицу у Св. Георгия<note place="foot" xml:id="ftn113" n="113"><p rend="footnote text"> ??? выглядит как название ресторана</p></note>. — Небольшой ужин — висят портреты графа и графини Воронцовых. — Наконец, масленица закончилась — я надеюсь, я удовлетворила Владимира, но теперь хочу обрести вновь способность думать и сосредотачиваться, которую я так легко теряю, оттого и боюсь выходов в свет.</p></div></div><pb n="224"/><div type="book" n="601-3"><div order="286"><head>{1847-02-03}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 3.</hi></p><p>Иду в церковь, но опоздала к священнику, он заболел. Иду тогда к Маменьке, но и ей нездоровиться, затем приходит княгиня Шаховская, и я ухожу. — Вечером на </p><p>&lt;225&gt;</p><p>молитву к старушке Долгоруковой — князь Чернышев прислал мне свои мемуары, читаем их все вместе, обещает быть очень интересно. — начало ужасно смехотворно, незабываемое самомнение.</p></div></div><pb n="225"/><div type="book" n="601-3"><div order="287"><head>{1847-02-04}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 4.</hi></p><p>Александр все никак не приезжает — почему? — каждый день хожу в церковь с Евдокией, вечеров к княгине Долгоруковой, где устраивают молитвы — затем она меня всегда оставляет немного поговорить.</p></div></div><pb n="225"/><div type="book" n="601-3"><div order="288"><head>{1847-02-05}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 5.</hi></p><p>Читаю житие Святой Агафьи, очень интересно.</p></div></div><pb n="225"/><div type="book" n="601-3"><div order="289"><head>{1847-02-06}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 6.</hi></p><p>Сидела в гостиной после обеда, когда объявили о приезде Александра — быстро велю запрячь и едем вдвоем — застаем там уже Анатолия, Александр </p><p>&lt;226&gt;</p><p>прекрасно выглядит он помолодел — сразу рассказывает о своей сухой голодовке, о пребывании в Англии — об Элизе и о том, что ей лучше, о меховой шубе, которую он ей подарил, и о моей, которую он подарил Маше В. на свадьбу … Слушала его с волнением — Выражение его благородного лица меня радует. — В 9 часов пошла к старушке Долгоруковой и объявляю ей о приезде Александра.</p></div></div><pb n="226"/><div type="book" n="601-3"><div order="290"><head>{1847-02-07}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 7.</hi></p><p>На богослужении была рассеянной — визит Александра, он мне показывает очень хвалебное письмо от князя Воронцова, который вызывает его на Кавказ, от имени тех офицеров, с которым он сражался при Анди<note place="foot" xml:id="ftn114" n="114"><p rend="footnote text"> Даргинский поход, июнь 1845г</p></note>  — он склонен соглашаться. — вечером я на исповеди — священник долго разговаривает со мной — советует мне молиться за Маменьку, чтобы хотя бы перед смертью </p><p>&lt;227&gt;</p><p>она вошла в лоно нашей церкви<note place="foot" xml:id="ftn115" n="115"><p rend="footnote text"> Мать О.И. лютеранка</p></note> , проявляя при этом непривычную для него силу воли — тема меня очень удивляет, я недовольна, что она возникает в такой торжественный момент, это меня расстраивает и придает совсем другое течение моим мыслям. — не случайно он выбрал такое время — мне нужно подумать о серьезности вопроса. — Маменька мне кажется такой святой, такой богобоязненной, что я никогда и не думала, что ей нужна иная помощь, нежели <hi rend="background(yellow)">прямая божественная поддержка</hi> — а Бог, по-моему, всегда витал над ней и ее делами.</p></div></div><pb n="227"/><div type="book" n="601-3"><div order="291"><head>{1847-02-08}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 8.</hi></p><p>Причащаюсь с Евдокией в нашем приходе. — После завтрака иду на некоторые время к княгине Элии, мы с ней поговорили и она мне порекомендовала врача для деревни — после обеда зашли Бетси<note place="foot" xml:id="ftn116" n="116"><p rend="footnote text"> Домашнее имя Елизаветы Чернышевой – жены Анатоля</p></note> и Владимир — она заявляет, что очень боится Александра — </p><p>&lt;228&gt;</p><p>Идем все вместе к нему — застаем там Маменьку и Лан.<note place="foot" xml:id="ftn117" n="117"><p rend="footnote text"> Возможно, учитывая запись за <hi style="font-size:11pt">{1847-02-09}</hi>, речь идет о Лоле Монтес, получившей титул графини фон Ландсфельд от короля Баварии Людвига 1, фавориткой которой она была. Возможно именно поэтому О.И. не пишет фамилию плностью. </p></note> — Он показывает нам икону пророка Илии, который он хочет подарить полку: битва при Анди произошла в день этого святого. — Какими только путями Бог не приводит к себе — Александр рассматривает этот день как чудо, и на самом деле он необычен — его вера укрепилась, возможно, она поедет его ко всему доброму, по-настоящему христианскому, что есть в нем. Остаюсь до пол-третьего ночи.</p></div></div><pb n="228"/><div type="book" n="601-3"><div order="292"><head>{1847-02-09}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 9</hi></p><p>Большой семейный обед — Раух туда тоже попал, и получил большое удовольствие — после обеда Монтеc<note place="foot" xml:id="ftn118" n="118"><p rend="footnote text"> Возможно, танцовщица Лола Монтес. </p></note> нас очаровала — вечером иду к княгине Долгоруковой, застаю там г-жу Чевкину<note place="foot" xml:id="ftn119" n="119"><p rend="footnote text"> Возможно, Екатерина Фоминична Томатис (1799-1879), жена Константиина Владимировича Чеrвкина (1803-1875).</p></note>.</p></div></div><pb n="228"/><div type="book" n="601-3"><div order="293"><head>{1847-02-10}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 10</hi></p><p>Александр объявляет мне, что Император позволяет ему уехать на Кавказ —</p><p>&lt;229&gt;</p><p>Мне его счастье понятно — приглашает меня к себе — напоминает любимого мною Германика — захожу на минутку к нему у Маменьки, она говорит о его отъезде, надеется, что сможет его навестить — я застала ее с сестрами<note place="foot" xml:id="ftn120" n="120"><p rend="footnote text"> Возможно речь идет о сестрах милосердия.</p></note>.</p></div></div><pb n="229"/><div type="book" n="601-3"><div order="294"><head>{1847-02-11}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 11.</hi></p><p>Обед у Чернышевых — чествуют Александра — очень любезны ко мне — Александр говорит, что поедет адъютантом Императора — меня это печалит — мне нравилась мысль о том, что он будет адъютантом Наследника — все выглядят довольными и веселыми — Бетси понравилась Александру — после обеда были у Паниных — застали их одних — затем пришел граф Петр Пален, затем визит к графине Разумовской, она меня очень любезно приняла, застали там графиню Строганову — Бутурлина — Головина — Левашева — Алекс. Кочубея и т.д. Когда сели играть, мы сбежали</p><p>&lt;230&gt;</p><p>и поехали к Олимпии, застали ее в страшном состоянии. — Анатолий только что уехал в Новгор. по делам — мне ее жалко. —</p></div></div><pb n="230"/><div type="book" n="601-3"><div order="295"><head>{1847-02-12}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 12.</hi></p><p>Утром с Евдокией на службу — затем передаю ей предложение о женитьбе от молодого чиновника — она ему отказывает — иду к Маменьке, застаю Александра, довольного вчерашним вечером во дворце — сначала он был у Наследника, выпросил милость — первую за десять лет, что он служит ему адъютантом — а именно просьба о том, чтобы заменить его только одним из своих братьев. — С бесконечной добротой, Наследник ответил, что он об этом же весь вечер разговаривал с женой — Александр просит за Анатоля, Наследник удивляется, она хочет Владимира — мгновение спустя Александра приглашают к Императрице,</p><p>&lt;231&gt;</p><p>они идут туда вместе — с ним крайне любезны — просят рассказать о лечении, а когда все стали уходить, Наследник сказал — «хочу проводить Вас до Вашего дома» — потом и князь Александр <hi rend="underline">делает ему то же предложение</hi>, и они уезжают вместе — Наследник с Александром и князь Александр за ними — приехали к Александру домой в полночь, ушли в полтретьего, исчерпав самые интересные темы.</p><p>Завтракаю с Маменькой — затем ей объявляют некую даму, которая пришла за ней, чтобы идти в церковь — не могу смотреть, как Маменьку окружает немецкое влияние, оно не сочетается с ее великим характером. — Олимпия обедает у нас, она расстроилась, что не Анатолий — адъютант Наследника, она трогательная в своей любови к мужу. — вечеров провожу у Маменьки, </p><p>&lt;232&gt;</p><p>сначала с детьми, затем одна.</p></div></div><pb n="232"/><div type="book" n="601-3"><div order="296"><head>{1847-02-13}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 13.</hi></p><p>Грустна оттого, что за весь день так и не видела Александра — какое счастье было бы видеться с ним где-нибудь вне Петербурга — прогулка на санях с графиней Разумовской — привезла меня на аукцион вещей человека, который только что сбежал, оставив огромные долги. Впервые вижу столь печальное зрелище — визит Софьи Николаевны Д.<note place="foot" xml:id="ftn121" n="121"><p rend="footnote text"> Софья Николаевна Чиркова (Давыдова 1795-1880), супруга Дениса Давидовича Давыдова (1784-1839)</p></note> — очень рада ее видеть, она очень душевно и пламенно говорит о религиозных книгах, которые она читает — забываю, что в Петербурге, настолько разговор не похож на петербуржский. — вечером княгиня Любомирская и Камилл Лабенский.</p></div></div><pb n="232"/><div type="book" n="601-3"><div order="297"><head>{1847-02-14}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 14.</hi></p><p>На богослужении с мальчиками, потом иду к Маменьке, Анатолий </p><p>&lt;233&gt;</p><p>пришел, грустный и больной — затем Владимиру, возвращаемся домой пешком, идем на Фонтанку — Встречаем Наследника и Цесаревну — обменялись несколькими словами. — Визит графини Разумовской. Заходит Александр, а она остается, мешая нам переговорить о тысячах вещей, что мы хотим сказать друг другу. —</p><p>После ее ухода Александр показал мне письмо, которое он написал князю Воронцову, я нахожу его очень красивым.</p></div></div><pb n="233"/><div type="book" n="601-3"><div order="298"><head>{1847-02-15}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 15.</hi></p><p>Экзамен у мальчиков — они продвигаются не быстро, но, кажется, знают то, что учили. — Большой обед в честь Александра — к сожалению, сам он на охоте с Наследником, пришли Чернышев с женой, дочерью,  Владимир (брат) с женой, Анатолий с Олимпией, Кутузовы, Глинка, Пакуль, княгиня Ливен, Ваня Долгоруков (двоюродный брат) Лёвенштерны, Ламберт<note place="foot" xml:id="ftn122" n="122"><p rend="footnote text"> Граф Карл Карлович Ламберт (1815-1865)</p></note>, Сухозанет<note place="foot" xml:id="ftn123" n="123"><p rend="footnote text"> Николай Онуфриевич Сухозанет (1794-1871)</p></note>, Баранов</p><p> &lt;234&gt;</p><p> — я настроена ухаживать за гостями, мною довольны, прислуга не справляется, лампы чадят.</p></div></div><pb n="234"/><div type="book" n="601-3"><div order="299"><head>{1847-02-16}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 16.</hi></p><p>На богослужении — чтение с детьми — Александр пришел ко мне после обеда, он чрезвычайно огорчен состоянием дел Анатолия<note place="foot" xml:id="ftn124" n="124"><p rend="footnote text"> «… он был человек самый пустейший и промотал все свое состояние. Он жил в долгу как в шелку. Император Александр II неоднократно платил его долги, но князь, не имея гроша в кармане, продолжал мотать деньги беспрерывно. Несколько лет сряду он в Петербурге давал на Масленице завтраки с танцами, а когда командовал в Царском Селе стрелковым батальоном, приезжал вечером в Петербург в оперу в особом поезде, заказанном на железной дороге исключительно для себя. Эта роскошь, которой не позволяли себе и люди, имеющее хорошее состояние, стоила ему по сорока рублей серебром на вечер (<hi rend="reference-text">П. Долгоруков. Петербургские очерки. Памфлеты эмигранта. — М., 1992.— 560 с.)</hi></p></note> — долго с ним обсуждали этот вопрос — за обедом Маменька, которая немного опоздала, Владимир ее неласково встретил, и она обиделась. Вижу потом, что она завидует из-за длинного визита Александра ко мне — мне не хватает терпения, плачу, жалуюсь, но внутри молю Бога, чтобы все маменькино недовольство обратилось на меня, я-то остаюсь, и смогу отвоевать ее расположение, а у него мало времени, нужно наслаждаться его присутствием и не отравлять ему это время. —</p><p>&lt;235&gt;</p><p>Затем пришли Владимир (брат) и Анатолий с Олимпией, не знаю, как скрывать покрасневшие глаза. — приходится тем же вечером сходить и к графине Разумовской.</p></div></div><pb n="235"/><div type="book" n="601-3"><div order="300"><head>{1847-02-17}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 17.</hi></p><p>Отвожу детей к священнику — он говорит немного путано, мне сегодняшний урок не очень нравится — затем визит Маменьке — принимает меня очень холодно. — У Александра дают завтрак — Владимир заезжает за мной к Маменьке, катает меня на санях, мне нужно было проветриться, я задыхалась — Визит супруге Льва Давыдова<note place="foot" xml:id="ftn125" n="125"><p rend="footnote text"> Анна Васильевна Лихачёва (Давыдова 1796-?). 31 марта 1836 родился их сын Сергей.</p></note> — ее сын мне нравится — визит княгини Чернышевой, затем Александр, дела Анатолия приводят его в отчаяние. — Вечером визит графа Зубова, много болтает, но иногда он говорит хорошие вещи.</p><p>&lt;236&gt;</p></div></div><pb n="236"/><div type="book" n="601-3"><div order="301"><head>{1847-02-18}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 18.</hi></p><p>Приезд моего дяди Теодора — хотим его у себя поселить — он отказывает — замечательный человек — везу его на санях к Олимпии, затем отвожу к нему домой. — Александр забежал ненадолго,  после обеда Анатолий с Олимпией, затем сама иду к ним — Маменька немного мягче со мной — приглашаем дядю Теодора прийти к нам позднее.</p></div></div><pb n="236"/><div type="book" n="601-3"><div order="302"><head>{1847-02-19}</head><p>Среда, 19.</p><p>На богослужении одна — читаю письма Марии и о Марии, чтобы закалять душу, которая пребывает в отвратительном черством состоянии. — Визит княгине Куракиной — застаю там Дондукова, Корсакова, который очень любезен со мной. Обед с Александром, Львом Давыдовым,  а также Ломбарди, врачом, который поедет в Усолье.</p><p>Он выглядит добрыми малым, но кто знает, как они поладят с г-ном Бруммером, не буду ли соперничать. </p><p>&lt;237&gt;</p><p>Затем вечер у Маменьки, потом у Сологубов, где я осталась до часа, и очень приятно провела время — разговаривала с м-ль Бородиной, познакомилась с г-ном Лахницким<note place="foot" xml:id="ftn126" n="126"><p rend="footnote text"> Циприан Лахницкий (польск. Cyprian Lachnicki; 1824-1906) — польский коллекционер, художник-любитель, директор Рисовальной школы, почëтный директор Музея изящных искусств в Варшаве.</p></note>, молодым офицером, интересным своим вкусом к картинам.</p></div></div><pb n="237"/><div type="book" n="601-3"><div order="303"><head>{1847-02-20}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 20.</hi></p><p>С Налией в маменькином институте — затем долго у нее — она снова добра и ласкова со мной. (мои молитвы к тебе, о Богородица, были услышаны). Затем приходит Лемзон, у него неприятные манеры, но он, должно быть, беспрестанно делает много добра беднякам, так, как мне нравится.</p></div></div><pb n="237"/><div type="book" n="601-3"><div order="304"><head>{1847-02-21}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 21.</hi></p><p>Иду сегодня с утра с Маменькой к Императрице, она принимает меня </p><p>&lt;238&gt;</p><p>в своем зимнем саду, нахожу, что она выглядит не в духе, особенно по отношению ко мне и хочет, чтобы это заметили — меня это не расстраивает, она, возможно, просто устала или больна — ну а потом, какое удовольствие для нее на меня смотреть. —</p><p>Вдруг, она спрашивает, чем занят мой муж — говорю, что своими землями. «почему он не служит?» — «он был бы очень рад иметь возможность доказать свое рвение» — «он должен служить, жаль, что он этого не делает, какое место ему хотелось бы иметь?». — Я тогда заговорила об университетах в Харькове, в Киеве, где место куратора было вакантным<note place="foot" xml:id="ftn127" n="127"><p rend="footnote text"> Глава университета. Из этой затеи ничего не вышло.</p></note>. — Посмотрим, возымеет ли это последствия. — выйдя оттуда прошу Маменьке идти к графине Разумовской, рассказать ей эту историю, что мы и делаем, и графиня тут же направляется к г-ну Уварову, чтобы это обсудить.</p><p>&lt;239&gt;</p><p>Небольшой вечер у нас — Владимир (брат) с женой, толстяк Голицын, Рихтер — Виневитинев — Сологуб — Самарин — Кутузов с женой — м-ль Бородина — М-ль Майендорф — все разговаривали и казались довольными — Разошлись за полночь. — князь Васильчиков<note place="foot" xml:id="ftn128" n="128"><p rend="footnote text"> Князь Илларион Васильевич Васильчиков (1776-1847)</p></note> только что умер — это крупная потеря для страны — он был честным человеком.</p></div></div><pb n="239"/><div type="book" n="601-3"><div order="305"><head>{1847-02-22}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 22</hi></p><p>Пытаюсь застать Александра утром у него дома, сначала он как будто рад, потом постоянно стали появляться посетители, которые мешали нам разговаривать. — вечером осталась у себя. — Раух и Лебцелтерн.</p></div></div><pb n="239"/><div type="book" n="601-3"><div order="306"><head>{1847-02-23}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 23.</hi></p><p>Хорошее утро — Визит Пятницкого, он мне нравится, рассказывал о Гоголе — Отправляю его к Александру — иду к Маменьке — застаю там </p><p>&lt;240&gt;</p><p>Бетси и Владимира (брата) — обе холодны ко мне. — затем к Олимпии. — застаю там г-жу  Нарышкину<note place="foot" xml:id="ftn129" n="129"><p rend="footnote text"> Екатерина Николаевна Новосильцева (1818—1869) , супруга Эммануила Дмитриевича Нарышкина (1813-1901)</p></note> — затем Александра — много говорим о Москве, — выхожу вместе с ним — он провожает меня домой.</p></div></div><pb n="240"/><div type="book" n="601-3"><div order="307"><head>{1847-02-24}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 24.</hi></p><p>Владимир начинает находить интерес в моих религиозных чтениях. — Налия хорошо отзанималась — обедаю у Александра, он прибыл в новой кабардинской форме — обедаю у него и остаюсь в его доме до полуночи. — получила удовольствие от этого дня.</p></div></div><pb n="240"/><div type="book" n="601-3"><div order="308"><head>{1847-02-25}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 25.</hi></p><p>Обедаю у Александра — и остаюсь до вечера — мальчики приходят туда — затем молитвы, потому что он говеет — я рада, что мальчики увидели его при этом — позже приходит Ламберт.</p><p>&lt;241&gt;</p></div></div><pb n="241"/><div type="book" n="601-3"><div order="309"><head>{1847-02-26}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 26.</hi></p><p>Иду к священнику с мальчиками — обедаю дома — скучный вечер у Маменьки — Бетси только и делает, что хихикает и издевается над мужем,  мне это не нравится.</p></div></div><pb n="241"/><div type="book" n="601-3"><div order="310"><head>{1847-02-27}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 27.</hi></p><p>Остаюсь в постели до полдня. — разговор с Владимиром о губернаторе, мы не находим общего языка по этому поводу, и никогда не договоримся. — Чтение статьи Соловьева об отношениях между Литвой и Москвой, очень интересно. Не очень яркий вечер у Чернышевых.</p></div></div><pb n="241"/><div type="book" n="601-3"><div order="311"><head>{1847-02-28}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 28.</hi></p><p>Александр отвел меня на службу в Зимний дворец, красивая часовня — обед у г-жи Потемкиной, чтобы познакомиться с монахом, который был на Афоне и </p><p>&lt;242&gt;</p><p>в Палестине<placeName xml:space="preserve"> </placeName>— очень остроумный человек, который дорожит своим остроумием, очень хорошо говорит, но, по крайней мере внешне, не похож на тех, кто мне нравятся. — Г-жа Потемкина оказывает его плохую услугу, путая его мысли. — Сама она, должно быть, очень добра. —</p><p>Вечер у Александра, где застаю г-на Морица — сын Ельсинкова. — Александр хочет брать его на Кавказ, он выглядит очень комильфо — затем иду к Маменьке.</p></div></div><pb n="242"/><div type="book" n="601-3"><div order="312"><head>{1847-03-01}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 1.</hi></p><p>Иду в церковь Св. Сергия в 5 утра, чтобы видеть, как причащается Александр — взволнована до слез. Да благословит его Бог и возвысит его душу в Нему все больше и больше. — Вечером у Александра, там Ламберт и Владимир (брат) с женой — читаем письма, которые я сегодня получила от Егора Никифоровича и которые </p><p>&lt;243&gt;</p><p>всех хорошо повеселили — он самый большой чудак, и, на мой взгляд, настоящий Святой.</p></div></div><pb n="243"/><div type="book" n="601-3"><div order="313"><head>{1847-03-02}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 2.</hi></p><p>Служба — затем к Маменьке — Екатерина Николаевна, княгиня Куракина, Владимир (брат) с женой — Бетси очень мила, очень выгодно себя показала. — вечер провела одна, я была усталой. — </p></div></div><pb n="243"/><div type="book" n="601-3"><div order="314"><head>{1847-03-03}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник, 3. </hi></p><p>Владимир мной недоволен — я грустна и обескуражена, получила письма из Усолья. — прибыли крестьяне из Усолья. — все утро сидела у Маменьки — затем обедаем у Александра с неким г-ном Бартоломеем<note place="foot" xml:id="ftn130" n="130"><p rend="footnote text"> Иван Алексеевич Бартоломей (1813-1870) — генерал-лейтенант, известный нумизмат, археолог, писатель</p></note> — офицером — не помню — он бывший сослуживец Александра, очень большой ученый, знаток восточных языков, приятный человек, с ним легко разговаривать — остаюсь весь вечер у Александра.</p><p>&lt;244&gt;</p></div></div><pb n="244"/><div type="book" n="601-3"><div order="315"><head>{1847-03-04}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 4.</hi></p><p>Крестьянам поручили выпросить мой портрет для школьниц Усолья — заказываю его у плохонького художника, сидя за столом в избе, я думаю, что им понравится. — Затем еду в Академию посмотреть выставку картин Айвазовского, — есть очень красивые.</p><p>Вечером у Олимпии — Ламберт тоже пришел — нахожу его приятным.</p></div></div><pb n="244"/><div type="book" n="601-3"><div order="316"><head>{1847-03-05}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 5.</hi></p><p>Портрет дописывают — разговор с Владимиром о г-не Бруммере и Усолье — Говорят, что он собирается уехать из этого поместья. — Что думать об этом? Будет ли это благом, или еще большим несчастием для крестьян? Для этих несчастных перемены всегда очень тяжелы — что устойчиво, что безупречно под солнцем? —</p><p>Плачу на богослужении, но не так, как я должна бы это делать — о моих недостатках. </p><p>&lt;245&gt;</p><p>Иду с детьми смотреть оранжерею Нессельроде<note place="foot" xml:id="ftn131" n="131"><p rend="footnote text"> Дача К.В. Нессельроде, с огромными оранжереями, находилась на Аптекарском острове в Петербурге.  </p></note> — очаровательно — вечером у Маменьки, она принимает нас у себя в спальне, там удушающая жара — долго с ней хожу и разговариваю.</p></div></div><pb n="245"/><div type="book" n="601-3"><div order="317"><head>{1847-03-07}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 7.</hi></p><p>Служба с дорогим моим Владимиром, он сам предложил, и, поскольку мы были без детей, остались внизу — это намного приятнее. Отвожу княгиню Голицыну и м-ль Ланскую в маменькино учреждение — им, кажется, очень понравилось — и мне нравится с каждым днем больше.</p><p> — иду затем к Маменьке и рассказываю ей о нашем посещении — Александр и Ламберт заходят. — затем гуляю с детьми. — приятный вечер у нас — Софья Сологуб с сестрой Аполлонией<note place="foot" xml:id="ftn132" n="132"><p rend="footnote text"> София Михайловнй Виельгорская (1820-1878) жена Владимира Александровича Сологуба с 1840г.  и ее сестра Аполлония Михайловна Виельгорская (жена Алексей Владимировича Веневитинова). Странное написание имени девушки, которую звали Appoline, см <hi style="font-size:11pt">{1847-03-14}</hi>) возможно, связано с путаницей между кирилицей и латиницей (Апполин – Annolite)</p></note> — Сологуб — Самарин — княгиня Ливен</p><p>&lt;246&gt;</p><p>Крептовичи — княгиня Эли (Долгорукова).</p></div></div><pb n="246"/><div type="book" n="601-3"><div order="318"><head>{1847-03-08}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 8.</hi></p><p>Крестьяне из Усолья пришли к нам, мне грустно, я не задаю никаких вопросов. — Они выглядят довольными. — Готовлю наряды, которые хочу передать с ними в Усолье — Вечером — открытие дома Владимира — очень прилично. — старшие Чернышевы и родственники со стороны отца — а именно Лёвенштерны, Бутурлин и Вревский — старшая графиня была в плохом настроении, невыносима. — Они очень хорошо устроились, нужно надеяться, чтоб будут всегда такими же счастливыми, как сейчас. — захожу ненадолго к старушке графине Долгоруковой, она принимает меня с распростёртыми объятиями.</p></div></div><pb n="246"/><div type="book" n="601-3"><div order="319"><head>{1847-03-09}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 9.</hi></p><p>Поездка с детьми сначала к </p><p>&lt;247&gt;</p><p>Маменьке ‒ потом к Олимпии — затем показываю им дом Владимира. — Едва я вернулась домой как мне объявляют Александра. — Поскольку крестьяне просили его видеть — посылаю за ними — Тут как раз приходит Владимир (брат) и я могу им показать двух своих братьев. — Александр очень хорошо с ними поговорил, они казались в восторге — затем на обед пришла Маменька и дядя Теодор — они тоже виделись с крестьянами, которые ушли в восторге. — глупый вечер у Нессельроде — на меня никто не обращал внимания. —</p><p>Когда я вернулась домой, я распростерлась с новым рвением перед всемогущим Богом, благодарила его за то, что не нахожу никакого интереса ни удовольствия в светской жизни. —</p></div></div><pb n="247"/><div type="book" n="601-3"><div order="320"><head>{1847-03-10}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 10.</hi></p><p>У священника с детьми — на обеде Александр — он мне показался расстроенным и усталым — он остался до 10 часов.</p><p>&lt;248&gt;</p><p>Показываю ему виды из Усолья — долго разговариваем вдвоём — говорит мне о своем положении по отношению к людям высшего света, к князю Чернышеву и к Воронцову — проницательность и четкость его ума замечательны. — отвез меня к Анатолию и Олимпии, которых застаю при обсуждении домашнего обихода — теперь Олимпия хочет уехать в деревню — разве можно так часто переменять свое мнение? </p></div></div><pb n="248"/><div type="book" n="601-3"><div order="321"><head>{1847-03-11}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник, 11. </hi></p><p>Визит Олимпии — затем иду навещать княгиню Васильчикову<note place="foot" xml:id="ftn133" n="133"><p rend="footnote text"> Татьяна Васильевна Пашкова (1793—1875).  Дочерей три: Софья Илларионовна (1816—1854), Ольга Илларионовна (1833— ?), и Надежда – неизвестно, о которой речь. На портрете Софья Илларионовна (Маковского) – не «уродлива» </p></note> — она меня принимает — нахожу ее дочь очаровательной — такая изысканная и приятная, несмотря на уродство — оттуда к Бетси, где я застаю г-жу Кушелеву — Затем Бетси с Владимиром одни, оба очень любезны — затем к г-же Мензендорф, которая меня принимает, застаю ее в подавленном состоянии — возвращаюсь домой разбитой от ужасных дорог. —</p><p>&lt;249&gt;</p><p>Г-н Печкин дает мне почитать замечательную статью о воспитании в Современнике — очень хорошо продуманная вещь, это радостно — призываю Печкина написать что-нибудь для детей — уверена, что у него хорошо получится — он, кажется, по-настоящему интересуется детьми и следит за их успехами — сделал несколько очень точных замечаний о Владимире, которым он, в последнее время, недоволен. — провела вечер за написанием дневника, с которым я задержалась на несколько дней.</p></div></div><pb n="249"/><div type="book" n="601-3"><div order="322"><head>{1847-03-12}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда, 12. </hi></p><p>Вечер у Маменьки — Александр пришел в конце, в очень веселом расположении духа, — рассказывал о впечатлении, который произвела на него картина Брюллова «Христос во гробе» — его вызвали на пожар — в целом он считает неоправданно вызывать туда высших чинов и, в особенности, Императора.</p><p>&lt;250&gt;</p></div></div><pb n="250"/><div type="book" n="601-3"><div order="323"><head>{1847-03-13}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 13.</hi></p><p>Утром у Маменьки — застаю там графиню Нессельроде и княгиню Гагарину — иду к священнику с Олимпией, чтобы их знакомить — как всегда, он добр и замечателен с нами — обед у Бу., Александр там же — Зеебах — Хитров, Рейнваль и т.д., и т.п. Оттуда иду к Куракиным, где отдыхаю больше часа — затем к княгине Элии Долгоруковой — и, наконец, к Чернышевым, где вечер был не очень блестящим — возвращаюсь домой убитой от усталости, пусто в голове и в сердце.</p></div></div><pb n="250"/><div type="book" n="601-3"><div order="324"><head>{1847-03-14}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 14.</hi></p><p>Прогулка на санях — еду к С. Н. Давыдовой, застаю ее дома — затем к Маменьке где застаю г-на Бутурлина — обед с Наилей у Владимира (брата) — мило сидели внизу, как обычно — едва приехала домой, как приходит Ек. Ник. Давыдова </p><p>&lt;251&gt;</p><p>немного утомила меня своей болтовней — затем Апполина с мужем, Тютчев с милейшей женой, г-жа Туманская, молодые Барановы, Ламберт, Лебцелтерн.</p></div></div><pb n="251"/><div type="book" n="601-3"><div order="325"><head>{1847-03-15}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота, 15. </hi></p><p>На богослужении в церкви Симеона [и Анна], посмотреть как Анатолий, Олимпия и их мальчик-ангелочек причащаются, было так трогательно, что я расплакалась, дай Бог он ниспошлет ему больше мудрости. После службы обедала у них, но обед был намного слишком роскошный по их средствам, оттуда провожаю Анатолия к Маменьке, прибывают Раух и Лиза Кочубей, ложусь рано, чтоб сходить на заутреню с детьми.</p></div></div><pb n="251"/><div type="book" n="601-3"><div order="326"><head>{1847-03-16}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 16</hi> </p><p>Идем на службу в 4 утра — прекрасная погода, но не могу сказать, что я расположена к молитве, как, впрочем, все эти два месяца, не то, чтобы я была склонна к дурным поступкам, </p><p>&lt;252&gt;</p><p>живу в какой-то моральной апатии, от чрезвычайно большой телесной активности, которая вызывает пустоту. — вернувшись домой, ложусь обратно и сплю часа два, потом богослужение с детьми, на обед — Маменька и Анатолий с Олимпией. Вечером ненадолго иду к Александру.</p></div></div><pb n="252"/><div type="book" n="601-3"><div order="327"><head>{1847-03-17}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник, 17 </hi></p><p>Еду в монастырь Св. Сергия с Налией и Евдокией, красивая дорога вне города, прибываем до службы, заказываем молитвы с склепе для Марии, Папеньки и свекра. Мне нравится соединять в молитве усопших родственников. Затем поднимаемся, слушаем Евангелие и очень красивую службу. Возвращаемся в полчетвертого — вечером <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi> у Опочининых, очень красиво служат, священник прекрасно читает, возвращаюсь домой усталая и ложусь спать. </p><p>&lt;253&gt;</p></div></div><pb n="253"/><div type="book" n="601-3"><div order="328"><head>{1847-03-18}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 18</hi></p><p>На богослужении в нашем приходе, читаю с детьми, которые не очень внимательны, особенно Владимир, которым я, в последнее время, не очень довольна, вечером как вчера. </p></div></div><pb n="253"/><div type="book" n="601-3"><div order="329"><head>{1847-03-19}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 19.</hi></p><p>Утром на богослужении, потом у священника с моим ангелочком Марией, она исповедуется в первый раз — меня это сильно трогает, вечером у Опочининых, затем к священнику, где мы долго ждем, и уходим не исповедавшись, сжалившись над ним, он нас переносит на пятницу, а Анатолий плачет от расстройства.</p></div></div><pb n="253"/><div type="book" n="601-3"><div order="330"><head>{1847-03-20}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 20.</hi></p><p>Отвожу детей на службу у г-жи Потемкиной, чтоб делать им приятное, потому что им нравится эта часовня. Графиня Строганова причащается, выглядит очень взволнованной. — Вечером идем снова к </p><p>&lt;254&gt;</p><p>Опочининым чтобы послушать Евангелие — очень хорошо их читают — попили у них чай — у них не безупречные манеры.</p></div></div><pb n="254"/><div type="book" n="601-3"><div order="331"><head>{1847-03-21}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 21.</hi></p><p>Утренняя служба и богослужение в два часа в нашем приходе. Затем с Анатолием и Олимпией в исправительном доме содержания неисправимых должников<note place="foot" xml:id="ftn134" n="134"><p rend="footnote text"> Находился в 1-й Роте Измайловского полка, ныне 1-я Красноармейская ул, также названный «Тарасов Дом». </p></note> — отличное учреждение. Вечером исповедь дома.</p></div></div><pb n="1"/><div type="book" n="601-5"><div order="631"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-03-22}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 22</hi></p><p>Утренняя служба с причастием — мы одни, кроме Огаревых и Тришатных, за которых я очень переживаю<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> Александр Львович Тришатный, 1785- 1852.  См. Штутман «На страже тишины и спокойствия: из истории внутренних войск России (1811-1917)» , глава «Разжалованный генерал»</p></note>. Затем идем на дневную службу в Казанскую церковь — служба сама по себе очень красивая, однако отслужена безобразно, это возмутительно. — Обед с Владимиром у Александра, много разговариваем, он говорит вещи, которые поражают принципиальностью. Мне стало легче от этого. Маменька зашла чуть позже. — Мы очень устали и рано ушли к себе. </p></div></div><pb n="1"/><div type="book" n="601-5"><div order="632"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-03-23}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 23 (Пасха)</hi></p><p>В полдень сходили в наш приход — служба великолепна — дети стояли со мной на хорах —  вернулись только в 3 часа, долго спали — Со всеми христосовались, сходили к родителям, был семейный обед — вечер провели дома, дети катали яйца. </p><p>&lt;2&gt;</p><p>Хотелось бы сейчас оказаться в прошлогоднюю Пасху, в Москве — о ней  у меня остались самые теплые воспоминания. </p></div></div><pb n="2"/><div type="book" n="601-5"><div order="633"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-03-24}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 24</hi></p><p>На службе с детьми — сходили с ними к священнику — добрый замечательный человек — затем к Маменьке, где встретила г-жу Ребиндер — возобновили общение спустя 18 лет. Я познакомилась с князем Яшвилем, который, судя по всему, очень привязан к Александру — нанесла визиты: молодой Васильчиковой, где я встретила госпожу Зебах — г-же Опочининой, которая приняла меня — княгине Разумовской — и т.д., и т.п. — вечер провели у старой княгини Долгорукой — как всегда очаровательна — Владимир пришел туда чуть позже, и вместо того, чтобы уйти в 10 часов, как мы намеревались, мы остались до 11, настолько любезной была княгиня. </p></div></div><pb n="2"/><div type="book" n="601-5"><div order="634"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-03-25}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 25</hi></p><p>На службе — были в гостях до</p><p>&lt;3&gt;</p><p>5 часов — вечер в семье Анатолия — Г-жа Аленина устроила мне прием — ее муж в плачевном состоянии.  </p></div></div><pb n="3"/><div type="book" n="601-5"><div order="635"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-03-26}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 26</hi></p><p>Пишу письма и предаюсь размышлениям, это отдых для меня. — Разъезжали по гостям до 5 часов — на обед Любомирский — после обеда молодежь музицирует и танцует — Софья Николаевна с дочерью. </p></div></div><pb n="3"/><div type="book" n="601-5"><div order="636"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-03-27}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 27</hi></p><p>Ужасная история с Триштатными, Ребиндерами — и т.д, и т.п. — Лиза Кочубей приходила ко мне, рассказала, что о Левашове много разговоров, и что, кажется, он так же кончит. Меня бы это не особо огорчит — настало время этим господам исправиться, России нужны настоящие <hi rend="background(yellow)">землевозделыватели</hi>. </p><p>Затем приходит Александр, мы разговариваем о печальных </p><p>&lt;4&gt;</p><p>делах Анатолия — чем это обернется для всей семьи? — Вечером г-жа Бек с Е. Н. </p></div></div><pb n="4"/><div type="book" n="601-5"><div order="637"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-03-28}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 28</hi></p><p>У меня грипп, все утро провожу в постели — заходила Княгиня Эли —  затем Маменька, Бетси и Владимир (брат). — Вечером дома одна. </p></div></div><pb n="4"/><div type="book" n="601-5"><div order="638"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-03-29}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота</hi>, 29</p><p>Пребываю в печальном расположении духа, очень обескуражена — все из-за моей дурной натуры.  Не могу сохранять спокойствие, собрать мысли иначе как в одиночестве. То же самое <hi rend="background(yellow)">что</hi> помогать друзьям. А добродетель в том, чтобы любить своих врагов. </p><p>Вечером зашла Олимпия, она меня раздражает легкомысленностью и отсутствием сочувствия к Анатолию. </p><p>&lt;5&gt;</p><p>Не думаю, что можно заставить ее менять свой взгляд на вещи. — когда она уходила, пришла Маменька с документами Анатолия и размер его долгов. — Владимир напугался — Маменька просит его взять на себя попечительство над Анатолием, вместе со Львом Кочубеем и Лобановым. Александр находит, что это стыдно, и что этого даже не будет, потому что дела очень сложно привести в порядок, а также потому, что Анатолию нельзя доверять. Он советует сейчас же продать земли, расплатиться со всеми долгами, заставить Анатолия оставить службу и дать ему тогда возможность собрать небольшой капитал для своих детей; Не знаю, что решим и как все это закончится. — Да поможет нам Бог. </p><p>&lt;6&gt;</p><p>— если бы можно было влезь в шкуру Олимпии, мне кажется, что я сумела бы довольствоваться ее положением. Хотя, кто знает.  </p></div></div><pb n="6"/><div type="book" n="601-5"><div order="639"><head> {1847-03-30}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 30</hi></p><p>Утром на службе — чересчур бурное обсуждение Печкина за завтраком — почему нельзя держать все в себе и просить Бога о помощи в воспитании моих бедных мальчиков. — Была с ними на чтениях в балаганах — встретила Цесаревича — на обеде Маменька и Монтез; все остальные были заняты. — Вечером на балу у Чернышевых — не понравились люди вокруг, хотя в начале вечера меня окружали и подходили ко мне <hi rend="background(yellow)">яркие личности</hi>. — Я ленилась.— Владимир на меня обиделся.</p></div></div><pb n="6"/><div type="book" n="601-5"><div order="640"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-03-31}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 31</hi></p><p>Провели день в заботах о делах Анатолия — Г-жа Ребиндер обедала у нас </p><p>&lt;7&gt;</p><p>— вспомнилась моя счастливая молодость — счастливая беспечностью и добродушием, царившими вокруг нас — этой атмосферой доброты и милосердия</p></div></div><pb n="7"/><div type="book" n="601-5"><div order="641"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-04-01+}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник, 1 апреля </hi></p><p>Вплоть до сегодняшнего 5 числа, субботы, бесконечная суматоха и острые переживания, связанные с делами Анатолия — особенно из-за бедной Маменьки. — Ее здоровье и так уже не очень хорошее, а теперь все эти дела будут ей ужасно вредны. — Анатолий ведет себя плохо — да убережет нас Бог от еще одного Эдуарда в семье, лучше уж видеть, как он ест черный хлеб — особенно сейчас, когда у него всего двое детей и он еще молод. — Возможно, именно ему и его детям однажды достанется все состояние Барятинских, ибо скрыты и неисповедимы пути господни.</p><p>&lt;8&gt;</p><p>У нас обедали два друга Александра, князь Яшвиль и Бартоломей, оба отличающиеся красноречием — последний примечателен своей эрудицией. — Эти несколько часов доставили мне удовольствие. — После этого я зашла к старой княгине Долгорукой и посетила русский театр — не самый удачный выбор — Самойлов как всегда прекрасен. — Сегодня, чтобы окунуться в нечто прекрасное, чистое, добродетельное, я решила перечитать замечательные размышления, записанные моим ангелом, моей сестрой Марией. — Столько молитв за своих ближних, столько пожеланий счастья. — В одном месте она говорит: «все мои родные добры и любят меня, наша семья сплоченная, мы не страдаем ни от бедности, ни от распрей, ни от унижения». Боже, Боже, как хорошо, что ты так рано забрал ее, как бы она вынесла все горести, которые мы переживаем сейчас?</p><p>&lt;9&gt;</p><p>Ты сказал, Боже: «<hi rend="lang-ru">ради избранных укратятся скорби</hi>» — Она единственная была достойной спасения, и ты дал ей такой желанный покой.</p><p>Единственное, о чем я тебя прошу, Боже, во времена семейных трудностей и бедствия — это дать мне полную уверенность и уберечь меня от несправедливых суждений о других. Сохрани во мне нежность, чтобы все, что бы я ни сказала, было по любви и с милосердием по отношению к ближним в надежде на мир. Два меня нет большей радости в жизни, чем успокоить кого-то, кто злится или примирить две противоборствующие стороны. Дни проходят все более печально. Дела Анатолия тревожат всю семью. Маменька принимает сторону против всех, кто ясно видит положение дел.  Чем же все это закончится?</p><p>&lt;10&gt;</p></div></div><pb n="10"/><div type="book" n="601-5"><div order="642"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-04-10}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 10</hi></p><p>Бал у посла внес немного разнообразия. Император меня любезно поприветствовал. Цесаревич, обедав и ужинав у Александра, узнал там о родах своей жены<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> 10-го апреля 1847 г. родился Великий князь Владимир Александрович.</p></note>. Он также был очень любезен. Мы долго разговаривали, бал удался. </p></div></div><pb n="10"/><div type="book" n="601-5"><div order="643"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-04-11}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 11</hi></p><p>Сходили на русский спектакль посмотреть новую пьесу Сологуба<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"> Граф Владимир Александрович Соллогуб (1813-1882)</p></note> «Модные петербургские лечения». Мы сидели между ложами Чернышевых и Алексея Орлова. Оба были очень любезны. В пьесе «<hi rend="lang-ru">Трость царя</hi>» актриса была забавной. О несправедливом процессе, которым запугивают бедного человека. Орловы себя почувствовали неловко. В целом, глупый спектакль. </p></div></div><pb n="10"/><div type="book" n="601-5"><div order="644"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-04-12}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота, 12 </hi></p><p>На обеде Софья Николаевна  — Маменька </p><p>&lt;11&gt;</p><p>чувствует себя нехорошо, меня это беспокоит — иду ее навестить, провожу у неё вечер. </p></div></div><pb n="11"/><div type="book" n="601-5"><div order="645"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-04-13}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 13</hi></p><p>На семейный ужин пришли только Олимпия, Анатолий и Мяновский — у остальных были другие дела. </p></div></div><pb n="11"/><div type="book" n="601-5"><div order="646"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-04-14}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник, 14 </hi></p><p>Обед в честь Чернышевых у Александра — мне не понравился наш разговор с князем во время обеда — как же избежать его, разговаривающего таким тоном — гостей принимала Бетси — Александр был этим очень доволен. — После обеда поднялась к Маменьке, она болеет, и мне грустно находится в их доме при этих обстоятельствах. Я вернулась домой грустной и подавленной. </p></div></div><pb n="11"/><div type="book" n="601-5"><div order="647"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-04-15}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 15</hi></p><p>Мой день рождения  — </p><p>&lt;12&gt; </p><p>наступил зрелый возраст — пусть он принесет такие плоды, какие будут угодны Богу, и тогда я буду с наслаждением идти дальше по жизни, которая мне уготована — была на службе  — затем у Маменьки, после  спустилась к Александру — он просил меня остаться, был любезен — священник приходил к нам домой — затем Владимир (брат) и Бетси — Мишель — Александрина Чернышева — г-жа Мейендорф — семейный обед — вечером Мейендорф забирает детей. Сигизмунд в первый раз заходил к нам — странное существо. </p></div></div><pb n="12"/><div type="book" n="601-5"><div order="648"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-04-16}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда 16</hi></p><p>Вместе с Налией на уроке у священника  — затем к Маменьке — туда пришел Ламберт. — Она заводит разговор о делах Анатолия — ухожу оттуда как можно скорее — не могу об этом слушать. —  Спускаюсь к  Александру, он очень взволнован, я говорю с ним, </p><p>&lt;13&gt;</p><p>успокаиваю, как могу — он разрывает мне сердце — его положение ужасно. — </p><p>Возвращаюсь вечером к Маменьке, где провожу остаток вечера с семьей Владимира (брата). </p></div></div><pb n="13"/><div type="book" n="601-5"><div order="649"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-04-18}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 18. </hi></p><p>Навестила бедную г-жу Оленину, ее мужа все ещё нет — сколько страданий  в жизни этой женщины — когда я вижу человека, на долю которого со дня брака выпало столько невообразимых трудностей — я спрашиваю себя — кто знает? Она, возможно, в высшей степени наслаждается таким положением, которое, как мне кажется, невозможно вынести. <hi rend="italic">—</hi> Вечер у Александра — дамы — Матери с дочерями, Цесаревич — курфюрст Гессена — английские танцы. — Перовский пришел, показался, благодарил за лечение Александра — Все прошло хорошо, но </p><p>&lt;14&gt;</p><p>Александр сильно уставал и я боялась, как бы ему не пошло во вред. </p></div></div><pb n="14"/><div type="book" n="601-5"><div order="650"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-04-19}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота 19</hi></p><p>Вечер у старушки княгини Долгорукой, где мне всегда хорошо. </p></div></div><pb n="14"/><div type="book" n="601-5"><div order="651"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-04-20}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 20</hi></p><p>Служба <hi rend="italic">—</hi> чтения с детьми <hi rend="italic">—</hi> вечером на русский спектакль <hi rend="italic">—</hi> очень плохой — Левашов — Суворов — рядом с нами, а семья Анатолия — с нами. Было странно видеть этих троих рядом<hi rend="italic">. —</hi> Дети ходили к Зубовым — это давно планировалось <hi rend="italic">—</hi> Анатолий [сын] наказан <hi rend="italic">—</hi> что привело к проявлению нежности между двумя братьями.</p></div></div><pb n="14"/><div type="book" n="601-5"><div order="652"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-04-21}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 21</hi></p><p>Маменька очень грустит и нервничает из-за всех этих дел Анатолия — плохой день с Владимиром до </p><p>&lt;15&gt;</p><p>самого вечера.  </p></div></div><pb n="15"/><div type="book" n="601-5"><div order="653"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-04-22}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник 22</hi></p><p>День рождения Владимира — богослужение — Олимпия  — Бетси — Александр забегал на минутку — в театре с детьми — они очаровательны. </p></div></div><pb n="15"/><div type="book" n="601-5"><div order="654"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-04-23}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 23</hi></p><p>Обедали в семье Александра — вечер провели на русском спектакле с Александром и Бетси.</p></div></div><pb n="15"/><div type="book" n="601-5"><div order="655"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-04-24}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 24</hi></p><p>Долгая прогулка в коляске с Олимпией — затем были у Маменьки — на балу у Чернышевых — появление Александра произвело сильное впечатление — все повернулись в его сторону. </p></div></div><pb n="15"/><div type="book" n="601-5"><div order="656"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-04-25}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 25</hi></p><p>Визит княгине Эли — там встретила графиню Нессельрод. — Иду к Кутузовым — Вижу их такими грустными, сердце сжимается — скучаю по их ребенку<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"> Василий Павлович Голенищев-Кутузов, женат на фрейлине Софье Александровне Рибопьер (1813—1881), дочери графа А. И. Рибопьера. Их второй ребенок - Павел (1842-1847) только что умер</p></note> — видела его в последний раз, </p><p>&lt;16&gt;</p><p>сидящим на коленях своей матери — мальчишник у нас по случаю отъезда Александра — я там не присутствую — Александр пришел после обеда — он сильно обеспокоен историей, которая чуть не произошла с Эдуардом Барановым — впрочем, он сказал, что обед был очень вкусным, все было хорошо подано — Владимир держал речь. </p></div></div><pb n="16"/><div type="book" n="601-5"><div order="657"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-04-26}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 26</hi></p><p>Ходила с детьми на гимнастику, оттуда — к зубному врачу: постоянно себе напоминаю, что хожу туда именно ради Владимира, потому что тот настаивает, чтобы я лечила зубы. — </p><p>Анатолий уезжает — все волнуются, как бы с ним не случилась беда, и его не задержали за долги <hi rend="color(1F497D)">у заставы</hi> — они пришли поужинать у нас — Александр — семья Владимира — <hi rend="color(1F497D)">Ламберт</hi> и <hi rend="color(1F497D)">Реми</hi>, который, оказывается, пришел без увольнительной. — Они ушли от нас в час и уезжают только завтра в семь часов утра. </p><p>&lt;17&gt;</p><p>Маменька еще успела сходить к ним. </p></div></div><pb n="17"/><div type="book" n="601-5"><div order="658"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-04-27}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 27</hi></p><p>Ходили на службу — встретили г-на Ревеля, с которым у меня была оживленная беседа о русских, на которых, как истинный житель Вале, он смотрел свысока — Навестила г-жу Оленину — мы узнали, что у бедного Анатолия сломался экипаж у <hi rend="lang-ru">Средней рогатки</hi> — обедали у нас — Александр — Ламберт — семья Владимира — с последними прогулялись в коляске.  </p></div></div><pb n="17"/><div type="book" n="601-5"><div order="659"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-04-28}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 28</hi></p><p>Утром познакомилась с гувернером — немецким доктором, который служил у г-жи Дурновой. Он мне понравился, и я надеюсь, мы его наймем. — Александр лежит больной в постели — обмотан влажными полотенцами, его пациент Перовский приходит его навестить и дать ему советы. — Э. Баранов выглядел комильфо. Маменька пришла ко мне, чего </p><p>&lt;18&gt;</p><p>она не делала уже очень давно, вечером я еще раз сходила к Александру.</p></div></div><pb n="18"/><div type="book" n="601-5"><div order="660"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-04-29}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 29</hi></p><p>Базиль Долгоруков привел ко мне г-на Маслова<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p rend="footnote text"> Степан Алексеевич Маслов (1793-1879)</p></note>, который очень хотел со мной встретиться по поводу моих школ — мне это приятно — лишь бы он не причислил меня к списку людей, которым он посвящает свои труды — Чернышев условился обедать с нами вдвоем — после обеда он нам читал нам свои депеши — очень интересно — несмотря на то, что, как утверждается, половина выдумана — я больше верю в его «Мемуары» — вечером зашла к Сологубам, там было много народу — несмотря на это я осталась довольна вечером. </p></div></div><pb n="18"/><div type="book" n="601-5"><div order="661"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-04-30}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 30</hi></p><p>Утром у Маменьки, обед в семье Владимира — Маменька — Ламберт — Александр — по возвращении домой привела в порядок свои бумаги.</p></div></div><pb n="18"/><div type="book" n="601-5"><div order="662"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-05-01}</hi></head><p>&lt;19&gt;</p><p>Четверг, 1 мая</p><p>Я пропускаю все службы — и сравниваю, как я отмечала праздник Вознесения Господня в прошлом году в Москве — было очень мило. Александр предложил нам прогуляться до Екатерингофа в английском экипаже. После обеда я отправляюсь за Бетси и везу ее до городской заставы, где мы находим «пони чейз» Александра — мы садимся в него вдвоем, в сопровождении двух маленьких грумов, которые производили впечатление. — Александр и Ламберт<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p rend="footnote text"> Карл Карлович Ламберт, служил на Кавказе вместе с Александром</p></note> гуляли пешком. — у Александра было такое выражение уныния и тоски, что я больше не замечала ничего. — Дай Бог ему спокойствия — После прогулки я нанесла прощальные визиты графине Разумовской — Мейендорф — Ланским — Кутузовым. </p><p>&lt;20&gt;</p></div></div><pb n="20"/><div type="book" n="601-5"><div order="663"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-05-02}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 2</hi></p><p>Хлопоты по дому — визит к молодой Шуваловой, урожденной Нарышкиной, которая показалась мне просто чудесной — она сама кормила малыша и в скором времени отправилась с мужем навестить свое имение.  — Это интересно, напоминает мне мою собственную жизнь в самом начале замужества. — Я зашла к княгине Долгорукой, чтобы попрощаться — Александр пошел со мной — Священник из Смольного был у нас и подарил икону Александру — Обед у Маменьки — Ламберт был единственным гостем  — было очень грустно. Вечером, прежде чем принять окончательное решение, мы поговорили еще с двумя гувернерами, после я опять вернулась к Александру.</p></div></div><pb n="20"/><div type="book" n="601-5"><div order="664"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-05-03}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота,3.</hi></p><p>Маменька пришла со мной поговорить, </p><p>&lt;21&gt;</p><p>спросить, не думаю ли я, что нужно сопровождать Александра — я в восторге от этой идеи — пришла к нему в два часа — <hi rend="lang-ru">Молебен</hi> — во время которого освещали икону пророка Елисея, которую Александр заказал для своего полка после столкновения в Анди.  — Все его товарищи пришли его проводить, и они вместе уехали на омнибусе  в <hi rend="lang-ru">Среднюю рогатку</hi>, где должен состояться прощальный обед — омнибусы были те. что обычно идут к монастырю Св. Сергия — это было печальным обстоятельством. — Мы с Маменькой выехали после обеда — застали всех господ в тот момент, когда те только встали из-за стола — не все находились в нормальном состоянии — они подошли к дверце, чтобы поговорить с Маменькой. — Поехали ночевать в Поморское — Александра сопровождали Виктор Васильчиков и Карл Ламберт — прибыли в Поморское к 4 часам утра — мы его увидим только завтра</p><p>&lt;22&gt;</p><p>днем.</p></div></div><pb n="22"/><div type="book" n="601-5"><div order="665"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-05-04}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье,4.</hi></p><p>Завтракали все с теми же господами, я обеих нашла комильфо. — Затем Александр  сел в нашу коляску — чудесная беседа — он изложил свои принципы, свой взгляд на самые серьезные темы. — Среди прочего — на брак и отношения, которые должны быть между мужем и женой — я от этого заплакала — Маменька была рада, что решилась на эту поездку, она приласкала бедного Александра, который так долго был этого лишен. — Но про себя благодарю Бога. —</p><p>Обедали в Новгороде — Господа нас покинули в 6 часов вечера, и в 10 часов вечера мы с грустью, но и с бесконечной нежностью расстались с Александром. — Маменька его благословила и всячески выразила свое одобрение — вернулись </p><p>&lt;23&gt;</p><p>в Петербург после ночи проведенной в дороге.</p></div></div><pb n="23"/><div type="book" n="601-5"><div order="666"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-05-05}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник, 5 </hi></p><p>Проездив всю ночь, мы приехали домой в 4 часа дня. — Налия болеет, лежит в постели. — Вечером приходит Бетси — мне невероятно тоскливо.</p></div></div><pb n="23"/><div type="book" n="601-5"><div order="667"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-05-06}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда, 6 </hi></p><p>Доктор сказал, что у Налии скарлатина — я очень спокойна и сразу приняла это известие, даже если придется остаться на часть лета в городе, не теряю внутреннего спокойствия, если бы оно могло длиться вечно, то это было бы большое счастье.</p></div></div><pb n="23"/><div type="book" n="601-5"><div order="668"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-05-09}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 9</hi></p><p>Первый день господина Форштрихта<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p rend="footnote text"> Видимо, новый гувернер вместо г-на Гаррисона, который уезжает, см запись за 12 мая</p></note> — похоже, он выглядит потерянным, и нуждается в женских советах — он показался мне немного <hi rend="lang-ru">бабой</hi>.</p><p>&lt;24&gt;</p></div></div><pb n="24"/><div type="book" n="601-5"><div order="669"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-05-10}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота, 10 </hi></p><p>Вчера вечером приехал Долгоруков — утром он рассказывал о цели своей поездки, беседовать с  ним всегда приятно — он поддержит беседу, на какую бы тему я ни говорила. Мне то досадно, то радостно от того, что он не застал Александра — последний, возможно, прекрасно это понимает, после предстоящего периода одиночества, когда его характер окончательно определится,  Долгоруков, как я понимаю, станет гораздо деятельнее. Дай бог, чтобы его мысли и чувства никогда не менялись. — Обедали князь Базиль Долгоруков — Тютчев, Мяновский, княгиня Виттгенштейн — чувствую себя неважно.</p></div></div><pb n="24"/><div type="book" n="601-5"><div order="670"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-05-11}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье 11. </hi></p><p>На службе все еще чувствовала себя плохо — дети занимались со мной. — Вместо Налии отрывки из Священного Писания рассказывала мне Мария; </p><p>&lt;25&gt;</p><p>я довольна ее знаниями. — Маменька обедала у нас — мне не становится лучше. </p></div></div><pb n="25"/><div type="book" n="601-5"><div order="671"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-05-12}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 12. </hi></p><p>Провела ужасную ночь, в смертельной тоске. — Маменька заходила меня проведать. — Долгоруков прочитал несколько псалмов о доверии, от которых я много плакала, и мне стало легче — встала в 2 часа — отъезд Гаррисонов — необычайная любезность мальчиков и их отчаяние — мы провели хороший вечер втроем: Владимир, Долгоруков и я.</p></div></div><pb n="25"/><div type="book" n="601-5"><div order="672"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-05-13}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 13. </hi></p><p>Утром горело горло — долгая задушевная беседа с Долгоруковым — мне становилось все хуже и хуже, пришлось лечь в кровать. </p><p>&lt;26&gt;</p></div></div><pb n="26"/><div type="book" n="601-5"><div order="673"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-05-14}</hi> </head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 14. </hi></p><p>У меня скарлатина<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p rend="footnote text"> Странно – в воспоминаниях за 1832 она говорит, что заболела скарлатиной, из-за которой даже отложили свадьбу на месяц</p></note>. Мы скрываем это от Маменьки, которая завтра должна уехать в Берлин.</p></div></div><pb n="26"/><div type="book" n="601-5"><div order="674"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-05-15}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг 15.</hi></p><p>Отъезд Маменьки меня взволновал — я очень плохо себя чувствую — вся раскраснелась и нервничаю. — Долгоруков принял на себя роль сиделки, разговаривает со мной из-за ширмы и читает мне вслух. — Провожу время в постели. — Вскоре Налия стала ко мне приходить на несколько часов — затем на весь день — сначала она показалась мне холодной и нелюбезной, но потом она стала милой и заботливой. —</p><p>Через две недели Долгоруков уехал в Москву. —  У нас с Владимиром было несколько серьезных разговоров, было довольно приятно, — я очень нуждалась в этом, потому что он мне за зиму причинил </p><p>&lt;27&gt;</p><p>много боли. — Боже, сделай так, чтобы мы отныне лучше друг друга понимали. — Господи, благослови его, ниспошли ему Твою милость, чтобы он сумел постигнуть Тебя в своём сердце — наполненном мирскими заботами — даруй ему покой.</p></div></div><pb n="27"/><div type="book" n="601-5"><div order="675"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-06-07}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 7</hi></p><p>Я чувствую себя лучше, что убедило Владимира уехать с моими дорогими мальчиками. — Я хотела, чтобы они причастились, чтобы подготовить их к долгой дороге, как это делалось в старину для защиты от разбойников и мирских опасностей, которые действительно могут встретиться. Но защитить я хочу их от опасностей, которые угрожают их прекрасным душам. — Боже, благослови этих дорогих детей и возврати их лучшими. —</p><p>Пятницкий отобедал у нас и остался на <hi rend="lang-ru">Всенощную</hi> — бедный Анатолий </p><p>&lt;28&gt;</p><p>смотрел на меня и рыдал, думал, что не увидит меня больше.</p><p>Владимир тоже плакал, но скрывал это. — Они исповедались и вернулись успокоившимися — я никогда не видела, чтобы они готовились к причастию с таким благоговением и серьезностью — Боже, сохрани в них эти чувства для всего, что они предпримут, когда вырастут.</p></div></div><pb n="28"/><div type="book" n="601-5"><div order="676"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-06-08}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 8</hi></p><p>Владимир отвозит детей причаститься в домовую церковь г-жи Потемкиной — говорят, что они были очень смиренны — возвращаются домой на завтрак — священник пришел тоже — прощальный <hi rend="lang-ru">молебен</hi> — мне кажется, я очень спокойна и безмятежна — как будто не на земле — чувствую себя такой беззаботной, такой счастливой — мои маленькие ангелы не отходят от меня, но выглядят они гораздо веселее, чем вчера и совсем </p><p>&lt;29&gt;</p><p>окрепшими — Беседую с гувернерами, даю им указания. Печкин, кажется, искренен в своих намерениях по отношению к детям — мне бы очень хотелось, чтобы они взяли от него все хорошее, но ничего от того, что осталось от его плохого воспитания. Мы обедаем вместе в час, а в два часа провожаю Владимира и моих маленьких ангелов. — Да сохранит их Бог такими же хорошими. — Возвращаюсь к себе, чтобы не видеть и не слышать никого, засыпаю сном праведника. — Праведника потому что тогда мои чувствительные способности были возбуждены, ничто плохое не могло меня задеть, и я могла поистине заснуть сном праведным — я чувствовала благословение и милость Божию, в избытке пролитую на все самое дорогое в моей жизни, </p><p>&lt;30&gt;</p><p>и я спала так сладко, что проснулась только спустя три часа после их отъезда. — </p></div></div><pb n="30"/><div type="book" n="601-5"><div order="677"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-06-10}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 10</hi></p><p>Первая прогулка Налии, в очень теплую погоду. </p></div></div><pb n="30"/><div type="book" n="601-5"><div order="678"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-06-11}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 11</hi></p><p>Путешественники благополучно прибыли в Москву.</p></div></div><pb n="30"/><div type="book" n="601-5"><div order="679"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-06-13}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 13</hi></p><p>Мой первый выход — иду в церковь и чувствую, как же я все еще слаба. — Вечером <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi> и исповедь.</p></div></div><pb n="30"/><div type="book" n="601-5"><div order="680"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-06-14}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 14</hi></p><p>Причастие с Налией и малютками в нашем приходе в день пророка Елисея, что напомнило мне об Александре и его </p><p>&lt;31&gt;</p><p>столкновении при Анди, уже 2 года прошло с тех пор — читаю о празднике пророка Елисея. </p></div></div><pb n="31"/><div type="book" n="601-5"><div order="681"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-06-16}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 16</hi></p><p>Я стала крестной одному черкесу, который очень сильно хотел, чтобы его крестил Александр; это дело взял на себя Инцарский — крещение состоялось в приходской церкви — после этого черкес отправился к нам выпить чаю — На службе ему дали причаститься, и меня тронуло, каким проникнутым и задумчивым он выглядел. «<hi rend="lang-ru">Теперь легко, прежде тяжко</hi>» — повторял он.</p></div></div><pb n="31"/><div type="book" n="601-5"><div order="682"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-06-17}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 17</hi></p><p>Этим утром мне объявили, что какая-то дама, не желавшая представляться, очень хочет меня видеть — думая, что это, должно быть, мошенница, я отправила Терезу. Тем временем пошли слухи: прислуга якобы узнала от кучера, что эта женщина хотела кого-то убить, и что несколько дней назад вогнала себе в руку огромную булавку. </p><p>&lt;32&gt;</p><p>Попросила м-ль Шлейн глянуть, что же там происходит — вернувшись, она сказала, что мне стоит принять эту неизвестную даму: она выглядит очень несчастной и не хочет ни с кем, кроме меня, говорить о том, что ее терзает. Я пригласила ее, и у меня не находится слов, чтобы описать, насколько малодушной я себя почувствовала, какое сильное впечатление эта встреча произвела на меня — дама ушла, так и не решившись рассказать мне свой так называемый большой секрет; она, должно быть, сошла с ума или близка к этому — бедная женщина, имени которой я даже не знаю, да благословит ее Господь. </p><p>Вечером приняла ванну. Тереза обмывала меня и плакала, думая о моем отъезде — позже пришли князь и княгиня Любомирские.</p></div></div><pb n="32"/><div type="book" n="601-5"><div order="683"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-06-18+}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 18</hi></p><p>Отправилась на острова повидать княгиню Долгорукову, которая оказала мне очень радушный прием </p><p>&lt;33&gt;</p><p>— приходил черкес, что растрогало меня — затем ненадолго зашел наш священник — позже была княгиня Любомирская, <hi rend="lang-ru">молебен</hi>, обед, выехали в 5 часов вечера. — Поездка очень приятная, было ни слишком холодно, ни слишком жарко. — Прибыли в Москву 22го в 10 утра. Николай Ильич забавлял нас всю дорогу. — </p></div></div><pb n="33"/><div type="book" n="601-5"><div order="684"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-06-23}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 23, Москва</hi></p><p>Пообедала у тётеньки — прогулка по Кремлю — впервые зашла в храм Василия Блаженного — крайне любопытно — красивые иконы. — Визиты Пражевского и Солтыкова — последний очень любезен — хочет приехать в Отраду.</p></div></div><pb n="33"/><div type="book" n="601-5"><div order="685"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-06-24}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник 24</hi></p><p>В три часа отправились с тётенькой в Троицкий монастырь — дорога оказалась скучнее, </p><p>&lt;34&gt;</p><p>чем я ожидала — мы прибыли в 9 часов — маленькая уютная комната в постоялом дворе. </p></div></div><pb n="34"/><div type="book" n="601-5"><div order="686"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-06-25}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда 25</hi></p><p>Сходили с тётенькой в кафедральный собор, где находятся мощи Святого Сергия — очень хорошая служба — <hi rend="lang-ru">Наместник</hi> очень хорошо вел службу и выглядел как святой на старой иконе — я была немного возмущена тем, сколько суеты было вокруг того, чтобы найти тётеньке место — я терпеть не могу так входить в церковь. — После службы тётенька отвела меня к <hi rend="lang-ru">Наместнику</hi>, который мне понравился, несмотря на все истории, что я слышала о нем. — Оттуда мы идем к ректору, который нам совсем не понравился, но который также оказался человеком духовным — оба монаха обедали у нас — я с удовольствием беседовала с <hi rend="lang-ru">Наместником</hi> — он мне обещал хорошего проводника на вторую половину дня —</p><p>Мы начали с Ризницы. </p><p>&lt;35&gt;</p><p>после мы осмотрели церкви — затем башню, которую <hi rend="lang-ru">Наместник</hi> превратил в школу для бедных местных детей — очень интересно. —</p><p>Наш проводник, монах, принимал в том активное участие — мы обошли всю крепостную стену — в любую погоду монахи могут там прогуливаться — <hi rend="lang-ru">Утинская</hi> башня, из которой Петр Первый стрелял в дикую утку, которую он зажарил и съел — я нахожу рассказы об этом правителе менее изысканными, чем прекрасные истории о всех его предшественниках — странная судьба гробницы Годуновых — мы посетили богадельню пожилых женщин — Она находилась вне стен монастыря, но управляется и содержится ими — там я встречаю мать Киселевой. — Вернулась домой в растроганных и возвышенных чувствах от  всего, что там увидела — сопровождающий сам по себе был очарователен. </p><p>&lt;36&gt;</p><p>Хорошо, что большой деревянный крест в богадельне монастыря и все записи выбраны пылающей душой — Я была очарована Троицей.</p></div></div><pb n="36"/><div type="book" n="601-5"><div order="687"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-06-26}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг 26.</hi></p><p>Мы вчетвером с нашим прекрасным монахом выехали на экипаже в Вифанию — В течение всей поездки он рассказывал нам всевозможные истории о митрополите Платоне. </p><p>— о его своеобразных чертах, которые он очень хорошо подмечает и которых рассказывает как нельзя лучше — Мы увидели внешнее устройство нового <hi rend="lang-ru">Скита</hi>, построенного Филаретом, куда он намерен уйти на покой — прекрасное расположение между Троицей и Вифанией — В Вифании очень любопытная церковь — странный дух Платона — необычайное благоговение, которое ему оказывают — такое, что мне несколько раз подумалось, что его считают святым — его непохожесть обнаруживается </p><p>&lt;37&gt;</p><p>при каждом шаге в его комнатах — В час дня возвращаемся в постоялый двор, очарованные нашей поездкой — В 5 часов пополудни выехали из Троицы, и в одиннадцать вечера приехали в Москву — я надеюсь вернуться сюда с сыновьями — даже добраться сюда пешком.</p></div></div><pb n="37"/><div type="book" n="601-5"><div order="688"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-06-27}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница 27.</hi></p><p>Домашние хлопоты — обед с тётенькой — Имела удовольствие вновь увидеть Муравьева — все такой же самодовольный, даже больше — тётенька утверждает, что он расхваливал меня перед митрополитом, и тот сказал, что Владимиру повезло иметь такую жену, я надеюсь, что это трогательно! </p></div></div><pb n="37"/><div type="book" n="601-5"><div order="689"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-06-28}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота 28.</hi></p><p>Уехали в 9 утра — прекрасная погода и чудесная дорога — прибыли в Воскресенск в три часа — 16 лет назад я была здесь с Маменькой, </p><p>&lt;38&gt;</p><p>моими сестрами, семьей Давыдовых. Говорю, что была здесь, но по сути от той меня ничего не осталось; я говорю, что это я, по привычке — У простого народа больше здравого смысла. Что отвечают замужние женщины, у которых много детей, когда их спрашивают об их возрасте — они отвечают: 6 лет, 10 лет, 15 лет. </p><p>— В тот вечер мы везде побывали— запущенное состояние, в котором находится монастырь, огорчает — особенно, когда знаешь о жизни его основателя — После посещения <hi rend="lang-ru">Всенощной</hi>, мы отправились спать на сене — Шум, наполнявший этот жалкий постоялый двор, долго не давал нам спать. Всю ночь шел проливной дождь.</p></div></div><pb n="38"/><div type="book" n="601-5"><div order="690"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-06-29}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 29</hi></p><p>Были на утренней службе — кричали </p><p>&lt;39&gt;</p><p>дети — хххх в церкви — <hi rend="lang-ru">крикушки</hi> — в церкви сидели паломники  и ели — все это, даже больше, чем само здание, должно было напоминать Иерусалим — уехали обратно в 9 часов утра — я простудилась — приехали в Москву в 3 часа после полудня. — Обедала у тётеньки — Муравьев там тоже был — я пошутила над ним, его это задело, а потом мне стало стыдно за это. </p><p>По возвращении домой, нахожу «Жизнь Розенштрауха» <note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p rend="footnote text"> Иоганн-Амвросий Розенштраух  (http://dic.academic.ru/dic.nsf/enc_biography/107327/Розенштраух) </p></note> у Маши, которую ей давала г-жа Бийе, и начинаю читать. Для меня это любопытно и интересно, потому что я его довольно хорошо знала. Вечером приходила тётенька. </p></div></div><pb n="39"/><div type="book" n="601-5"><div order="691"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-06-30}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 30</hi></p><p>Писала Владимиру и мальчикам — насморк. -</p></div></div><pb n="39"/><div type="book" n="601-5"><div order="692"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-01}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 1</hi></p><p>К Налии пришли священник и Сокологорский — с первым </p><p>&lt;40&gt;</p><p>я люблю разговаривать, но мне почти не удалось этого сделать, так же как и посетить хотя бы одну службу в Казанской церкви. — Выехали из Москвы в 10 утра — замечательная дорога — прибыли сюда<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p rend="footnote text"> В Отраду, см далее</p></note> в 7 часов вечера — меня хорошо встретили и я увидела несколько лиц, которые оказали мне особенно радушный прием. </p></div></div><pb n="40"/><div type="book" n="601-5"><div order="693"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-02}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник, 2 Отрада </hi></p><p>День рождения Налии — ей 14! — Мы сходили на службу,  после чего ко мне наведались крестьяне; они были очень доброжелательны, особенно <hi rend="lang-ru">Выворные</hi> из Теняково и Талежа.-  Домашние хлопоты — я чувствую ужасную подавленность, за что внутренне корю себя — Отрада кажется мне несносно унылым местом, все мои теплые мысли в Усолье. — Вечером получила письмо от Владимира, </p><p>&lt;41&gt;</p><p>что еще больше перенесло меня туда — в то же время я рада, что нахожусь не там, потому что, кажется, Владимир чем-то недоволен. </p></div></div><pb n="41"/><div type="book" n="601-5"><div order="694"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-03}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 3</hi></p><p>Все утро пишу письма. —  После чего сходила в школу в Теняково, где меня восхитило чрезвычайно стройное пение — Младшие выглядели немного испуганными, старшие же приняли нас хорошо — Марфа была прелестна. </p></div></div><pb n="41"/><div type="book" n="601-5"><div order="695"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-04}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница 4.</hi></p><p>Тётенька приехала в полдень — я была очень рада ее увидеть — Отрада начинает мне нравиться, когда она здесь. Дни похожи один на другой, я много читаю тётеньке, и вся моя жизнь могла бы быть приятной и посвященной Богу, если бы не присутствие м-ль Шляйн, которая доставляла мне небольшие неудобства — она в плохом расположении духа, </p><p>&lt;42&gt;</p><p>и я больше не могу ее выносить — Я прошу Бога прийти мне на помощь, прикладываю много усилий, чтобы поговорить с ней, но я не довольна своей раздражительностью и тем, что не могу быть хозяйкой собственных слов и мыслей — я тут же об этом пожалела, и в тот вечер наш разговор закончился к обоюдному удовлетворению.</p><p>Я надеюсь, что это был последний раз в моей жизни, когда я была в таком буйном состоянии.</p></div></div><pb n="42"/><div type="book" n="601-5"><div order="696"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-08}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник 8.</hi></p><p>Заупокойная служба с отпеванием графа Орлова — <hi rend="lang-ru">Строитель</hi> Давидовой пустыни, судья из Серпухова — очень полный человек, и мне его жаль — говорят, что его жена еще более тучная, чем он —</p><p>Дождь идёт не переставая — чтение на балконе с тётенькой — большей частью фельетонов из </p><p>&lt;43&gt;</p><p>франкфуртской газеты, что довольно-таки скучно.</p></div></div><pb n="43"/><div type="book" n="601-5"><div order="697"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-09}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда 9.</hi></p><p>Лучший день за последнее время, я немного воспрянула духом — приятные новости из Усолья —  там по мне скучают и просят, чтобы я приехала — приятно, когда по вам скучает один человек, но в тысячу раз приятнее, когда скучает народ, такой простой и настоящий. Это служит поддержкой. — Усолье представлялось мне то прочным сводом, под которым я могу укрыться от грозы и бури, то большими и сильными крыльями, которые держат и несут меня. Чувство, которое я испытываю к этому месту, ни с чем не сравнимо, и не случайно впервые я поехала туда, когда оторвалась от того, что, как мне казалось, содержало весь мир.</p></div></div><pb n="43"/><div type="book" n="601-5"><div order="698"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-10}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг 10.</hi></p><p>Вечером ходили с тётенькой на <hi rend="lang-ru">Всенощную</hi>.</p><p>&lt;44&gt;</p></div></div><pb n="44"/><div type="book" n="601-5"><div order="699"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-11}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница 11.</hi></p><p>Меня радостно поздравляют — выражения лиц, тех, кого я видела, меня порадовали — моя маленькая, недавно открытая, школа очень мила, дети пришли петь ко мне. Тётенька была очень добра ко мне, но я видела, как нелегко было ей находиться на семейном празднике, я уговорила ее, чтобы она не изменяла своим привычкам и уехала в следующем году 8-го числа, как она обычно делала. Она с нежностью посмотрела на меня и сказала: «Вы — прелестное создание», после чего горячо обняла. Ее ласки кажутся мне особенно нежными и сладкими.</p></div></div><pb n="44"/><div type="book" n="601-5"><div order="700"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-12}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота 12.</hi></p><p>Тётенька уехала в полдень под проливным дождём.</p></div></div><pb n="44"/><div type="book" n="601-5"><div order="701"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-13}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 13.</hi></p><p>Всю ночь был ураган. </p><p>&lt;45&gt;</p><p>Едва я оделась, как мне сказали о наводнении, которое снесло баню и мост. Я пошла на балкон, который выходит в сад — пытались спасти мост, но безуспешно, его унесло — позднее ужасная новость о том, что в деревне потоком унесло телегу, и три человека утонули — двоих нашли, а третьего не смогли — река тогда несла огромные горы песка — предполагают, что его засыпало — Вода поднималась с 7 утра вплоть до полудня. — Она снесла все плотины и мельницы на Лопасне, весь сад засыпало песком почти до солнечных часов.</p><p>После обеда прогулка в пихтовом бору.</p></div></div><pb n="45"/><div type="book" n="601-5"><div order="702"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-14}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 14.</hi></p><p>Так как 15 число стало <hi rend="lang-ru">Царским</hi></p><p>&lt;46&gt; </p><p><hi rend="lang-ru">днем</hi>, то поминальная служба по графу Орлову состоится 14. — На службе со <hi rend="lang-ru">Строителем</hi>, который затем пришел ко мне и вел очень приятную беседу — вечером — долгий разговор с Николаем Ильичом, который мне кажется замечательным человеком.</p></div></div><pb n="46"/><div type="book" n="601-5"><div order="703"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-15}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник 15.</hi></p><p>На службе без Владимира, что печально — после обеда памятник графу Орлову устанавливали в оранжерее справа от дома — мы все на балконе тётеньки — установка происходила успешно до последнего момента, когда веревка на памятнике лопнула с треском и глухим шумом, который было слышно отовсюду. — Первая моя мысль была о человеческой тщетности — эта статуя, изготовленная в Риме, потребовавшая столько усилий на перевозку, после 12 дет существования сломалась в тот момент, когда должна была наконец прибыть к месту назначения. Это поразило меня</p><p>&lt;47&gt;</p><p>и стало уроком. Моей второй мыслью был ужас архитектора и Сорокина, которые оба выглядели так, будто сами обратились в статуи. — Затем боль, которую это причинит Владимиру. Также было грустно видеть почтенную голову старого графа в таком перевернутом положении — тем более, что всего мгновение назад все старые слуги нашли ее поразительно схожей с оригиналом. — Я спустилась с ними на место происшествия и дала указания, не хуже, чем Екатерина Первая.</p></div></div><pb n="47"/><div type="book" n="601-5"><div order="704"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-16}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда 16.</hi></p><p>М-ль Шляйн получила известие о смерти брата — кажется, все складывается так, чтобы омрачить наше лето.</p></div></div><pb n="48"/><div type="book" n="601-5"><div order="706"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-16}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 16</hi></p><p>Получила письмо от Владимира, он кажется недовольным — Быковский не может прийти, тем не менее мне бы хотелось, чтобы памятник был заменен до приезда Владимира. </p></div></div><pb n="47"/><div type="book" n="601-5"><div order="705"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-17}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 17</hi></p><p>Получила письмо от тётеньки, которая </p><p>&lt;48&gt;</p><p>меня огорчила, она так замучилась делами по Симбирску, что не знает уже, кому довериться — бедный Банов совсем разболелся уже от того, что находится в гуще интриг, которые плетутся вокруг тётеньки.  </p><p>Дети ушли на долгую прогулку — я же осталась дома и наслаждаюсь внутренним спокойствием — на балконе, выходящем во двор — эта сторона наиболее приятна для глаз, кажется, здесь не так сыро. </p></div></div><pb n="48"/><div type="book" n="601-5"><div order="707"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-18}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 18</hi></p><p>Прекрасная погода — отличные чтения Святого Павла. </p><p>&lt;49&gt;</p></div></div><pb n="49"/><div type="book" n="601-5"><div order="708"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-20}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 20</hi></p><p>Налия, г-жа Шляйн и Николай Ильич поехали в Серпухов — я остаюсь с Евдокией и малышками. — Быковский наконец пришел и починил памятник — Служба. —  </p></div></div><pb n="49"/><div type="book" n="601-5"><div order="709"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-21}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 21</hi></p><p>Я сидела в комнате, когда услышала, что меня зовет знакомый голос — побежала посмотреть, права ли я. Это и в самом деле оказался Долгоруков, пришедший пешком, так как его экипаж застрял в броде. </p><p>Вместе мы пошли к тётеньке — затем он зашел в мой кабинет — я говорю о делах Владимира, об Усолье. Долгоруков нашел, что я взволнована, он меня не узнавал — И правда, я была в ужасном настроении — раздражена и подавлена.</p></div></div><pb n="49"/><div type="book" n="601-5"><div order="710"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-22}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник 22 Именины Марии</hi></p><p>&lt;50&gt;</p><p>Долгоруков уехал до обеда</p></div></div><pb n="50"/><div type="book" n="601-5"><div order="711"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-26}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 26</hi></p><p>В церкви с тётенькой — на выходе жаловались на немецкого садовника. Ко мне вернулось спокойствие — и кому же я им обязана? — мы с тётенькой остались прясть внизу перед домом и пили чай на балконе, выходящем во двор. </p></div></div><pb n="50"/><div type="book" n="601-5"><div order="712"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-27}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 27</hi></p><p>Николай Плат. Мы воображали, что это именины Николая Ильича — дети устроили пикник — Николая Ильича увенчали венком из кленовых листьев, дети сопровождали его и спереди и сзади. Г-жа Гиргенсон, м-ль Шляйн, кто со столовыми приборами, кто с угощеньем — Николаю Ильичу  поручили нести вязанку дров — Они пересекли речку по мелководью и устроили стоянку возле оврага</p><p>&lt;51&gt;</p><p>Теняково, где они развели костры и готовили, им помогал старый Ефим. — Они прекрасно повеселились.   </p></div></div><pb n="51"/><div type="book" n="601-5"><div order="713"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-28}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 28</hi></p><p>Мне не терпится увидеть Владимира и мальчиков — ждать еще неделю, и я чувствую, что мне нужно отвлечься и избавиться от своей раздражительности до возвращения Владимира. </p><p>Я задумала съездить к Долгоруковым в Красное — в три часа пополудни я сказала об этом тётеньке и в 9 вечера уже уехала с Налией. — Все в Отраде остались в изумлении. </p></div></div><pb n="51"/><div type="book" n="601-5"><div order="714"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-29}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 29</hi></p><p>Ехали всю ночь — хорошая дорога, прекрасная похода — в 9 вечера приехали в Мценск — спали на сене </p><p>&lt;52&gt;</p><p>несколько часов. </p></div></div><pb n="52"/><div type="book" n="601-5"><div order="715"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-07-30+}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 30</hi></p><p>Встали в час ночи — приехали в Красное, к священнику, в 10 часов утра — Надели крестьянскую одежду, которую привезли с собой, и пошли пешком к господскому дому. — О нас докладывают Лизиньке как о крестьянках, пришедших с ее владений в Нижегородской губернии — она заставляет нас ждать довольно долго в саду, затем в комнате для прислуги — они ругались в нашем присутствии — наконец, я услышала ее голос, и мы приготовились ее приветствовать. — Я приблизилась к ней, чтобы поцеловать ее руку, она снизошла до того, чтобы меня обнять, со словами «<hi rend="lang-ru">откуда моя милая, и что тебе надобно</hi>» я ответила как смогла и только спустя пять — десять минут она бросилась ко мне в объятья со словами «Ах, Ольга, Налия!» </p><p>&lt;53&gt;</p><p>Это было очень забавно — позвали Наталию, Лелю, Мисс Бон и их также разыграли — наконец, я попросилась пойти к Долгорукому, в том же виде крестьянок, прибывших из Курилово — он разозлился и сказал, что не хочет их видеть, что им нечего ему сказать, так как он только что там был и он их накажет, за то, что ушли без разрешения — наконец после долгих уговоров Лизиньки, он согласился с нами поговорить через окна, выходящие в сад. — Но поскольку вся компания следовала за нами, смеясь, он нас сразу узнал. — После мы очень быстро переоделись и пошли обедать все вместе на веранду. — Мой визит доставил всем большое удовольствие, и я сама чувствовала себя очень счастливой и спокойной все эти 3 дня, которые я там провела — безоблачно</p><p>&lt;54&gt;</p><p> было у меня на душе. — Замечательные прогулки — интересные чтения — много разговоров.</p><p>Август</p><p>Первого августа мы пошли на заутреннюю в маленькую деревянную церковь — каменная пока не достроена — служба с пением школьников и школьниц; панихида по Китти, поскольку это был годовщина ее дня рождения. — <hi rend="lang-ru">Крестный ход</hi> — По духу и по форме эта церемония напомнила мне  Усолье — молились с благоговением — все было просто и трогательно — Вернувшись в дом, Долгоруков мне показал прекрасные гравюры из книги под названием «Священная Физика» — Сотворение мира — восхитительная работа — приятно видеть то, о чем размышлял — Но, возможно, рисунки слишком увлекательны и приземлены для таких тем, которые</p><p>&lt;55&gt;</p><p>можно рассматривать только с чистой и кроткой душой. — Вечером мы пошли в лес — школьники играли в <hi rend="lang-ru">горелки</hi> — тем временем я велела приготовить дома фонарики из свеклы и моркови и т.д. — вензели Долгоруговых и Давыдовых — с заглавной E сверху, так как это был день рождения Китти — это тронуло Лизиньку и, как мне кажется, Долгорукого, который молчал — разговоры до полуночи в малой гостиной — я бы осталась дольше, если бы не ожидала приезд Владимира и мальчиков. — Прощаемся со всей компанией, все думают, что увидят нас еще на следующее утро, но я про себя знала, что это невозможно. </p></div></div><pb n="55"/><div type="book" n="601-5"><div order="716"><head>{1847-08-02}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 2</hi></p><p>Уехали из Красного в полтретьего утра. — Лела ехала с нами до их границы — хорошая дорога. </p><p>&lt;56&gt; </p></div></div><pb n="56"/><div type="book" n="601-5"><div order="717"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-08-03}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 3.</hi></p><p>В 9 часов приехали в Серпухов — в гостинице встретились с Егором Никифоровичем и его семьей — рассказали им обо всем, что случилось — в два часа пополудни были в Отраде — письмо от Владимира, который уже в Москве и удивляется моему отсутствию, насчет которого ему сказали что-то неопределенное — он в недоумении — тут же отправляю ему срочное письмо, чтобы сообщить ему о своем возвращении.</p></div></div><pb n="56"/><div type="book" n="601-5"><div order="718"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-08-04}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 4.</hi></p><p>Владимир должен приехать сегодня — мы едем в экипаже ему навстречу  —  едва проехали Гредюкино, как извозчик нам говорит  — <hi rend="lang-ru">едут</hi> — я с трудом удерживала малышек, а Владимиру, в свою очередь, показалось, что мальчики вот-вот попадут под колеса — Наконец, с помощью и благословением Божьим, мы воссоединились, и я не </p><p>&lt;57&gt;</p><p>буду себя упрекать за то, что отправила таких юных мальчиков путешествовать в окружении одних мужчин.</p></div></div><pb n="57"/><div type="book" n="601-5"><div order="719"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-08-05}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник 5.</hi></p><p>День рождения Евгении — мы все вместе пошли на службу, дети очень радуются воссоединению…</p></div></div><pb n="57"/><div type="book" n="601-5"><div order="720"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-08-21}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг 21</hi></p><p>Мое лето проходит однообразно — я ничего не читаю — мало занимаюсь детьми — испытываю отвращение и невероятную апатию ко всему, что меня окружает — искушения — борьба  — никакого запала. </p><p>Как-то вечером читали с тётенькой «Сельского врача», это так грустно, пугает своей правдивостью и благородством; идиот из этого рассказа так сильно напомнил мне Элизу, о которой я очень давно не думала, что я </p><p>&lt;58&gt;</p><p>промучилась всю ночь. </p></div></div><pb n="58"/><div type="book" n="601-5"><div order="721"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-08-22}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 22</hi></p><p>Владимир разрешил мне совершить паломничество в Троицу с мальчиками, я начала приготовления, пока ничего не говоря об этом дома. </p></div></div><pb n="58"/><div type="book" n="601-5"><div order="722"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-08-24}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 24</hi></p><p>Так как Налия захотела причаститься к своим именинам, вечером сходила с ней на <hi rend="lang-ru">Всенощную</hi>. </p></div></div><pb n="58"/><div type="book" n="601-5"><div order="723"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-08-25}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 25</hi></p><p>Я ее отвела сегодня на святое причастие — она была в хорошем расположении духа.</p></div></div><pb n="58"/><div type="book" n="601-5"><div order="724"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-08-26}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник, 26 Святая Наталия </hi></p><p>Cлужба, хорошая погода — показали Налии место, где мы для неё построим ферму — там собралась и спела маленькая школа из Теняково — Налия пришла в восторг, дети играли в <hi rend="lang-ru">горелки</hi> с</p><p>&lt;60&gt;</p><p>крестьянскими ребятишками — после обеда Владимир приказал слугам переодеться в женскую одежду<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"><p rend="footnote text"> Совершенно не понятно, что за затея.</p></note> — Годов просто невероятен  — Борисов, Иван и другие. Вечером был фейерверк  — Весь день прошел замечательно, было очень весело. </p></div></div><pb n="60"/><div type="book" n="601-5"><div order="725"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-08-27+}</hi> </head><p><hi rend="Дата1">Среда, 27</hi></p><p>Мы с мальчиками поехали в Москву — Владимир ехал с нами до Щеглятьево. </p><p>Записи о паломничестве в монастырь преподобного Сергия<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"><p rend="footnote text"> См infra стр. 63-80</p></note> в отдельном дневнике. </p><p>Вернулись в Отраду — Виктор нанес нам визит, было очень приятно, он читал мне свои дневники и уехал через неделю. Мы остались с Долгоруковыми до ноября.</p><p>Несколько часов я чувствовала смертельную слабость, с тех пор болела. — Вернулись в Москву 2 ноября. —  Там мы провели месяц в доме тётеньки Новосильцевой<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"><p rend="footnote text"> Таким образом, данная, последняя запись на французском языке относится к декабрю 1847 года. Видимо, после этого, как обычно, начала другую тетрадь для нового года.</p></note>. — Хочу записать сон, который там увидела. </p><p>Проснулась посреди ночи в невыразимой тревоге, настолько сильной, что пришлось встать. Я почувствовала, что мне нужно упасть на колени для молитвы, возвысить душу над своей тревогой, настолько, насколько могла. — Затем снова легла, успокоившись, говоря себе, что, возможно, появилось северное сияние, и оно так влияет на меня, что мне казалось и раньше. </p><p>Заснула, и вот тот сон, который я увидела. — Выхожу из гостиницы, где провела ночь, и иду пешком по дороге в предрассветный час.</p><p>&lt;61&gt;</p><p>Маменька, Владимир (муж), г-жа Гине и еще какой-то толстый мужчина, которого я не запомнила, выходят со мной из этого дома. Перед нами – длинная дорога, в конце которой слева стоит церковь. — Я собиралась пойти на утреннюю службу в эту церковь, тогда и замечаю с той же стороны красивое огромное ярко-красное северное сияние особенной формы. По мере того, как приближаюсь, радуясь от того, что, наконец, увижу это явление, которое занимало меня с некоторых пор, я замечаю в центре всполоха великолепный ярко светящийся крест, который поглотил всё мое существо. Я показываю его всем, кто меня окружает, но они им пришлось сильно потрудиться, чтобы его разглядывать, и мы все направляемся в церковь, видя перед собой это зрелище, которое мне никогда не забыть. И, испытывая невыразимую радость, завладевшую мной, говорю слова Иисуса: «<hi rend="lang-ru">Тогда явится</hi> </p><p>&lt;62&gt;</p><p><hi rend="lang-ru">знаменiе сына человеческого на небеси</hi>». Приближаясь к церкви, я всё повторяю эти слова, пока не захожу туда. Я простираюсь у алтаря и долго остаюсь в этом положении с сильнейшим чувством блаженного пришествия Господа нашего. Поднявшись, снова вижу этот огромный сияющий крест над алтарем. </p><p>Выйдя из церкви, я вижу его в небе на том же месте. — Затем оказываюсь над огромным амфитеатром, размером с Колизей, заполненного сотнями тысяч людей, ожидающих представления, которое должно было произойти на арене, как только появится солнце. Тот же самый крест находился над амфитеатром, но люди его не видели. Я бегу от Маменьки к Владимиру, от Владимира к служанке </p><p>&lt;63&gt;</p><p>гостиницы, возле которой мы находились, говорю, удивляясь все больше и больше, как люди могут ждать представления, не видя этого примечательного знамения на небе? Нужно им на него указать. Я почувствовала себя полностью уничтоженной от такого безразличия, а служанка мне ответила, что великий князь Михаил запретил обращать на него внимание. </p><p>Крест всё еще был красивым и сияющим, но с появлением солнца все больше и больше бледнел — и я проснулась с благодарностью к Иисусу нашему Спасителю за то, что он дал мне почувствовать свое присутствие с такой нежностью.</p></div></div><pb n="63"/><div type="book" n="601-5"><div order="726"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-08-27}</hi></head><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:left; ">Паломничество в монастырь преподобного Сергия</p><p><hi rend="Дата1">Среда, 27</hi></p><p>Владимир не возражает против моего давнего большого желания </p><p>&lt;64&gt;</p><p>показать сыновьям монастырь преподобного Сергия, наполненный трогательными, священными и героическими воспоминаниями. Он позволил мне отправиться с ними в это место, которое должно научить их уважать и любить родину и которое позволяет увидеть её целиком в этом маленьком уголке. Поскольку, как кажется, после того, как Киев был оставлен, именно здесь находится сердце всей огромной империи. </p><p>Мы выехали из Отрады 27-ого в 10 утра, и мне было очень приятно, что Владимир сопровождал меня до Щеглятьево, это было как счастливое предзнаменование. По приезду в Москву мы распрощались с Николаем Ильичом. С Ваней отправились за его Маменькой, которая приехала к нам вечером, вместе с Варварой Николаевной. — Весь следующий день мы провели в приготовлениях к паломничеству. Сергiй </p><p>&lt;65&gt;</p><p>Алексеевичъ дал мне письмо для профессора Голубинского, я хочу, чтобы он был моим духовником в монастыре. </p></div></div><pb n="65"/><div type="book" n="601-5"><div order="727"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-08-29}</hi> </head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница, 29 </hi></p><p>Свёртки готовы, дорожные палки – в руках, мы выехали в экипаже в 7 утра, стояла очень приятная погода, было немного жарко. </p><p>Приехав на заставу, мальчики, Глафира Ивановна, Ваня, Андрей и я вышли из экипажа и, перекрестившись, отправились в путь пешком. Экипаж с Софьей и Масловым ехал в одной версте за нами. Анатолий устал, ещё не дойдя до деревни Алексево, и я испугалась, что он не сможет идти дальше. Приближавшись к деревне, мы услышали звук колокола, и направились к церкви. Большая, красивая, но глухая церковь,  служба здесь ведется </p><p>&lt;66&gt;</p><p>плохо. Пробыв там час, мы ушли, не дожидаясь конца службы.</p><p>Снова отправились в путь, было ужасно жарко, и мы прибыли в Большие Мытищи измученные и мокрые. Эта деревня в 18 верстах от Москвы. Она удачно расположена и крайне оживлена из-за Иванова дня. </p><p>Маслов нам приготовил чай в гостинице, но по обычаю, мы предпочли его пить возле источника живой воды, который был открыт на месте удара молнии во время правления императрицы Екатерины Второй. </p><p>Место прелестное и вода вкусная. Паломники роились вокруг крана фонтана, как пчелы вокруг входа в улей. Мы тоже к нему подошли, чтобы испить этой святой воды (<hi rend="lang-ru">Громоватая или святая</hi>) и омыть глаза. </p><p>&lt;67&gt;</p><p>После того, как пообедали в гостинице и прилегли, чтобы дать отдых ногам, мы вновь отправились в путь, чтобы заночевать в Пушкино, деревне в 26 верстах от Москвы. Туда мы прибыли в 7 часов вечера. Анатолий шагал бодро, а у Владимира сильно болели ноги. Глафира Ивановна предложила натереть мне ноги водкой, что она и выполнила, как настоящая сестра милосердия, это замечательная вещь после похода.</p><p>Я восхищаюсь силой и энергией Г. И., — тем, как она полагается на Бога и почитает его, она меня поддерживает, и мне становится стыдно. Ваня оправдывает заботы своей матери, и видно как её молитвы его оберегают, это прелестный ребёнок во всех отношениях, и он замечательно влияет на моих мальчиков. — Я довольна мальчиками, у них еще осталась энергия </p><p>&lt;68&gt;</p><p>и несмотря на длительный поход, Анатолий находит еще силы искать грибы и прыгать через канаву как козлёнок. Владимир почти все время рядом со мной и ведет серьёзный разговор. Глафира Ивановна вяжет чулки прямо на ходу, а Ваня успевает проходить две версты за то время, пока мы проходим одну, и рисует наброски церквей, которые попадаются ему по дороге.  Какое это наслаждение – добраться до места ночлега и сесть за стол, какое удовольствие – вытянуть уставшие ноги и уснуть.</p><p>До этого дня я и не подозревала, как зарабатывают на хлеб, и каково это – удостоиться права лечь и насладиться отдыхом. Мы спали как убитые. </p></div></div><pb n="68"/><div type="book" n="601-5"><div order="728"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-08-30}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 30</hi></p><p>Нас разбудили в 4 часа, </p><p>&lt;69&gt;</p><p>мы собрались до 5 и отправились в путь до восхода солнца, первые часы легко шли по приятной прохладе — Сегодня я хотела помолиться за Александра. Подойдя к Братовщине, мы услышали колокольный звон, зашли  в церковь, чтобы заказать <hi rend="lang-ru">молебен</hi>. Один из молодых священников, который вел службу, немного напомнил священника из Красного, он выглядел очень комильфо. — После того как выпили чаю в этой деревне, мы снова отправились в путь. Весь день была идеальная для похода погода — пасмурная и прохладная. Мы прибыли в Тальцы к 11 часам утра, и там нас ждал готовый обед. После прелестных 4 часов отдыха, поспав, поев и почитав Житие Святого Сергия, мы вышли в 3.30 </p><p>&lt;70&gt;</p><p>для того, чтобы заночевали в монастыре Хотьково. </p><p>Выйдя из Тальцев, мы остановились в подземной часовне, вырытой отшельником в подражании катакомбам Киева. —  Затем мы вошли в часовню справа, рядом с которой находится могила того монаха, который 9 лет работал над этой часовней. — Мы прибыли в деревню Рахманово где-то между 5- ю и 6-ю вечера, откуда выбирают дальнейший путь: либо прямо по дороге к Троице, либо налево к монастырю Хотьково, помолиться за упокой души родителей Святого Сергия. —</p><p>Как обычно делают паломники, мы выбрали второй, более красивый, путь, который был бы </p><p>&lt;71&gt;</p><p>намного приятнее, если бы мы не устали так сильно. Я уже не осознавала, как шла, и не знала, останутся ли у меня силы дойти до конца; лес, через который мы шли, казался бесконечным, и было уже совсем темно, когда мы прибыли в монастырь Хотьково, который показался мне прекрасным немецким княжеским замком. К сожалению, клопы всю ночь не давали нам сомкнуть глаз, и Владимира всего искусали. </p></div></div><pb n="71"/><div type="book" n="601-5"><div order="729"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-08-31}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 31</hi></p><p>Нам сказали, что осталось всего 10 верст до конца нашего похода, все в той или иной мере прихрамывают, особенно Владимир, которому пришлось надеть туфли Софии. — Анатолий свеж и бодр, будто вовсе не покидал комнаты.  </p><p>&lt;72&gt;</p><p>Мы вошли в монастырь в 5 часов утра, чтобы заказать положенную заупокойную — монастырь меня не особо впечатлил. Мы отправились дальше в надежде успеть в Троице на последнюю службу. Но 10 верст, к счастью пролегающие в тени красивого леса, растянулись до бесконечности, мы начали уставать, проезжающие мимо люди на телегах искушали нас своими предложениями, дети мужественно отказались и решили завершить свое паломничество пешком. </p><p>Наконец к 8:30 утра роща закончилась, и мы увидели, как показался купол Троицкой колокольни. Прошли еще полверсты, и монастырь весь предстал перед нашими глазами.  Здесь мы все  совершили еще один старинный обычай, встали на колени, помолились Святому Сергию о помощи. По настоянию отца, </p><p>&lt;73&gt;</p><p>Ваня читает: «<hi rend="lang-ru">Ныне силы Небесныя съ нами невидно служатъ, се бо входить Царь Славы се жертва тайная дориносится, Верою и любовiю приступимъ, да причастицы жизни вечной будем. Аллилуя</hi>»</p><p>Вид колокольни был таким величественным, опускаться на колени на свежем воздухе после того как ты почти достиг цели, ради которой так себя утомил, - все это было так торжественно, что я была растрогана до слез. Еще долгое время я могла только повторять детям: «если я умру, никогда не забывайте, какой путь вы прошли с матерью». Они были так же тронуты, как и я.</p><p>Оттуда нам оставалось еще полтора часа ходу. Благодаря виду монастыря, силы нас не покидали, и мы подходили все ближе и ближе, когда имели счастье </p><p>&lt;74&gt;</p><p>услышать первый удар колокола на последнюю за этот день службу. Наконец, мы увидели стены, прошли мимо лавок с <hi rend="lang-ru">блинами</hi> и т.п., очутились на большой монастырской площади и, наконец, вошли внутрь монастыря через Святую дверь. Мы направились прямо к Троицкой церкви, где покоится святой Сергий, которому мы собирались поклониться.</p><p>Затем мы прослушали <hi rend="lang-ru">молебен</hi> в честь Троицы, который читается по воскресеньям, раз в две недели. Богослужение совершал <hi rend="lang-ru">Наместник</hi>, а также дьякон Венедикт, старый знакомый с моего первого приезда в Троицу.</p><p>Дети слишком устали, чтобы присутствовать на службе, и я отправила их на постоялый двор, где сначала думала остановиться.</p><p>После службы мы с Глафирой</p><p>&lt;75&gt;</p><p>Ивановной присоединились к ним — но постоялый двор оказался слишком ужасным, и мы решили перейти в тот, что принадлежит монастырю — этим и занялись после обеда. Отправила письмо священнику Голубинскому.</p></div></div><pb n="75"/><div type="book" n="601-5"><div order="730"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-09-01}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 1 сентября.</hi></p><p>Поднялась в 3ч30 и отправилась с Глафирой Ивановной на заутреню — погода была прекрасной, небо усыпали звезды — замечательная служба, песнопение было простым, каждое слово разборчиво. — Вернулись домой в 6 часов, я поспала еще 2 часа, и мы все вместе пошли на службу — нас хорошо устроили — мальчики были сильно тронуты службой и, в особенности, самим храмом, это внутреннее удовлетворение заставило их полностью забыть прежнюю усталость. — </p><p>Оставила их в монастыре</p><p>&lt;76&gt;</p><p>с Ваней и Андреем, сама же вернулась в дом отдохнуть. — </p><p>Исповедник Голубинский нанес мне свой первый визит. — Сперва он мне не понравился, но разговор с ним был увлекательным, и вскоре его доброта проявилась. </p><p>Он согласился всех нас исповедать вечером в церкви трапезной палатой — дети вернулись из Ризницы, в его присутствии они выглядели совсем запуганными. — Один Ваня выглядел уверенно и очень хорошо отвечал на небольшом экзамене по латыни.  Мне показалось, он очень заинтересовался Ваней и судьбой его родителей. После обеда отправились в Вифанию — это место понравилось детям — я его показала им — а также старому паломнику, который попросил меня прочитать завещание Платона, помещенное под стекло в церкви — он плакал, а я, закончив и обернувшись, обнаружила вокруг себя паломников: они все благодарили меня. </p><p>&lt;77&gt;</p><p>Невысокий старик напоминал Терехина. Он осмотрел покои Платона вместе с нами — У него не было слов, чтобы выразить свою благодарность, но он похлопал меня по плечу в знак своей признательности, вызвав тем самым смех всей компании — домой вернулись пешком, а мальчики отправились в <hi rend="lang-ru">Скит</hi> — затем вечерняя служба и исповедь. Мы остались в церкви вплоть до 10 часов вечера.</p></div></div><pb n="77"/><div type="book" n="601-5"><div order="731"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-09-02}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник 2.</hi></p><p>Мы все пришли на заутреню в полчетвертого — оттуда зашли там, где готовят и продают освященный хлеб. Трое <hi rend="lang-ru">послушников</hi> были заняты тем, что чертили имена на буханках хлеба, который потом люди уносят с собой, за этим было любопытно наблюдать.</p><p>Затем церковная трапеза, где Ваня читал нам вслух правила, как маленький дъячокъ. </p><p>&lt;78&gt;</p><p>Как только он их закончил, священник, который был на службе в тот день, начал обедню, во время которой мы нам всем посчастливилось причаститься. </p><p>Вернулись домой более или менее уставшие и отдохнули. Я оставалась весь день дома безвылазно, в надежде что профессор Голубинский еще раз зайдет. Тем временем, объявился священник, который нас причащал —, простой и бедный монах, который казался восхищенным тем, что ему послала за труды. Он принес мне благословенного хлеба и огромный кусок черного хлеба со своего обеда, в знак благодарности. </p><p>Наконец пришёл наш духовник, застал меня одну, долго и красноречиво говорил о воспитании детей. Он выведал о моих маленьких школах, взволновался до слёз, несколько раз перекрестился, </p><p>&lt;79&gt;</p><p>возблагодаря Бога, и в конце с живым интересом задавал мне вопросы о Глафире Ивановне, Егоре Никифоровиче и всей их семье. Возможно, он сможет сделать что-нибудь для них, и я верю, что он поговорит с митрополитом. —</p><p>Дети вернулись с прогулки, и нам подали чай. Он сел за стол, говорил с ними как истинный последователь Иисуса, который призывал и благословлял детей. — Он ушёл, оставив нас всех под приятнейшим впечатлением.</p></div></div><pb n="79"/><div type="book" n="601-5"><div order="732"><head><hi style="font-size:11pt">{1847-09-03}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда 3.</hi></p><p rend="western"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Дети очень хотели еще раз пойти на заутреню и поклониться Святому Сергию перед отъездом. — Мы встали в пол четвертого утра, чтобы пойти к заутрене, затем из-за толпы паломников, долго ждали возможность приблизиться к мощам и заказать </hi>  <hi rend="lang-ru">молебен</hi><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">, </hi></p><p rend="western"><hi style="font-size:11pt">&lt;80&gt;</hi></p><p rend="western"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Наконец, в 6 часов мы добрались до цели и ушли пешком из этого места, которое нам показалось настолько красивым, что нам было жалко уйти. Мы прибыли к </hi> <hi rend="lang-ru" xml:space="preserve">Воздвиженскому колодцу, </hi><hi style="font-size:11pt">погода оставалась прекрасной, несколько раз обернулись, чтобы еще раз увидеть храм, откуда я унесла запас силы доверия в Бога для моих детей и меня.</hi> </p><p><hi rend="Дата1">4 сентября</hi> возвратились в Отраду.</p></div></div><pb n="174"/><div type="book" n="601-2"><div order="1393"><head>{1847-09-22}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">22 сентября Отрада</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Иисус Христос говорит: «Бодрствуйте и молитесь, чтобы не впасть в искушение». </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;175&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Те, кто противостоят дьяволу, увидят его бегство. Однако, не стоит, посмотрев на победы святых, восторгаться самими собой, как будто нам дано противостоять нападениям и искушению со стороны врагов собственными силами. Это выше наших слабых сил. Для того, чтобы победить Сатану и его приспешников, нам необходима помощь Бога, того самого, кто уподобил мышцы бронзовому луку, кто по своей доброте сокрушил дугу и душевные силы соделал мужественными, создав наши конечности в битве. </hi>   </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Только Богу мы обязаны нашим успехам и только Eго мы должны о них благодарить, потому что только благодаря Ему мы смогли их добиться. </hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Апостол говорил: Благодарим Бога, который дал нам победу через Господа нашего Иисуса Христа. Ныне настало спасение, говорит святой</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;176&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Иоанн, сила и царство Бога нашего и власть Христа Его, потому что низвержен клеветник братий наших, клеветавший на них пред Богом нашим день и ночь, и они победили его кровию Агнца.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Они будут вести брань с Агнцем, и Агнец победит их.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Побеждающий не потерпит вреда от второй смерти; побеждающий облечется в белые одежды; и не изглажу имени его из книги жизни, и исповедаю имя его пред Отцем Моим и пред Ангелами Его. Позже, Господь скажет святому Иоанну: «Побеждающего сделаю столпом в храме Бога Моего, и он уже не выйдет вон». Побеждающему дам сесть со Мною на престоле Моем, как и Я победил и сел с Отцем Моим на престоле Его. Кто побеждает, тот соблюдает дела Мои до конца</hi> <note place="foot" xml:id="ftn113" n="113"><p rend="footnote text"> Cathéchisme du Concile de Trente ch. VIII</p></note><hi style="font-size:11pt">.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;177&gt;</hi></p></div></div></div></body></text></TEI>