<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><!--davydova_601-1-ru--><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Journal</title><title type="mois">1836</title><author>Olga Orlova-Davydova</author></titleStmt><editionStmt><ab/></editionStmt><publicationStmt><publisher>Unpublished</publisher><availability status="restricted"><licence>CC-BY-NC-SA</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><ab/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation/><langUsage><language ident=""/></langUsage></profileDesc></teiHeader><text annee="1836"><body><div n="1836"><pb n="[208]"/><div type="book" n="601-1"><div order="962"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-01-17}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 17/9. Снова начну делать записи ежедневно. Малышка с удовольствием занималась своими маленькими делами. </hi></p><p><hi rend="Дата1">&lt;|209&gt;</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Позировала Крюгеру для портрета. После обеда прогуливалась в экипаже с Владимиром. В восемь часов прибыла Бабушка, мы поехали к Леонилле </hi>— Александр Витгенштейн вместе с м-ль Бисмарк мучили меня по поводу Владимира — Он уехал с Александриной на бал г-жи Д’Оссон — вернувшись домой, я писала дневник, они вернулись в полночь, очень весёлыми.</p></div></div><pb n="[209]"/><div type="book" n="601-1"><div order="963"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-01-18}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 18/30. Владимир встал в полдевятого, чтобы поехать на охоту в Вайсензе с герцогом Орлеанским </hi>— малышка очень мило увлечена, счета, визиты, придя домой, я застала уже вернувшегося Владимира. Обеда при дворе не было из-за траура княгини <hi rend="Дата1">Дармштардтской</hi><note place="foot" xml:id="ftn68" n="68"><p rend="footnote text"> 27 января 1836 г. умерла Вильгельмина Луиза Баденская (Wilhelmine Luise von Baden; 1788-1836), мать императрицы Марии Александровны (Maximilienne Wilhelmine Marie de Hesse-Darmstadt 1824-1860)</p></note><hi rend="Дата1">. Вечер у Виттгенштейнов.</hi></p></div></div><pb n="[209]"/><div type="book" n="601-1"><div order="964"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-01-19}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 19/31. Службы не было. Умерла г-жа де Клаузевиц</hi><note place="foot" xml:id="ftn69" n="69"><p rend="footnote text"> Графиня Мария София фон Брюль (1779-28 января 1836), жена знаменитого историка Карла фон Клаузевица (1780-1831).</p></note><hi rend="Дата1">, находясь в твёрдой памяти. Была на представлении пьесы «Валленштейн</hi><note place="foot" xml:id="ftn70" n="70"><p rend="footnote text"> Пьеса Ф. Шиллера.</p></note><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">», которая мне очень нравилась, потому что у меня с собой была книга, </hi></p><p><hi rend="Дата1">&lt;|210&gt;</hi></p><p><hi rend="Дата1">чтобы следить за действием, а актёр был превосходным.</hi></p></div></div><pb n="[210]"/><div type="book" n="601-1"><div order="965"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-01-20}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 20 января/1 февраля. С малышкой у Бегаса, на первом сеансе для её портрета </hi>— у него чудесная жена. С Крюгером в его ателье — красивый портрет Императора — ужасный ‒ Императрицы. — После обеда приехала Бабушка, чтобы побыть до 7 часов вечера. — С Владимиром дочитали «Лару» — прекрасные строфы — прекрасная шарада Байрона на букву Н, —</p></div></div><pb n="[210]"/><div type="book" n="601-1"><div order="966"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-01-21}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 21/2 Владимир встал в 8 часов, отправился на охоту </hi>— занималась с малышкой — хорошая погода — с Александриной начали «Крестовые походы» Мишо<note place="foot" xml:id="ftn71" n="71"><p rend="footnote text"> M. Michaud, Histoire des Croisades (7 volumes, 1812-22).</p></note>. — Владимир вернулся с охоты в четыре часа, обедал у князя Альберта<note place="foot" xml:id="ftn72" n="72"><p rend="footnote text"> Возможно, Фридрих Генрих Альбрехт Прусский (Friedrich Heinrich Albrecht von Preußen; 1809-1872) </p></note>, чудом избежавшего смерти: его слишком плотно заряженное ружьё взорвалось, когда он прицеливался. — Вечер у Виттгенштейна — мандолина – чудесный инструмент, на котором восхитительно играл итальянец.</p></div></div><pb n="[210]"/><div type="book" n="601-1"><div order="967"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-01-22}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 22/3. Едва проснувшись, поехала к Бегасу с малышкой </hi>— вернулась домой в полвторого. — Вечер </p><p>&lt;|211&gt;</p><p>у Бабушки — снова играли на мандолине.</p></div></div><pb n="[211]"/><div type="book" n="601-1"><div order="968"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-01-23}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 23/4. Александр В. приехал проститься с нами </hi>— Шинкель обедал у нас. — После обеда мы с малышкой поехали к Бабушке — Налия упала — в 7 часов вернулись домой — визит г-жи Смирновой — позже г-н Хрущовъ. —</p></div></div><pb n="[211]"/><div type="book" n="601-1"><div order="969"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-01-24}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 24/5. Прямо из постели оделась на бал </hi>— Без пятнадцати двенадцать отправились на завтрак с танцами к Королю — с помощью цветов, вытягивали кавалеров и столы для обеда. — Князь Вильгельм очень любезен — познакомилась с обаятельной графиней Рачинской. — Бабушка хорошо перенесла этот утомительный день — закончили в половину восьмого. — Малышка ещё не спала – я принесла цветок, который ей очень понравился и с которым она ушла спать — спустя некоторое время я пошла посмотреть, уснула ли она — она мирно спала с цветком </p><p>&lt;|212&gt;</p><p>в руке.</p></div></div><pb n="[212]"/><div type="book" n="601-1"><div order="970"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-01-25}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 25/6. Счета </hi>— занималась с малышкой — читала с Александриной — Пешая прогулка с тётей Софией — посетила несколько художественных мастерских — обедал Бегас — весь вечер дома одни — визит г-на Хрущова — Владимир вернулся только в 11 часов.</p></div></div><pb n="[212]"/><div type="book" n="601-1"><div order="971"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-01-26}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье 26/7. Не была на службе </hi>— Леонилла зашла на минуту проведать меня — прогулка в коляске с Владимиром в деревню мохабитов — милая деревня и милая церковь, построенная Шинкелем — посетили её во время службы. — После обеда ненадолго приехали Бабушка и тётя София — в восемь часов я поехала к ней — позже Леонилла и Людвиг вернулись из театра. — Владимир и Александрина съездили на бал у графа Пурталеса<note place="foot" xml:id="ftn73" n="73"><p rend="footnote text"> Julius Heinrich Karl Friedrich Graf von Pourtalès (1779-1861), министр протокола. Немец швейцарского происхождения. </p></note> — вернулись в полпервого ночи.</p></div></div><pb n="[212]"/><div type="book" n="601-1"><div order="972"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-01-27}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 27/8. Утром я занималась с малышкой, она была прелестна </hi>— с Владимиром и Александриной прогулялись </p><p>&lt;|213&gt;</p><p>по Тиргартену, погода была чудесная — Бабушка обедала у нас — я была очень довольна этим обедом — она с тётями ушла только в 7 часов. — Затем г-н Мальтиц нанёс нам визит, как и младший Хрущовъ — волнуюсь из-за малышки Хорн. —</p><p>Я провела целый месяц, не делая никаких записей в дневнике из-за отсутствия привычки, и мне очень жаль, так как будет тысяча маленьких деталей, которые ускользнут от меня, когда я буду в общих чертах писать о том, что произошло за это время. Начну с перечисления моих выходов в свет. После завтрака с танцами у Короля, я была на балу у князя Альберта — очень милый бал и чудесный дом, построенный Шинкелем. Костюмированный бал у герцога Карла, где я произвела большой эффект в греческом наряде. Бал у Камов, куда я привела Адель — бал у Бёдерн, куда я привела Адель и Иду — большой бал, и бал, данный в честь меня. На следующей неделе я начала говеть </p><p>&lt;|214&gt;</p><p>с Леониллой и Александриной. В 11 часов утра мы отправлялись молиться к Леонилле, а в 7 часов вечера она прибывала ко мне. В субботу мы причастились в одно время с княгиней Голициной, её дочерью, сёстрами Ланскими и невесткой, урождённой Салавой. Та в тот же день приводила к причастию своего ребёнка, у которого водянка головного мозга. Александрина почувствовала себя плохо во время причастия и его пришлось отложить.</p><p>М-ль Гине приехала из Женевы с двоюродным братом, она встретилась со мной вечером у Леониллы. Через несколько мгновений мой дядя Александр, которого мы тоже ожидали, вошёл в комнату. Он очень хорошо приготовил мою бедную Бабушку к новости об ужасном состоянии дяди Адольфа. Дай Бог, это безумие скоро закончится. Александр назначен адьютантом Наследника, и тот лично прибыл ему объявить об этом. В то же время мы получили новости о страшном происшествии </p><p>&lt;|215&gt;</p><p>во время масленицы в Петербурге<note place="foot" xml:id="ftn74" n="74"><p rend="footnote text"> 2 (14) февраля. Пожар в балагане Лемана на Адмиралтейской площади.</p></note>. Поговаривают, будто в пожаре погибло 400 человек. Газеты говорят только о 126. Надин пишет, что в Смоленской области волки разорвали 70 человек, пристрастились к человечине и не хотят есть ничего другого. Какая последовательность событий произошла с начала этого года.</p></div></div><pb n="[215]"/><div type="book" n="601-1"><div order="973"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-02-25}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 25 февраля/8 марта. Утром не сделала ничего особенного, в полпервого вышла с малышкой и встретила Виттгенштейнов в Тиргартене. </hi>— Позже, гуляла с Владимиром — встретила всех князей. — Бабушка, тёти и дядя Александр обедали у нас, в полседьмого Владимир и Александрина, последняя в греческом костюме, отправились на большой театральный бал (бал давали женатые господа города) — Леонилла с детьми приехала к нам на чай. В 9 часов все разъехались </p><p>&lt;|216&gt;</p><p>и я принялась за написание этих строчек.</p></div></div><pb n="[216]"/><div type="book" n="601-1"><div order="974"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-03-01}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 1/13 марта. Со вторника и до сегодняшнего дня мне нездоровилось, и я не могла продолжать свои пешие прогулки. Вчера вечером познакомилась с графом Рачинским, он мне ужасно не понравился. Сегодня, к нашему огорчению, пришлось заменить прислугу. Я получила письмо от Маменьки, которая нас сильно беспокоит, она рассказывает о скором приезде дяди Адольфа к Хорну</hi><note place="foot" xml:id="ftn75" n="75"><p rend="footnote text"> Ernst Horn (1774-1848) Психиатр в Берлине.</p></note><hi rend="Дата1">.</hi></p></div></div><pb n="[216]"/><div type="book" n="601-1"><div order="975"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-03-04}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда 4/16. С последнего письма мы получили три или четыре письма с хорошими новостями о дяде. Он должен заехать через два или три дня. Дядя Александр уехал вчера вечером. Священник принёс мне проповедь Региса, которую, как мне кажется, он очень хорошо перевёл. Налия сегодня начала читать по буквам, это её очень радует.</hi></p></div></div><pb n="[216]"/><div type="book" n="601-1"><div order="976"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-03-16}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">16/28 Марта. Погода была </hi></p><p><hi rend="Дата1">&lt;|217&gt;</hi></p><p><hi rend="Дата1">превосходная, 15 градусов тепла и начавшие зеленеть деревья. Леонилла только и делала, что поднимала ложную тревогу. В один из этих дней у нас обедала г-жа Манзурова. После этого мы поехали слушать великолепную музыку Баха – «Страсти», жаль, что голоса, поющие соло, были отвратительными. Князь Долгорукий приехал утром, моему бедному дяде снова плохо. Владимир съездил ему навстречу на последнем перегоне перед Берлином.</hi></p></div></div><pb n="[217]"/><div type="book" n="601-1"><div order="977"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-04-14}</hi></head><p><hi rend="Дата1">14/26 апреля.</hi></p><p>Я на столь долгое время оставила свои записи, что могу вспомнить только основные события. Утром, в пасхальное воскресенье, то есть 22 марта (3 апреля по новому стилю) у Леониллы начались схватки, вечером в полдевятого она родила чудесного мальчика<note place="foot" xml:id="ftn76" n="76"><p rend="footnote text"> Фёдор (Фридрих) Львович Витгенштейн (1836—1909),</p></note>. В эти дни я начала отчётливо ощущать движения моего ребёнка, </p><p>&lt;|218&gt;</p><p>и я благодарю Бога за это от всего сердца. Леонилла, слава Богу, чувствует себя очень хорошо, как и её малыш, она встала на десятый день. К несчастью, я простудилась и мне пришлось на несколько дней остаться дома без возможности её видеть. Сегодня канун празднования моего дня рождения, завтра начнётся 22-й год моей жизни, дай Бог прожить его по его заповедям.</p></div></div><pb n="[218]"/><div type="book" n="601-1"><div order="978"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-05-09}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">9/21 мая. Весна вступила в свои права, я много гуляла с малышкой, в прелестной части Тиргартена, и за всё это время совсем не выходила в свет, за исключением визита к Королю для крещения малыша Леониллы. От этого дня у меня остались чудесные воспоминания, прекрасный силуэт короля запечатлелся в моей памяти. На церемонии, длящейся не более получаса, присутствовали только он и княгиня Лигвиц. Леонилла вышла в свет через полтора месяца после родов, и мы </hi></p><p><hi rend="Дата1">&lt;|219&gt;</hi></p><p><hi rend="Дата1">пошли вместе в церковь, где я впервые увидела церемонию представления ребёнка в церкви</hi><note place="foot" xml:id="ftn77" n="77"><p rend="footnote text"> Обряд, соответствующий крещению у протестантов. В 1851 г. Леонилла примет католицизм.</p></note><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">. Около двух недель назад прибыли французские принцы, герцоги Орлеана и Немура, привели город в смятение. В день их приезда г-н и г-жа Озеровы обедали у нас, едва доев последнее блюдо, мы сели в коляску, мужчины пошли пешком, чтобы увидеть их приезд и как их примут. </hi>— Все официальные лица встретили их на парадной площади перед лестницей замка, все прусские принцы прибыли для их встречи, а Король ожидал их у себя. В течение трёх дней разговаривали об этих знаменитых путешественниках и, казалось, относились к ним не слишком хорошо, хотя и оказывали им все почести гостеприимства. У нас были очень большие трудности со съёмом дома Грёдисберга<note place="foot" xml:id="ftn78" n="78"><p rend="footnote text"> Возможно – один из домов, принадлежащих банкиру Wilhelm Christian Benecke von Gröditzberg (1779 - 1860)</p></note> на следующий год, но в конце концов контракт </p><p>&lt;|220&gt;</p><p>был подписан на пять месяцев, начиная с 15 августа</p></div></div><pb n="[220]"/><div type="book" n="601-1"><div order="979"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-05-10}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">10/22. Вчера Багреновский приехал из Петербурга на том же пароходе, что и Александр, но последний заехал ещё в Гамбург, поэтому мы ожидаем его только через два дня. Багреновский рассказал нам страшные подробности о смерти одного из пассажиров </hi>— Бабушка поехала в Мерзебург и в Потсдам на десять дней. — Сегодня наша соседка, несчастная г-жа Альбрехт, покинула этот бренный мир.</p></div></div><pb n="[220]"/><div type="book" n="601-1"><div order="980"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-07}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Веймар 7 июня.</hi></p><p>После стольких сборов и трудностей, проведя несколько дней с только что приехавшим Александром, мы отправились в дорогу. Мы покинули Берлин 4 июня в полдесятого утра. В Потсдаме на обеде были Кичер и Лау — после нескольких перегонов от Потсдама мы видели утопленника, которого везли в телеге, его руки были вытянуты и подняты, как</p><p>&lt;|221&gt;</p><p>если бы он просил о помощи, хотя говорили, что он утонул нарочно. Спали в Виттенберге в гостинице «Лондон». На следующий день обедали в Галле, прибыли в Мерзебург в 5 часов к дяде Густаву — чудесный маленький домик — Владимир в Лейпциге с Александриной. Я же осталась с семьёй Густава до 9 вечера. В понедельник в полдень Владимир вернулся, после обеда и ночевки в Екартсберге, мы уехали, окрестности становятся всё красивее. Солеварни — Бал — Утром уехали в полвосьмого, прибыли в Веймар в пол-одиннадцатого.</p><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Дом Гёте, печального вида, удобная лестница, надпись, как в Помпеях, на двери в гостиной </hi>— <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">«Salve» </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> кабинет </hi>— <hi style="font-size:11pt">мебель из обычного, даже грубого, дерева, всё в таком же состоянии, как в день его смерти. Письменный стол его внука и шелковые ткани внучки Эммы</hi> <note place="foot" xml:id="ftn79" n="79"><p rend="footnote text"> у Гёте внучку звали не Эмма, а Альма. </p></note> —<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> Библия, в которой им отмечены строфы для Фауста </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> рукописи, редкие, потому что обычно он их сжигал </hi></p><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt">&lt;|222&gt;</hi></p><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">или чаще диктовал </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> нашим гидом был его секретарь </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> спальня</hi> —<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> как и остальное, очень простая </hi>— <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">кресло, в котором он умер </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> «Сарданапал» Байрона для Гёте </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> часы </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> коллекция антикварного фарфора, медалей, бронзовых изделий, русских номеров</hi><note place="foot" xml:id="ftn80" n="80"><p rend="footnote text"> уточнить.</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">, собственноручных рукописей Вольтера </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> письмо от Вальтера Скотта </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> лавровый венок, подаренный городом Франкфуртом</hi> — <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Владимир обедал у великой княгини </hi>— <hi style="font-size:11pt">в течении этого времени мы съездили посмотреть Бельведер, что недалеко от города.</hi> — <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">уехали в 5 часов. В Эрфурте в 7 вечера. </hi>—</p></div></div><pb n="[222]"/><div type="book" n="601-1"><div order="981"><head><anchor xml:id="Hlk494285133"/>{1836-06-08}</head><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt">8 июня. Среда</hi> — <hi style="font-size:11pt">В Штедтен</hi><note place="foot" xml:id="ftn81" n="81"><p rend="footnote text"> Таких городов в Германии несколько. Речь идет о Штедтене-на-Ильме, небольшом городе в Тюрингии, близ Веймара.</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> ехали по ужасной, второстепенной дороге </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> не узнаю деревню </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> нас не ждали</hi> —<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> рады всей семье</hi> —<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> жена моего дяди Эдуарда совершенно исключительна в своем положении. </hi></p></div></div><pb n="[222]"/><div type="book" n="601-1"><div order="982"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-09}</hi></head><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">9. Четверг. </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> Дитендорф</hi><note place="foot" xml:id="ftn82" n="82"><p rend="footnote text"> В настоящее время – Нойдитендорф.</p></note> —<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> осталась дома</hi> —<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> вечером крестьянские танцы. </hi></p><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt">&lt;|223&gt;</hi></p></div></div><pb n="[223]"/><div type="book" n="601-1"><div order="983"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-10}</hi></head><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt">10. Пятница</hi> —<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> Дядя Эдуард сопроводил нас на лошади до шоссе</hi> —<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> В Гота плотный завтрак</hi> —<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> миленький город и пейзаж </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> спали в Шлойзингене.</hi></p></div></div><pb n="[223]"/><div type="book" n="601-1"><div order="984"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-11}</hi></head><p>11. Суббота. — Обед в Кобурге — оживленный город — сосиски — красивый пейзаж — справа от дороги замок — слева церковь — хмель — пивные погреба — спали в Бамберге — Портрет Оттона I — он останавливался в этом постоялом дворе — Владимир обежал весь город — красиво — интересно. </p></div></div><pb n="[223]"/><div type="book" n="601-1"><div order="985"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-12}</hi></head><p>12. Воскресенье — красивые погреба — простая мельница для полива лугов — в 11 часов в Нюрнберге. — после обеда прогулка по городу — зал Совета — дом-музей Альбрехта Дюрера — панорама из музея — дерево, посаженное принцессой — водные часы церкви Святого Хегнедебальда<note place="foot" xml:id="ftn83" n="83"><p rend="footnote text"> Проверить наличие данной церкви не удалось.</p></note>, в нем водные часы, которыми пользуется проповедник, чтобы узнать, сколько времени осталось проповедовать — Ван Дейк — расписанные дома — высеченный из камня фонтан и фонтан с гусями, Петера Фишера — церковь Святого Лаврентия — красивые витражи — церковь Святого Себальда — очаровательная статуя святого работы Петера Фишера —‒ кладбище или </p><p>&lt;|224&gt;</p><p>крестный ход — ничего интересного — памятник Адама Крафта и Альбрехта Дюрера. </p></div></div><pb n="[224]"/><div type="book" n="601-1"><div order="986"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-13}</hi></head><p>13 июня. Понедельник — Отправились в 8 часов. Обедали в Ноймаркте — говяжий рынок — мерзкое зрелище — горы, покрытые елями — грубые ямщики — город мне очень понравился — в 11 часов прибыли в Регенсбург. </p></div></div><pb n="[224]"/><div type="book" n="601-1"><div order="987"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-14}</hi></head><p>14. Вторник — зал Совета — юродивый — купол — Вальхалла<note place="foot" xml:id="ftn84" n="84"><p rend="footnote text"> Строящийся в те годы (1830-1842) зал славы выдающихся исторических личностей, принадлежащих к германской культуре, расположенный на левом берегу Дуная в 10 км к востоку от города Регенсбурга.</p></note> — Шотландская церковь — бульвары — сады — конюшни в Турн-и-Таксисе — антиквариат — Наглер рассказал нам о канале, который должен соединить Северное море с Черным, он пройдет через весь регион, который мы только что осмотрели. </p></div></div><pb n="[224]"/><div type="book" n="601-1"><div order="988"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-15}</hi></head><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">15. Среда </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> отправились в 6 часов. Ехали очень хорошо </hi>— <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">обедали в час в Ландсхуте </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> красивый город </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> англичанин </hi>— <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">увидели Альпы </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> 15 минут спустя </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> уже Мосбург </hi> —<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> Фрайзинг </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> очень красивый пейзаж</hi> —<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> множество зайцев на полях </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> в половине десятого приехали в Мюнхен </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> впечатление от города совершенно иное от того, что я ожидала</hi></p></div></div><pb n="[224]"/><div type="book" n="601-1"><div order="989"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-16}</hi></head><p>16. Четверг. Встали поздно — посмотрели Собор<note place="foot" xml:id="ftn85" n="85"><p rend="footnote text"> Фрауэнкирхе</p></note>  — гробница императора Людвига Баварского<note place="foot" xml:id="ftn86" n="86"><p rend="footnote text"> Людвиг IV Баварский (1282-1347), герцог Баварии с 1294 года, король Германии (римский король) с 20 октября 1314 года, император Священной Римской империи с 17 января 1328 года. Его гробница находится в Фрауэнкирхе.</p></note></p><p>&lt;|225&gt; </p><p>— много народу — женщины носят милые чепчики — церковь Святого Михаила — напомнила такие же церкви во Флоренции или Генуе — гробница Евгения де Богарне́, выполненная Торвальдсеном — медный памятник Максимилиану I на Дворцовой Площади<note place="foot" xml:id="ftn87" n="87"><p rend="footnote text"> <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Площадь называется площадью Макса Иосифа, в честь короля Баварии Максимилиана 1-го. </hi></p></note> — обелиск, возведенный в честь Баварцев, павших в России при Наполеоне — смешная надпись — дом князя Гагарина — вид снаружи на глиптотеку и пинакотеку — обед — писала — акварелист г-н Ротман — фрески в саду при дворе — английский сад — вдовствующая Королева<note place="foot" xml:id="ftn88" n="88"><p rend="footnote text"> Фридерика Каролина Вильгельмина Баденская (Friederike Karoline Wilhelmine von Baden, 1776-1841).</p></note>. </p></div></div><pb n="[225]"/><div type="book" n="601-1"><div order="990"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-17}</hi></head><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">17 И. Пятница. Глипотека </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> красивые залы </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> Прекрасный сатир </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> статуя Ино с ребенком </hi>— <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">статуя Силена с ребенком </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> Бахус </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> слишком устала для дальнейшего рассматривания статуй и вернулась домой в одиночку </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> магазины </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> покупать нечего — обед с Гагариным — ушли в пол восьмого — Пратер — разновидность кабака, освещенного цветными лампами — забит людьми — несмотря </hi>     </p><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt">&lt;|226&gt;</hi></p><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">на то, что будний день — английский сад — фреска на двери Императора Людвига — старый город. </hi>   </p></div></div><pb n="[226]"/><div type="book" n="601-1"><div order="991"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-18}</hi></head><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt">18 июня. Суббота. Старый замок вдовствующей королевы — Владимир заставил меня поверить в то, что это тюрьма — великолепная коллекция изделий из слоновой кости, которые я приняла за произведения заключенных — старый дворец — богатая церковь — Г-н Билбрей, датчанин — в тюрьме есть на что посмотреть — очень интересно — заключенные кажутся свободными — отдых — Архитектор Кленце</hi>        <note place="foot" xml:id="ftn89" n="89"><p rend="footnote text"> Лео фон Кленце (Leo von Klenze, 1784-1864).</p></note> <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">— отвел нас в Пинакотеку — Рубенс — 7 картин Рафаэля, которые мы не смогли увидеть из-за постройки — Мурильо — восхитительные, очень красивые залы, освещенные сверху и маленькие кабинеты — эта галерея напомнила мне галерею в Болонье — своей архитектурой — в боковой галереи история художников изображена во фресках — скульптор Шванталер — очень красивая мастерская — приятный мужчина — Кленце невыносим своим самомнением — фронтон Вальхаллы — модели статуй художников — работы, </hi>                         </p><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt">&lt;|227&gt;</hi></p><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt">которые Шванталер уже исполнил, и те, которые ему предстоят</hi> <note place="foot" xml:id="ftn90" n="90"><p rend="footnote text"> Для Вальгаллы</p></note><hi style="font-size:11pt">, огромны — невероятная стремительность в реализации всех архитектурных объектов в Мюнхене — не верю, что они такие уж безупречные — обед — в 7 часов в Английском саду встреча с эллинистом Фирчем.</hi>         </p></div></div><pb n="[227]"/><div type="book" n="601-1"><div order="992"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-19}</hi></head><p>19 И. Воскресенье — визит доктора Вальтера — студия Каульбаха<note place="foot" xml:id="ftn91" n="91"><p rend="footnote text"> Вильгельм фон Каульбах (Wilhelm von Kaulbach 1805-1874)</p></note> — отличная картина битвы «Бой духов» по Шатобриану — бесподобное здание Кёнигсбау — еврейский антиквар — литейный завод Штигельмана<note place="foot" xml:id="ftn92" n="92"><p rend="footnote text"> сомневаюсь в правильном написании фамилии</p></note> — дома — Кленце — княгиня <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">Гагарина </hi>— церковь безумцев — святые византийцы — Глиптотека — обед — театр, спектакль «Роберт дьявол» хуже, чем я ожидала — король, королевы и вдовствующая Императрица Австрии. </p></div></div><pb n="[227]"/><div type="book" n="601-1"><div order="993"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-20}</hi></head><p>20.И. Понедельник. Не выходила до 6 часов вечера — писала — прогулка в Хофгартене — купание — Владимир болен. </p></div></div><pb n="[227]"/><div type="book" n="601-1"><div order="994"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-21}</hi></head><p>21.И. Вторник. Подсчеты — уехали в полдвенадцатого — поели в Хольцкирхене —Тегернзе — красивое озеро и гостиница — прогулка до вершины годы — замок — способ </p><p>&lt;|228&gt;</p><p>сушки сена — Тирольские коровы. </p></div></div><pb n="[228]"/><div type="book" n="601-1"><div order="995"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-22}</hi></head><p>22 И. Среда — встали в 5 часов, небольшая экскурсия в Бад-Крекет — пейзаж напоминает Вале, а местность даже Мариенбад — нечего смотреть — Владимир болен и Александрина по возвращению тоже. Уехали из Тегернзена в полдвенадцатого — обедали в Мисбахе — долгая и утомительная дорога до Вайсхайма<note place="foot" xml:id="ftn93" n="93"><p rend="footnote text"> По дороге из Мисбаха в Кимзе городок Розенхайм есть, Вайсхайма не видно.</p></note>. </p></div></div><pb n="[228]"/><div type="book" n="601-1"><div order="996"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-23}</hi></head><p>23 И. Четверг. Очень красивое озеро Кимз<hi rend="background(yellow)">е</hi> — обедали в Зальцбурге, очень красивое место — спали в Берхтесгадене — очаровательная местность. </p></div></div><pb n="[228]"/><div type="book" n="601-1"><div order="997"><head>{1836-06-24}</head><p>24. Пятница — оттуда уехали в 7 утра в Кенигсз<hi rend="background(yellow)">е</hi> — очаровательная дорога — нас ожидала лодка — лодочники и лодочницы были в тирольских костюмах — мы пригласили зальцбуржцев прокатиться с нами — красивое озеро — эхо — замок, с которого мы через телескоп видели серн и оленей, прохлаждающихся в снегу на невероятной высоте — отсюда мы увидели по 5 или 6 за раз — дальше мы направились смотреть механизм, приводимый в движение водным потоком, что чрезвычайно умно и очень красиво — сила воды невероятная</p><p>&lt;|229&gt;</p><p> — солеварня — Владимир и Александрина спустились туда после того, как переоделись в специальные костюмы — все это время я развлекалась, бегло просматривая реестр иностранцев, там нашла имена Императрицы Елизаветы и ее прислуги в 1815 году — дальше имена герцогини Беррийской и Луккези Палли<note place="foot" xml:id="ftn94" n="94"><p rend="footnote text"> Мария Каролина Неаполитанская (Бурбон-Сицилийская), герцогиня Беррийская (Marie-Caroline de Bourbon-Siciles 1798-1870) и Hector Charles Lucchesi Palli (Ettore Carloli) (1806-1864), ее любовник. </p></note> — в 5 часов вернулись в Берхтесгаден. Обедали — уехали в 6 часов — костер в честь Ивана Купалы — душевный народ — ужасная гостиница в [Бад-]Райхенхалле.</p></div></div><pb n="[229]"/><div type="book" n="601-1"><div order="998"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-25}</hi></head><p>25 И. Суббота. — уехали в 8 часов, забыли паспорт — Милому пришлось возвращаться за ним — очень хорошо ехали — скучный пейзаж — Санкт-Иоганн[-ин-Тироль] миловидная деревня — спали в Целле[-ам-Зее] — ужасный постоялый двор — ничего общего между Тиролем и Швейцарией.</p></div></div><pb n="[229]"/><div type="book" n="601-1"><div order="999"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-26}</hi></head><p>26 И. Воскресенье. — Уехали в 7 часов. Ехали хорошо — пообедали в Шваце — красивые женщины — хорошая гостиница — прекрасная долина реки Инн — множество монастырей, замков и деревень — в 5 часов в Инсбруке — до сих пор Тироль ниже моих ожиданий. </p></div></div><pb n="[229]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1000"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-27}</hi></head><p>27<hi rend="bold" xml:space="preserve">. </hi>Понедельник. Осмотрели гробницу Максимилиана I. Обедали. — уехали в полдень — красивый </p><p>&lt;|230&gt;</p><p>пейзаж — все красивее и красивее — Шёнберг — замок Ауэршпергов — Штайнах — Бреннер — не высоко — холодно — спали в Штерцингене<note place="foot" xml:id="ftn95" n="95"><p rend="footnote text"> Итальянское название Витипено.</p></note> — хорошая гостиница </p></div></div><pb n="[230]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1001"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-28}</hi></head><p>28 Вторник — выехали в 7 часов. красивый пейзаж — строящаяся крепость — созревшая пшеница — виноградники — Бриксен — Коллманн<note place="foot" xml:id="ftn96" n="96"><p rend="footnote text"> Итальянские названия Брессаноне, Колма</p></note> — поели — Больцано — прекрасное место — жара — итальянское небо. </p></div></div><pb n="[230]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1002"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-29}</hi></head><p> 29 И. Среда — Уехали до 7 часов. ехали хорошо — разнообразие нарядов — День Петра и Павла — в церквях людно — обедали в Тренто — в 5 часов отправились в Роверето — оттуда в 10 часов вечера в Риву[-дель-Гарда] — отвратительная гостиница — замечательное озеро — лунный свет — ужасная ночь. </p></div></div><pb n="[230]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1003"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-30}</hi></head><p>30. Четверг — жара — в 10 часов отправились с малышкой на озеро, на водопад Понале — ей очень понравилось — апельсиновые сады — Лимоне[-суль-Гарда] — Италия — гроза — вернулись в 4 часа. Песни лодочников — после обеда отправились в Роверето — паром, молнии — Налия наслаждается этим всем. </p></div></div><pb n="[230]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1004"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-07-01}</hi></head><p>1 июля. Пятница. Владимир решил отправиться в Венецию — уехал в полчетвёртого, мы через час в Тренто — пыль — </p><p>&lt;|231&gt;</p><p>В 7 часов в Тренто, полишинель. </p></div></div><pb n="[231]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1005"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-07-02}</hi></head><p>2 июля. Суббота. Встали в 5 утра. Очень хорошо ехали — жара — приехали в Больцано в час — превосходно пообедали — в 3 отправились. Замечательная дорога — в полседьмого в Мерано<note place="foot" xml:id="ftn97" n="97"><p rend="footnote text"> В Мерано заехали всего на один день – в то время этот город уже был известным курортом. </p></note> — очень красиво — весьма хорошая гостиница. </p></div></div><pb n="[231]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1006"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-07-03}</hi></head><p>3 И. Воскресенье. Уехали в полседьмого — плохо ехали до самого Больцано — пообедали в Бриксене в 5 часов, жара невыносимая — фрукты уже гниют — остановились на ночлег в Винкеле, в 2 часах езды оттуда — фрукты еще не созрели — очень хорошая тирольская гостиница — хозяйка – настоящая вдовствующая королева. </p></div></div><pb n="[231]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1007"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-07-04}</hi></head><p>4 И. Понедельник. — Выехали в 7 часов. красивая долина — Брунико — крестный ход о даровании дождя — Нидендорф — чистый воздух — Зиллиан, обед — превосходная гостиница — ощущение легкости — прекрасная лощина — оттуда ехали отлично — в 6 часов в Лиенце — 3 гостиницы на выбор — ту, что мы выбрали, оказалось отвратительной — Цыганская музыка.</p></div></div><pb n="[231]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1008"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-07-05}</hi></head><p>5 И. Вторник. Встали в полседьмого — после завтрака прогулялись с Налией — Владимир приехал в полдень — в восторге от поездки </p><p>&lt;|232&gt;</p><p>в Венецию — обед — пили чай в саду — очаровательные тирольцы пели по нотам под аккомпанемент гитары.</p></div></div><pb n="[232]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1009"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-07-06}</hi></head><p>6 И. Среда — Владимир и Александрина уехали в 4 часа на Глокнер<note place="foot" xml:id="ftn98" n="98"><p rend="footnote text"> Гросглокнер, или Глокнер – самая высокая гора Австрии, 3798 м.</p></note> — Налия пришла меня будить — после завтрака мы с ней и няней направились под предводительством Вильгельма посетить семью одной их вчерашних певиц, в деревню Дёльзах (Игнат Инвинкель, его дочь Мария). Тирольский крестьянский дом — очень грязно — клавесин, гравюры — семья из 10 детей — нам подали молоко, хлеб и масло — они практически никогда не едят мяса, но ложки серебряные — старшая дочь села за клавесин, сначала сыграла маленькую прелюдию, потом запела — очаровательное создание — она любит работать в поле — отец хвалит больше всех — вернулись домой — обедали с Налией — читала и писала — в саду до 9 часов. Владимир и Алекс вернулись только в полночь. Владимир устал</p><p>&lt;|233&gt;</p><p>и простыл. </p></div></div><pb n="[233]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1010"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-07-07}</hi></head><p>7 И. Четверг — уехали в 7. Обедали в Заксенбурге — очень хорошая гостиница — Шпиталь[-ан-дер-Дра́у], замок миланского графа<note place="foot" xml:id="ftn99" n="99"><p rend="footnote text"> На самом деле дворец построил Габриэль Саламанкский-Ортенбуржский, (Gabriel von Salamanca Ortenburg, 1489-1539). После того, как его род иссяк, дворец перешел итальянскому графскому роду Порчия, оттуда и название «Замок Порчия»</p></note> — большая гора — спали в Гмюнде, весьма приятная гостиница — Спайс остался в Заксенбурге.</p></div></div><pb n="[233]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1011"><head>{1836-07-08}</head><p>8 И. Пятница. Уехали только в 8., после двух почтовых — очень высокие горы — изумительная долина — солдат, который был в России при Наполеоне — он управляет нашими волами — обедали в Санкт-Михаэле[-им-Лунгау], бесподобные форели — в 3 часа уехали, еще более высокие горы — Тауэрн — снега — лед — обрывы — водопады, очень узкая долина — светлячки — в полночь остановились на ночлег в Радштадте — очень хороший гостиный двор.</p></div></div><pb n="[233]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1012"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-07-09}</hi></head><p> 9 И. Суббота. — отправились в полвосьмого — приятная дорога — Верфен — замок — приятная обстановка — красивый пейзаж — обедали в Голлинге[-ан-дер-Зальцах] — Вл. и Алекс. сходили осматривать водопад, который им очень понравился — я поехала вперед, в Зальцбург — огромный пакет писем — суета. Ужасная ночь. </p><p>&lt;|234&gt;</p></div></div><pb n="[234]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1013"><head>{1836-07-10}</head><p>10 И. Воскресенье — выехали в 7 ч. — дорога скучная — плохой обед в Фёклабрукк — заночевали в Вельсе.</p></div></div><pb n="[234]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1014"><head>{1836-07-11}</head><p>11 И. Понедельник — железная дорога — невыносимый день — обед в Штренгберге — на этой дороге много путешественников — мы лежали в забавных повозках — сбор урожая — заночевали в городе Мельк.</p></div></div><pb n="[234]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1015"><head>{1836-07-12}</head><p>12 И. Вторник — выехали в 8 ч., в гостинице нет мест — большой монастырь — все прошло хорошо — скучная дорога — обед в городе Зигхартскирхен — местность становится более привлекательной по мере нашего приближения к столице — в 7 ч. в Вене, «Лондонский отель» — мне не нравится этот город — удушливый воздух — всевозможные беспокойства.</p></div></div><pb n="[234]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1016"><head>{1836-07-13}</head><p>13 И. Среда — шумная ночь — проснулись в половине восьмого — поход по магазинам — могила Марии Кристины — Пратер, мне там не понравилось — вечером в кафе XXX<note place="foot" xml:id="ftn100" n="100"><p rend="footnote text"> [tr] пропущено в оригинале видимо ОИ  так и вспомнила названия кафе.</p></note>, Ланнер играл замечательно — просто неприличная манера танцевать вальс.</p></div></div><pb n="[234]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1017"><head>{1836-07-14}</head><p>14 И. Четверг — Налии три года — в восторге от подарков — в 10 часов пошли с ней на службу, красивая часовня и</p><p>&lt;|235&gt;</p><p>замечательные певчие — <unclear>chalfati</unclear> — после обеда были с Налией в Пратере, который я нашла очаровательным — вечером недалеко от Шёнбрунна, хотели послушать, как играет Штраус, но он уже покинул кафе.</p></div></div><pb n="[235]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1018"><head>{1836-07-15}</head><p>15 И. Пятница — писала — магазины — каретники — вечером слушали Штрауса.</p></div></div><pb n="[235]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1019"><head>{1836-07-16}</head><p>16. Суббота — встретили г-на Г. Кольяра — вместе с ним во дворце Лихтенштейнов — обед — Владимиру всю ночь было плохо.</p></div></div><pb n="[235]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1020"><head>{1836-07-17}</head><p>17. Воскресенье. — В 5 часов вышли прогуляться по Пратеру.</p></div></div><pb n="[235]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1021"><head>{1836-07-18}</head><p>18. Понедельник. — Шёнбрунн — Штраус.</p></div></div><pb n="[235]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1022"><head>{1836-07-19}</head><p>19. Вторник — выехали в полдень — заночевали в городе Холлабрунн — хорошая гостиница.</p></div></div><pb n="[235]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1023"><head>{1836-07-20}</head><p>20 Среда — обед в Цнайме<note place="foot" xml:id="ftn101" n="101"><p rend="footnote text"> Чешское название – Зноймо</p></note> — заночевали в Иглау<note place="foot" xml:id="ftn102" n="102"><p rend="footnote text"> Чешское название – Йиглава</p></note> — хорошая гостиница.</p></div></div><pb n="[235]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1024"><head>{1836-07-21}</head><p>21 Четверг — обед в Дойчброде<note place="foot" xml:id="ftn103" n="103"><p rend="footnote text"> Чешское название – Гавличкув-Брод</p></note> — отличная гостиница — заночевали в <placeName>Planian</placeName> — отвратительная гостиница.</p></div></div><pb n="[235]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1025"><head>{1836-07-22}</head><p>22. Четверг. В Праге в 2 часа дня, «У Золотого ангела» — после обеда прогулялась с Налией по Градчанам — замечательный вид.</p></div></div><pb n="[235]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1026"><head>{1836-07-23}</head><p>23 Суббота — мои именины — подарки, </p><p>&lt;|236&gt;</p><p>хрустальные лавки — Градчаны — собор, там проходили приготовления к коронованию<note place="foot" xml:id="ftn104" n="104"><p rend="footnote text"> Фердина́нд I (Ferdinand I., 1793- 1875), император Австрии с 2 марта 1835 по 2 декабря 1848 года, король Венгрии и Чехии (как Фердинанд V, в те же годы), коронован в Праге в 1836г..</p></note> — прощальный зал — с горы открывался замечательный вид — читала «Приключения Гулливера», книга в <hi rend="lang-ru">шкапике</hi>, который мне подарил Владимир.</p></div></div><pb n="[236]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1027"><head>{1836-07-24}</head><p>24. Воскресенье — торговцы банк заночевали <gap>_________</gap><gap xml:space="preserve"> </gap>ночью Владимир продолжил путь.</p></div></div><pb n="[236]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1028"><head>{1836-07-25}</head><p>25 Понедельник — выехали в 7 ч. дождь — замечательный обед в Липковице, в 6 часов в Карлсбаде<note place="foot" xml:id="ftn105" n="105"><p rend="footnote text"> Карловы Вары</p></note>. Александр — Лёвенштейны уехали — плохая квартирка — Хрущов.</p></div></div><pb n="[236]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1029"><head>{1836-07-26}</head><p>26 Вторник — визиты, принцесса Рейсс, настоящий ангел — графиня Фредро, жена графа Николая Гурьева, несчастная женщина, близка к сумасшествию — княгиня Радзивилл. У принцессы Рейсс встретила всю ее семью — очень учтива — плохой обед с Александром — графиня Потемкина — вечером мы пошли со всей семьей Хрущовых к кухонному окну наблюдать за собранием — прелестные люди. </p><p>&lt;|237&gt;</p><p>Княгиня Лобковиц — англичанка — младшая Воронцова.</p></div></div><pb n="[237]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1030"><head>{1836-07-27}</head><p>27. Среда — именины Владимира — графиня Потемкина — принцесса де Роган — иду на улицу Визе<note place="foot" xml:id="ftn106" n="106"><p rend="footnote text"> Karlsbad: die Alte Wiese (Stará Louka), links die Neue Wiese (Nová Louka)??</p></note>, княгиня Лобковиц — обед — выехали в 1ч. ужин в Липвокице — заночевали в городе Подерзам<note place="foot" xml:id="ftn107" n="107"><p rend="footnote text"> Подборжани</p></note>.</p></div></div><pb n="[237]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1031"><head>{1836-07-28}</head><p>28. Четверг — выехали в полвосьмого — случай со служанкой — обед в Брюксе<note place="foot" xml:id="ftn108" n="108"><p rend="footnote text"> Мост</p></note> — остановка в Теплице — заночевали в Кульме<note place="foot" xml:id="ftn109" n="109"><p rend="footnote text"> Хлумец</p></note>.</p></div></div><pb n="[237]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1032"><head>{1836-07-29}</head><p>29. Пятница выехали в полвосьмого — прекрасный пейзаж, прибыли в Дрезден в 3 ч., «Саксонский отель» — Дурновы, г-н Шрёдер.</p></div></div><pb n="[237]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1033"><head>{1836-07-30}</head><p>30 Суббота — Утром занималась покупками — обед у г-на Шрёдера.</p></div></div><pb n="[237]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1034"><head>{1836-07-31}</head><p>31 Воскресенье в часовне — музыка уже не такая красивая — прогулка по Большому саду с Налией.</p></div></div><pb n="[237]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1035"><head>{1836-08-01}</head><p>1 Августа. Понедельник — покупки — и т. д. и т. п...</p></div></div><pb n="[237]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1036"><head>{1836-08-10}</head><p>10 Августа – Мы все еще в Дрездене, где очень хорошо провели время, если не считать бонны,  приехавшую с сильной простудой, от которой она мучилась каждую </p><p>&lt;|238&gt;</p><p>ночь вплоть до сегодняшнего дня. Мои дни проходили в прогулках с малышкой или с Владимиром и графом Гурьевым – обычно по вечерам. Я рада знакомству с графом, он был очень любезен с нами. Графиня Гурьева – добрая женщина, но она ужасно легкомысленна, жить с ней было бы утомительно. Мы часто ходили смотреть на стрельбу по деревянной птице – это часть очень красочного народного праздника<note place="foot" xml:id="ftn110" n="110"><p rend="footnote text"> Vogelschuß, Vogelschießen; фр. papegai, часть праздника стрелков (Schützenfest)</p></note>. Финлетер и Большой сад входили в наш привычный маршрут. Большой сад чудесен, играющая там музыка превосходна. И Дрезден в целом неописуемо красив и замечателен для жизни. Мы планируем уехать завтра в 8 часов утра, поэтому я пошла проститься с графиней Гурьевой, графиней Фредро и с Георгием Витгенштейном с супругой. И действительно, мы отправились в путь 11 числа в половине девятого. Наше путешествие до Потсдама было одним из самых радостных и быстрых – прямо за нами ехал король Пруссии, </p><p>&lt;|239&gt;</p><p>и почтмейстеры подгоняли нас, чтобы поскорее вернуть лошадей на станцию. Мы заночевали в Херцберге, в покоях, подготовленных для короля, так как он не остановился отдохнуть. 12-го в 4 ч. мы прибыли в Потсдам, и я оказалась в объятьях своей дорогой бабушки. Она много кашляла, кажется, ее это очень беспокоит, ведь кашель до сих пор не прекратился. Мы провели в Потсдаме 13 и 14 августа, а 15-го в 9 ч. утра выехали оттуда к Владимиру в Берлин, куда он направился прямиком из Дрездена. Именно в этот день он рассказал мне об очень плохих вестях от нашей дорогой Китти. С нами обедал граф Гурьев. 16-го мы ходили с ним смотреть дом принца Альберта, прелестно. Вечером граф Гурьев пришел к нам на чай, был очень любезен; он попрощался с нами, так как уезжал на следующий день. 17-го Владимир сообщил нам об ужасной потере </p><p>&lt;|240&gt;</p><p>Китти. 18-го отслужили по ней панихиду. Вчера, 19-го числа, день был невыносимо мучительным, я видела, как страдает мой друг, и не могла ничем ему помочь. К вечеру мне стало легче, потому что Владимир выглядел немного лучше. Сегодня, 20-го, день прошел более спокойно. Витгенштейн-старший пришел навестить нас. Хозяйство приводится в порядок, подготавливаем все к моим родам. В воскресенье в доме, где мы жили прошлой зимой, прошла служба. Священник приходит к нам почти каждый вечер, чтобы прочитать одну из проповедей Региса, которую он перевел. На обеде были Шинкель и Озеров.</p></div></div><pb n="[240]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1037"><head>{1836-08-25}</head><p>25 Четверг. Сегодня Бабушка обедала у нас, затем, в 4 часа, она вернулась в Потсдам. Погода была замечательная, и мы провели время в саду. Никаких писем из России. Неужели от нас скрывают очередной удар.</p><p>&lt;|241&gt;</p></div></div><pb n="[241]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1038"><head>{1836-08-30}</head><p>30 Августа. Вторник. После 25-го один печальный день сменяет другой, особенно от этого страдает Владимир, никаких вестей из России. На обед пришли Раух и Лабенский — в какой-то из этих дней я всем дала ложную тревогу. Сегодня у нас обедал Шинкель, а вечером нас навестил граф Рачинский.</p></div></div><pb n="[241]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1039"><head>{1836-10-30} </head><p>30 Ноября. </p><p>Вот уже два месяца минуло с тех пор, как я писала в этом дневнике в последний раз. 7 сентября я родила прелестную малышку<note place="foot" xml:id="ftn111" n="111"><p rend="footnote text"> Девочку назовут Екатериной, в честь недавно умершей сестре Владимира Петровича.</p></note>, промучившись 12 часов. В ту минуту, когда она появилась на свет, под нашими окнами заиграла музыка, что доставило мне большое удовольствие. В течение 9 дней я пыталась кормить малышку сама, но это стоило стольких страданий, и у меня было так мало молока, что на 10-й пришлось взять кормилицу. В тот же день я встала с кровати и с этого момента стала очень быстро оправляться. На 4-й неделе прошло </p><p>&lt;|242&gt;</p><p>крещение, в тот же день я выехала в коляске, а вскоре после этого прогулялась и пешком. В день, когда шесть недель подошли к концу, у нас был большой русский обед. Рибопьер с семьей и его миссия. Спустя несколько дней была свадьба принцессы Елизаветы и принца Дармштадтского<note place="foot" xml:id="ftn112" n="112"><p rend="footnote text"> 22 октября 1836 г., в Берлине, Карл Гессенский и Прирейнский (1809-1877) женился на принцессе Елизавете Прусской (1815-1885).</p></note>. Факельный танец, завершивший благословение на брак, был очень интересным. На следующий день при дворе организовали бал, танцевали полонез. Затем там прошло 5 обедов, куда Владимир был приглашен один. Бал у принца Альберта, вчера был музыкальный вечер у семьи Радзивилл, и г-жа Кречини пела просто превосходно. Я забыла сказать, что эта певица тоже согласилась прийти петь на скромный вечер у нас дома. Еще пел г-н Федоров, а наша соседка г-жа Диест играла на клавесине.</p></div></div><pb n="[242]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1040"><head>{1836-11-03}</head><p>Четверг 3 Ноября. Утром, позанимавшись с Налией, прочла вторую лекцию </p><p>&lt;|243&gt;</p><p>Мюллера по всемирной истории. Наслаждаюсь этой книгой. Затем пешая прогулка с Владимиром, после чего поездка в экипаже с Налией, обедали у Рибопьера, я сидела между Сентеном и Вицлебеном. Невыносимый обед — Графиня Потоцкая, Антонини, г-жа д’Аглие, Ларош, Ламберт, г-н Мильти<hi rend="background(yellow)">тц</hi> и т. д. и т. п...</p><p>Вечер провела дома, читала Бабушке Британский журнал.</p></div></div><pb n="[243]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1041"><head>{1836-11-04}</head><p>Четверг 4 Н. Проснулась рано утром — чудесные детки — занималась с Налией — читала Мюллера — вместе с Владимиром читали Бёрнса — пешая прогулка — обед.</p></div></div><pb n="[243]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1042"><head>{1836-11-21+} </head><p>21 Ноя. Понедельник. Напрасно говорю себе, что буду каждый вечер делать заметки о том, как прошел день, а потом не исполняю это обещание, и вот уже почти месяц, как я ничего не написала. В это время мы часто выходили в свет. Продолжаю читать Мюллера, закончила первый том, состоящий из 11 лекций. Вечера в танцах и разговорах сменяют один другой. На прошлой неделе я была у г-жи д’Аглие во вторник, у г-жи Наг </p><p>&lt;|244&gt;</p><p>в среду, у Траутмансдорфа в четверг. Затем на музыкальном вечере у герцога Орлеанского, где я замечательно провела время, и на балу у семьи Люнебург; ожидалось прибытие королевы Баварии<note place="foot" xml:id="ftn113" n="113"><p rend="footnote text"> Therese Charlotte Luise Friederike Amalie von Sachsen-Hildburghausen</p></note>, но она так и не появилась по причине плохих вестей из Мюнхена, где свирепствует холера.</p><p>Путешествие на воздушном шаре _______ <note place="foot" xml:id="ftn114" n="114"><p rend="footnote text"> Скорее всего, речь идет о первом дальнем полете на воздушном шаре, совершенном Чарльзом Грином, лордом Робертом Холлондом и флейтистом Монком Мейсоном из Лондона в Нассау (Германия). См <ref target="http://www.air-journal.fr/2010-11-07-le-7-novembre-1836-dans-le-ciel-1er-voyage-a-longue-distance-en-ballon-514830.html">http://www.air-journal.fr/2010-11-07-le-7-novembre-1836-dans-le-ciel-1er-voyage-a-longue-distance-en-ballon-514830.html</ref> и <ref target="http://epizodsspace.airbase.ru/reyt-all/005/5-14-1.html">http://epizodsspace.airbase.ru/reyt-all/005/5-14-1.html</ref>) </p></note> и его экипажа нас сильно увлекает. Катенька развивается поразительно быстро, она хорошо выросла за этот период. Здоровье Налии несколько раз стало поводом моего беспокойства.</p><p>Вчера вечером г-н Федоров читал нам Берлинскую газету, которую он отправляет семье Рибопьер в Петербург. Потом он пел очень красивые тирольские песни.</p><p>(22 Н. Вторник.) Утром снова прошлась по первому тому Мюллера вместе с Владимиром, нанесла визит графине Потоцкой — Альбом — оттуда быстро побежала домой — вечером были Диест и Лабенский, </p><p>&lt;|245&gt;</p><p>покинула их, чтобы пойти к куафёру — вечер у г-жи де Берг — Любезные кавалеры — г-жа Ингенгейм была очень груба — уснула в полдвенадцатого.</p></div></div><pb n="[245]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1043"><head>{1836-11-22}</head><p>22 Н. Вторник. Занималась у Бабушки — ужасный день, Налия не хотела ко мне идти — капризы — долгая прогулка с Владимиром — на обеде был священник — после обеда занялась чтением его перевода рассуждений Боссюэ об истории — мне это не нравится, он говорит о трупах, которые люди перестали есть после своего грехопадения.</p><p>Спокойный вечер дома. Владимир у Шинкелей.</p></div></div><pb n="[245]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1044"><head>{1836-11-23}</head><p>23 Н. Среда. Хорошая погода — занималась с Налией — От Евдоксии письмо.</p></div></div><pb n="[245]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1045"><head>{1836-11-24}</head><p>24 Н. На улице холодно — очень скучный вечер у правителя, несмотря на то, что я смеялась над мачехой.</p></div></div><pb n="[245]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1046"><head>{1836-11-25}</head><p>25. Н. Пятница — Спокойно сидели дома — чтение — сложности с Александриной.</p></div></div><pb n="[245]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1047"><head>{1836-11-26}</head><p>26 Н. Суббота. Обед у князя Вильгельма. Голицыны — Рёдерн Хохберг. Вечер у Люксембургов.</p><p>&lt;|248&gt;</p></div></div><pb n="[248]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1048"><head>{1836-11-27}</head><p>27. Воскресенье. — Дома весь день — на обеде был Гюман — нудный болтун.</p></div></div><pb n="[248]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1049"><head>{1836-12-13}</head><p>13 Декабря. Вторник. Очень долго не писала и каждый раз, когда такое случается, я раскаиваюсь в этом. В последнее время мы реже выходили в свет. Были на балу у Кутузовых и на музыкальном вечере у них же. Г-жа Кречини пела просто замечательно, вместе с графиней Потоцкой — Г-н Гюман, Федоров, Вицлебен и т. д. и т. п... Г-жа Кречини один раз спела и у нас. В последнее время много читаю, сегодня закончила второй том Мюллера. Скучный вечер у г-жи д’Аглие — она пела, графиня Потоцкая, г-н Ланескен.</p></div></div><pb n="[248]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1050"><head>{1836-12-14}</head><p>14. Среда. Утром начала читать записки об истории Франции Григория Турского<note place="foot" xml:id="ftn115" n="115"><p rend="footnote text"> «История франков»</p></note>. Долгая прогулка, визиты — граф Траутмансдорф — похороны княгини Луизы Радзивилл.</p></div></div><pb n="[248]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1051"><head>{1836-12-15}</head><p>15. Четверг. Читала у бабушки — занималась с Налией — история Франции — вечер у Траутмансдорфов.</p><p>&lt;|249&gt;</p></div></div><pb n="[249]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1052"><head>{1836-12-16}</head><p>16. Пятница. Обед у Антонины Голицыной, Потоцкие, д’Оссон и т. д. и т. п., затем французский театр с Рибопьером.</p></div></div><pb n="[249]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1053"><head>{1836-12-17}</head><p>17. Суббота. Вечер у Люксебургов.</p></div></div><pb n="[249]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1054"><head>{1836-12-18}</head><p>18. Воскресенье — празднования в честь Императора, церковь — малыша Голицына причастили — прогулялись с Налией по базару — затем с Владимиром по парку — встретили множество людей — вечером Владимир отправился к Витгенштейнам — я осталась дома.</p></div></div><pb n="[249]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1055"><head>{1836-12-19}</head><p>Понедельник 19. На обеде был г-н Бенк. Занималась покупками весь день.</p></div></div><pb n="[249]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1056"><head>{1836-12-20}</head><p>Вторник 20. Занималась покупками все утро — обед у Витгенштейнов — генерал Калькрент — Шоппе и т. д. и т. п... — вечером священник — Антонини — князь Голицын пришел попрощаться.</p></div></div><pb n="70"/><div type="book" n="601-2"><div order="1223"><head>{1836-12-20}</head><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; "><hi style="font-size:11pt">№6</hi><lb/>Дневник Ольги Давыдовой<lb/><hi style="font-size:11pt">1837</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Берлин, 1 января</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;71&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;72&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Воскресенье, 1 января 1837.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Была на мессе — служанка больна — прогулка с Налией и Александрой — вечер дома — пети-жё.</hi></p></div></div><pb n="[249]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1057"><head>{1836-12-21}</head><p>Среда 21. — Прогулка с Налией — Гандель — София Китчер — вечер у семьи Наглер.</p></div></div><pb n="[249]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1058"><head>{1836-12-22+}</head><p>Четверг 22. Пятница 23. Оба дня прошли дома спокойно.</p><p> &lt;|250&gt;</p></div></div><pb n="72"/><div type="book" n="601-2"><div order="1225"><head>{1836-12-22}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник, 3. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Печальное прощание с моим дорогим Владимиром — прогулка с Налией, а затем с Катенькой</hi><note place="foot" xml:id="ftn52" n="52"><p rend="footnote text"> Родилась 07.09.1836, ей 3 месяца.</p></note> <hi style="font-size:11pt">— переставила мебель в спальне, чтобы поставить кровать Налии. Перед обедом съездила к Бабушке — поплакали вместе — на обеде не было жаркого — после обеда работала как обычно. На чай приезжал Диест со своей дочерью — он принес мне карту, чтобы я могла наблюдать по ней за твоим путешествием и постарался меня утешить. «Для начала, вот вам портрет вашего мужа», сказал он мне. Я ушла спать рано и благодарила Бога, за то, что у меня есть Налия, которой я утешаюсь.</hi> </p></div></div><pb n="72"/><div type="book" n="601-2"><div order="1226"><head>{1836-12-23}</head><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Среда, 4. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Ночь прошла неплохо — сильный ветер — встала рано — читала Фенелона — присутствовала при купании Катеньки —</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;73&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">работала у Бабушки — занималась с Налией — чудесная погода — прогулка в парке с Налией и моими тетушками — встретила герцога Карля. Закончила первый том Григория Турского — обедала — играла на клавесине — маленький Диест и Налия много играли вместе — позже нас пришла развлекать Катенька. Работали и беседовали до половины одиннадцатого.</hi></p></div></div><pb n="[250]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1059"><head>{1836-12-24}</head><p>Суббота 24. В 5 ч. утра проснулась из-за возни и дыма — пожар на кухне — перенесли детей в кабинет Владимира — Вечером Рождественская елка — Священник, его супруга и дети Диест.</p></div></div><pb n="73"/><div type="book" n="601-2"><div order="1227"><head>{1836-12-24}</head><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Четверг, 5. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Ночь прошла плохо — беспокоюсь за Налией — читала Фенелона — написала письмо №1. Налия мило играла — гуляла с ней, тетушками и Александриной. Прочла 40 страниц Мюллера — обедала — час играла на клавесине — написала дяде Эдуарду —</hi>   <hi rend="lang-ru">всенощная</hi> <hi style="font-size:11pt">— визит к графине Кутузовой — Вицлебен — Рибопьер — говорят, что младший кузен женился на какой-то сударыне Пушкиной.</hi></p></div></div><pb n="[250]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1060"><head>{1836-12-25}</head><p>Воскресенье 25. Снова елки и семья Диест. — Берги и Федоров.</p></div></div><pb n="73"/><div type="book" n="601-2"><div order="1228"><head>{1836-12-25}</head><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Пятница, 6. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Ночь прошла хорошо — Катенька недомогает — завтракала с Налией в кабинете — читала Фенелона. Нужно отказаться от радостей, даже от самых невинных, если Господь их не дает. Для меня, ты присутствуешь в нем.</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;74&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Глаза веры видят друзей лучше, чем глаза тела. Нежная любовь, вдохновленная Богом, имеет настолько длинные руки, чтобы обнять, несмотря на расстояния. — Работала у Бабушки — Александрина была на мессе — г-н Озеров еще не уехал — прогулка под колоннами музея — читала Мюллера — малышка священника и дети Диеста приехали, чтобы отпраздновать наше Рождество — маленькая елка — все обезумели от веселых игр — чуть позже приехал сам генерал и оставался до 10 вечера — Александрина говорила милые вещи — Катенька много кричала.</hi>  </p></div></div><pb n="[250]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1061"><head>{1836-12-26+}</head><p>Понедельник 26. Мороз — прогулка с детьми Диест.</p><p>Вторник, Среда, Четверг — прогулки — и вечера дома.</p></div></div><pb n="75"/><div type="book" n="601-2"><div order="1230"><head>{1836-12-27}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье 8. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Хорошо спала — почитала Фенелона — месса в 11 часов — г-жа Лютерад — не приняла — Массон тоже — г-жа Берж приняла — почитала «Обретенный рай» — написала Маменьке и тебе — обедала — после обеда снова писала — дочка священника — г-н Берг — в 9 часов г-жа Гюман, без ума от света и танцев — Александрина была очень рада этому вечеру — после её отъезда, она начала так долго жаловаться мне, что охрипла. Очень сильно меня раздражала. </hi>      </p></div></div><pb n="75"/><div type="book" n="601-2"><div order="1231"><head>{1836-12-28}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 9. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Налии снилось много снов и она громко плакала этой ночью — почитала Фенелона с Бабушкой — в поисках няни — пробежались по магазинам с Александриной — старшая Рёдерн пришла меня навестить — обедала — написала объявление о </hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;76&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">няне — поработала —</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">был Хоссанер — мои опасения — заходила жена священника, потом и он сам — ушли в 9 часов. Начала читать мемуары госпожи Креки — очень забавные — дети Олона должны быть греческой веры — забыла сказать, что во время обеда Александрина пристала ко мне из-за того, что у меня якобы никогда не было горя и что именно это сделало меня такой рассудительной. </hi>     </p></div></div><pb n="76"/><div type="book" n="601-2"><div order="1232"><head>{1836-12-29}</head><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Вторник 10. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Хорошо спала. Жду от тебя новостей сегодня — у няни хорошие рекомендации — Налия испытала мое терпение в чтении по буквам — долгий сеанс с ювелиром Хоссанером — заходил Тинкель, мы говорили о музыке г-жи Генель — о штукатурах в музее и т.д.. и т.п.. — он приходил, чтобы узнать, есть ли новости от тебя — милейший человек — немного почитала Григория Турского — обедала — Алекс. опоздала, потому что давала урок мазурки г-же Гюман — поиграла на клавесине — поработала — г-н Лабенский очень добр — поужинала — почитала госпожу Креки — Катеньке нехорошо. </hi>     </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;77&gt;</hi></p></div></div><pb n="[250]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1062"><head>{1836-12-30}</head><p>Пятница 30. Замечательный праздник у семьи Диест — одели 54 бедных ребенка с ног до головы, а еще подарили им книжки и угостили выпечкой, они остались на ужин. Мы пели кантики и произнесли речь. В целом получилось 230 экю, если не считать ужин. Г-н Рибопьер, Лабенский, семья д’Оссон.</p></div></div><pb n="77"/><div type="book" n="601-2"><div order="1233"><head>{1836-12-30}</head><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Среда 11. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Без новостей сегодня. Курьер, прибывший к г-ну Брессону, заставил меня поволноваться — я плакала, потому что мне показалось, что это про нас — Бабушка присутствовала при купании Катеньки — почитала Фенелона — прогулялась с Налией и тётушками — вернулась — слушала рассказы нянек — Налия сказала на ушко: «</hi>   <hi rend="lang-ru">Какъ хорошо если бы у Маменьки было теперь молоко для Катеньки</hi><hi style="font-size:11pt">» — и потом «</hi> <hi rend="lang-ru">я буду Бога просить, дай Богъ Маменьке молока, дай Богъ, дай Богъ</hi><hi style="font-size:11pt">». Заходила г-жа Гюман, которую я учила мазурке — обедала — новая няня — её очаровательный мальчик — он только и делал, что ходил туда и обратно до момента, пока я не начала заниматься своим туалетом — твоё маленькое письмо из Дюссельдорфа — малыш Диест играл с Налией — после ужина зашла к Наглерам — скучный вечер — грустно, прежде, чем что-либо говорю — были Родерн, Гюман, Люксебург, Рибопьер и т.д. и т.п..</hi>    </p></div></div><pb n="[250]"/><div type="book" n="601-1"><div order="1063"><head>{1836-12-31}</head><p>Суббота 31 Снова начала танцевать у Люксембургов — Новый год встретили у Бабушки. —</p></div></div><pb n="77"/><div type="book" n="601-2"><div order="1234"><head>{1836-12-31}</head><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Четверг 12. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Почитала Фенелона — виделась с Бабушкой и переписала свои заметки с поездки в Италию — прогулялась с Налией</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;78&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">и тётушками, погода чудесная — писала Леонилле — на ужин приходил Шинкель — очень понравился, — играла на клавесине — Князь Витгенштейн предложил провести с вечер у них</hi> <note place="foot" xml:id="ftn53" n="53"><p rend="footnote text"> Старый новый год</p></note> <hi style="font-size:11pt">— я согласилась — заключила контракт с мужем нянечки — поработала — малышка Диест и Налия вместе играли — в 9 часов я вышла на вечер у Витгенштейна — все вокруг очень приятные — играла в лото дофин до 11.30.</hi>  </p></div></div></div></body></text></TEI>