<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><!--davydova_601-2-ru--><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Journal</title><title type="mois">1837</title><author>Olga Orlova-Davydova</author></titleStmt><editionStmt><ab/></editionStmt><publicationStmt><publisher>Unpublished</publisher><availability status="restricted"><licence>CC-BY-NC-SA</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><ab/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation/><langUsage><language ident=""/></langUsage></profileDesc></teiHeader><text annee="1837"><body><div n="1837"><pb n="78"/><div type="book" n="601-2"><div order="1235"><head>{1837-01-01}</head><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Пятница 1/13 Январь. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Новый год я начала стоя на коленях и молясь: чтобы Бог дал его чистым и вольным — Налии было очень неспокойно всю ночь — переписала свои путевые заметки у Бабушки — богослужение — урок г-ну Озёрову — Рибопьер смешон — писала — вместо прогулки нанесла визиты — никто меня не принял — г-жа Берг сильно восхищалась моей переносной библиотекой — поужинала — поиграла на клавесине — занималась с Налией — Диест — искала происхождение слова gredier — Бабушка была до 9 часов. — недомогание. </hi>     </p></div></div><pb n="78"/><div type="book" n="601-2"><div order="1236"><head>{1837-01-02}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 2/14. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Ночью и утром Налия капризничала</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;79&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">— почитала Фенелона — позанималась у Бабушки — счета — прогулка в экипаже — Бабушка обедала у себя в комнате, будучи простуженной — после обеда занималась с Налией. Написала тебе мой номер 3. Диест был некоторое время — был Жуайё</hi>   <note place="foot" xml:id="ftn54" n="54"><p rend="footnote text"> Французский гувернер князя Василия Викторовича Кочубея</p></note><hi style="font-size:11pt">, я пользовалась им как словарём, возможно у будет читать со мной по-немецки. — ужинала с Бабушкой.</hi>  </p></div></div><pb n="79"/><div type="book" n="601-2"><div order="1237"><head>{1837-01-03}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье 3/15. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Почитала Фенелона — собрала небольшую посылку для отправки тебе. — писала у Бабушки — в доме грипп. В городе 60.000 человек больны — прогуливались по Тьергартену с обоими детьми — затем зашла за тётей Софией у г-жи Катзлер, видели г-на Катзлера — вернулись домой пешком — ужинали без Бабушки — после ужина зашла к ней позаниматься — дочурка священника мило играла с Налией — ждала с грустью момент отъезда к Траутмансдорфам — бал — г-н Канитц пригласил меня на первый вальс — было скучно — ушла в 11.30. Александрина осталась с г-жой Берг до 2 часов. </hi>    </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;80&gt;</hi></p></div></div><pb n="80"/><div type="book" n="601-2"><div order="1238"><head>{1837-01-04}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 4/16. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Почитала Фенелона, позанималась у Бабушки — читала по буквам с Налией — погуляла — изумительная погода — Горн — почитала Мюллера — обедала — письмо от Маменьки — заходил Хоссанер — Налия несносна — был Рибопьер — читала госпожу Креки — не слишком интересно. </hi>    </p></div></div><pb n="80"/><div type="book" n="601-2"><div order="1239"><head>{1837-01-05}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 5/17 </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Хорошо спала — почитала Фенелона — позанималась у Бабушки — читала по буквам с Налией, начинает получатся очень хорошо — читала Мюллера, пока дети были на прогулке — написала Маменьке через г-жу Гречини — заходил Лорд Виллиам Рассел — не приняли — обед у Рибопьера — разоделась, и никто кроме нас — скучный обед — вернулась в 6 часов. Заходили Диест с дочкой — они замечательные — читала г-жу Креки — Александрина на балу у Аглие с г-жой Гюман.</hi>     </p></div></div><pb n="80"/><div type="book" n="601-2"><div order="1240"><head>{1837-01-06}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 6/18 </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Ночь прошла прекрасно — Налия плакала от мысли, что придется расстаться с Бабушкой — почитала Фенелона — позанималась у Бабушки — читала по буквам с Налией — писала Маменьке — читала Мюллера — прогулка в экипаже с Налией — обедала — заходил Хоссанер — твоё </hi>    </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;81&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">письмо — Г-жа Креки интересна. </hi></p></div></div><pb n="81"/><div type="book" n="601-2"><div order="1241"><head>{1837-01-07}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 7/19. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Хорошая ночь — дети очаровательные — Катенька попробовала хлебушек в первый раз — позанималась у Бабушки — заходил Рандель</hi> <note place="foot" xml:id="ftn55" n="55"><p rend="footnote text"> Friedrich Randel (1808-1886), художник.</p></note> <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">— Налия заплакала от того, что нужно было позировать — писала — прогулка в экипаже — заходила г-жа Гюман — ужинали — был Хоссанер — написала тебе мой номер 4. Заходил священник — приходили Диесты. </hi> </p></div></div><pb n="81"/><div type="book" n="601-2"><div order="1242"><head>{1837-01-08}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 8/20 </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Нога болит — Бабушка расстроилась из-за моего дяди Эдуарда — читала Фенелона — читала по буквам с Налией — почитала Мюллера — затем Григория Турского — поиграла на клавесине — поужинала — пролежала весь вечер — читала госпожу Креки. </hi>   </p></div></div><pb n="81"/><div type="book" n="601-2"><div order="1243"><head>{1837-01-09}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 9/21 </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Читала Фенелона — посчитала — читала вместе с Налией— затем читала Мюллера — получила письмо от Поздюнина</hi><note place="foot" xml:id="ftn56" n="56"><p rend="footnote text"> Управляющий В.П. Давыдова.</p></note> <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">— заходил Рандель — заходила г-жа Штокхаузен — умерла г-жа Паппенхейм — гуляла в парке в людный час в сопровождении Филипсберга — встретила Радзивиля — занималась твоим поручением — была г-жа Гюман — Кутузов — Бисмарк — сумасшедший и т.д., и т.п. — поужинала — поиграла на клавесине — дети заходили — собралась к балу </hi>   </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;82&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">по подписке с Родернами в 7.30 — пустой зал — скучно — я танцевала — Князь Вильгельм очень любезен. Все ушли в 9 часов — ужинала дома — не могла спать, волнуясь за тебя, я боялась, что ты заболел гриппом. </hi></p></div></div><pb n="82"/><div type="book" n="601-2"><div order="1244"><head>{1837-01-10}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье 10/22. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Обедала с Налией — была на богослужение — прогулялась — погода чудесная — пишу тебе мой номер 5 — заходила г-жа Ошон — поужинали — после ужина неприятности с бонной — дети священника и Дюста — сам пришёл позже — затем пришёл Фон Раух — неудобный разговор — очень забавно — остались до 11 часов. </hi>   </p></div></div><pb n="82"/><div type="book" n="601-2"><div order="1245"><head>{1837-01-11}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 11/23 </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Почитала Фенелона. Открыла посылку из России — мой боа и Дмитрий Ростовский — происшествие с Александриной на бал у Грёдитсбергов — прогулка в экипаже — заходил Богуслав Радзивилл — обед — поиграла на клавесине — почитала драму Александра Дюма «Наполеон» — очень трогательно — немного почитала для Бабушки.</hi>     </p></div></div><pb n="82"/><div type="book" n="601-2"><div order="1246"><head>{1837-01-12}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 12/24 </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Писем не приходило — грустно </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;83&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">— день рождения Александрины — смешной подарок от Адель — почитала Фенелона — «Тебя, Бога, хвалим» — Плахов — прогулка в экипаже — почитала Мюллера — обедала — поиграла на клавесине — заходили дети — читали вместе с Александриной из Гердера — читала Г-жу Креки — в 8 часов. нарядилась на бал — в 9.30 у г-жи Агли — танцевала весь вечер — Сентен и Абн. — в 11.30 вернулись домой — она</hi>       <note place="foot" xml:id="ftn57" n="57"><p rend="footnote text"> Александрина.</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> приехала в полночь и плакала в отчаянии.</hi></p></div></div><pb n="83"/><div type="book" n="601-2"><div order="1247"><head>{1837-01-13}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 13/25. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Почитала Фенелона — заходил Хоссанер — Рандель — прогулялась — твоё письмо — почитала Мюллера — г-н Лау</hi> <note place="foot" xml:id="ftn58" n="58"><p rend="footnote text"> Предположительно, речь идет о художнике Гау (Эдуард Петрович Гау 1807-1887, нем. Hau), который как раз в это время нарисовал портрет О.И.</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> – обед — Кастроветскому отказали — малышка Рёдерн замечательна. Жуаё — читала г-жу Креки. </hi> </p></div></div><pb n="83"/><div type="book" n="601-2"><div order="1248"><head>{1837-01-14}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 14/26 </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Готовилась к нарядам в 11.30 на танцевальный завтрак. Мой наряд очень всех впечатлил — белое платье с коричневыми и розовыми цветами — на талии изумруды — на голове лучистые шатоны — за завтраком сидела рядом с г-ном Нилкинсом, гессенским министром — смешная путаница — упал огромный кусок гипса —</hi>   </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;84&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">очень много танцевала — Князь Вильгельм мне не сказал ни слова — в 6.30 вернулась домой. Заходили Диесты. </hi></p></div></div><pb n="84"/><div type="book" n="601-2"><div order="1249"><head>{1837-01-15}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 15/27. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Почитала Фенелона — занималась у Бабушки — читала по буквам с Налией — прогулялась — обедала — поиграла на клавесине — позанималась — заходил священник со своей женой — читала г-жу Креки — дочитала «Элизабет и ссыльные» г-жи Каттэн — показалось мне очень интересно. </hi>  </p></div></div><pb n="84"/><div type="book" n="601-2"><div order="1250"><head>{1837-01-16}</head><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Суббота 16/28. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Почитала Фенелона — хорошо погуляла — писала — нанесла визит графине Ревентло — поужинала — была Каролина Китчер — поиграла на клавесине — малышка Вильгельм — весь вечер проговорили — Александрина в отчаянии от того, что не пойдет на бал по подписке — начала читать Франческу Карарру.</hi></p></div></div><pb n="84"/><div type="book" n="601-2"><div order="1251"><head>{1837-01-17}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье 17/29. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Завтракала с Налией — заходил Рандель — писала — прогулялась с Александриной — был Филиппсберг — обедала — заходили дети — в 6 часов надевали наряды, чтобы пойти к 7 часам на детский бал у Рибопьера — малыш Гюман очаровательный — скучный вечер — для детей был ужин, а взрослые умирали с голоду, вернулась в 9.30. </hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;85&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">написала тебе мой номер 6.</hi></p></div></div><pb n="86"/><div type="book" n="601-2"><div order="1255"><head>{1837-01-17}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 21/2. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Почитала Фенелона — поработала у Бабушки — прогулялась — заходила княгиня Вильгельм Радзивиль — писала — написала тебе мой номер 7 — обедала — поиграла на клавесине — позанималась — почитала г-жу Креки — затем, сама – Франческу Карарру. </hi>      </p></div></div><pb n="85"/><div type="book" n="601-2"><div order="1252"><head>{1837-01-18}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 18/30. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Почитала Фенелона. Позанималась у Бабушки — анонимные стихи — разозлилась — хорошо погуляла с Налией — почитала Мюллера — обедала — поиграла на клавесине — бал у д’Ошонов — красивый — отчаяние Александрины — дома осталась с ней до 1.30. </hi>    </p></div></div><pb n="85"/><div type="book" n="601-2"><div order="1253"><head>{1837-01-19}</head><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Среда 19/31. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Почитала Фенелона — позанималась у Бабушки — Плахов — прекрасная прогулка — возвращаясь, встретила князя Вильгельма у наших дверей — заходила графиня. </hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Почитала Мюллера — обедала — поиграла на клавесине — осталась с Бабушкой пока она не пошла в театр с тётушками и г-ном Кацлером — оделась для вечера у принцессы Марии</hi> <note place="foot" xml:id="ftn59" n="59"><p rend="footnote text"> Cупруга принца Карла II Прусского </p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">, — была там в 8 часов. Заходил г-н Гацфельдт и Ностиц — хотелось смеяться — была графиня Кутузова — Бранденбург — позже были Вильгельмы — стояла рядом с княгиней Кутузовой — вместе поболтали — ни разу не скучно — с другой стороны был князь Вильгельм. </hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;86&gt;</hi></p></div></div><pb n="86"/><div type="book" n="601-2"><div order="1254"><head>{1837-01-20}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 20/1. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Почитала Фенелона — затем Мюллера — прогулялась — посылки из России — заходил Кутузов в связи с твоим ружьем — за обедом порвалась цепочка от моего крестика — наряды к королевскому вечеру — мы одни здесь русские — рядом с герцогиней Ричмондской — ужасная французская пьеса — немецкая же меня рассмешила из-за Александрины — ужинала рядом с князем Вальдемардом — танцевала франсезу с князем Вильгельмом — была не в духе.</hi>      </p></div></div><pb n="86"/><div type="book" n="601-2"><div order="1256"><head>{1837-01-22}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница – 22/3. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Почитала Фенелона — хорошая прогулка — когда возвращалась, нашла замечательное письмо — почитала Мюллера — обедала — поиграла на клавесине — поиграла с детьми — покупала Налию, потому что нянечка ушла в театр — бал у Рёдернов — придворных не было —</hi>     </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;87&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">танцевала без остановки — потрясающий ужин — гг. Траутмансдорф и Мюнхаузен — после ужина снова танцевала, потому что Александрина была ангажирована — несмотря на это</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, </hi><hi style="font-size:11pt">котильон она танцевала уже без меня.</hi> </p></div></div><pb n="87"/><div type="book" n="601-2"><div order="1257"><head>{1837-01-24}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота  24/4. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Почитала Фенелона — позанималась у Бабушки — затем у Александрины — прогулялась — твои письма — подвела расчеты — обедала — поиграла на клавесине — почитала Франческу Карарру — Бабушка недомогает — ели суп и чай без нее — разговор с Александриной — пробежалась глазами по книге «Евгения Гранде», чтобы убедиться, сможет ли она это читать.</hi>   </p></div></div><pb n="87"/><div type="book" n="601-2"><div order="1258"><head>{1837-01-25}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье 25/5. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Почитала Фенелона — писала у Бабушки — богослужения не было — встреча с Вильгельмами Радзивиль на лестнице, они звали нас пойти с ними прогуляться, но так как я была с Налией, отложила приглашение — нянечка, прогулялись — заходил Гандель — писала — обедала — писала — заходила дочка священника, письма от Леониллы и от Надин — в 6 часов Федоров — старая графиня Брюж — заходили Диест с дочкой — был Гандель — заходил Каниц — Ф. и К. остались до </hi>     </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;88&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">10.30 — сонный вечер — читала Франческу Карарру. </hi></p></div></div><pb n="88"/><div type="book" n="601-2"><div order="1259"><head>{1837-01-26}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 26/6. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Почитала Фенелона — курьер забрал посылку — 9 градусов ниже нуля в 7.30. и пыльно. Писал мой номер 8. — прогулялась — обедала — поиграла на клавесине — читала Франческу Карарру — волшебно — священник сидел до ужина — сразу после этого Бабушка ушла к себе. и я снова начала читать. </hi> </p></div></div><pb n="88"/><div type="book" n="601-2"><div order="1260"><head>{1837-01-27}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 27/7. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Почитала Фенелона — писала всё утро — прогулялась — читала — обедала — поиграла — позанималась — почитала г-жу Креки — оделась на выход — был вечер у д'Аглие — барышни Вальденбурга приглашены вместо принца Августа — старшие танцевали без устали, закончили к полуночи у самой г-жи д'Аглие — г-жа де Застро мерзкая.</hi>    </p></div></div><pb n="88"/><div type="book" n="601-2"><div order="1261"><head>{1837-01-28}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 28/8. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Почитала Фенелона — получила твоё письмо, где ты объявляешь о своем возвращении — счастье моё — прогулялась — Налия ходила по льду — были Александрина и Калькройтер — письмо от Лизиньки — почитала Мюллера — обедала — поиграла на клавесине — заходили малыши Диесты — Налия</hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;89&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">вела себя плохо. Александрина была на конном представлении князя Альберта — почитала г-жу Креки — затем, сама, Франческу Карарру. </hi>  </p></div></div><pb n="89"/><div type="book" n="601-2"><div order="1262"><head>{1837-01-29}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 29/9. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Почитала Фенелона — позанималась у Бабушки — почитала Мюллера — твое письмо об Алекс. Прогулялась — заходил Тинкель — очень рад твоему сравнению — читала — обедала — Алекс. прогулялась с г-жой Гюман — поиграла на клавесине — позанималась — почитала Франческу Карарру — заходили двое Рёдернов — очень забавные — г-н Жуаё — разговор с Александриной — вся мебель даже, кажется, стены трещали.</hi>    </p></div></div><pb n="89"/><div type="book" n="601-2"><div order="1263"><head>{1837-01-30}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 30/10. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Почитала Фенелона — позанималась у Бабушки — Мюллер очень интересный — прогулялась — потрясающее время — птицы пели — потом еще почитала Мюллера — обедала — после обеда читала Франческу Карарру — столько преувеличено, что невыносимо, тут и там красивые описания, двор прекрасно описан — Александрина вернулась очарованная вечером у м-ль Блок — вечером мы разбирали стихи в альбоме м-ль Блок. Перед тем как лечь спать снова читала Ф. К.</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;90&gt;</hi> </p></div></div><pb n="90"/><div type="book" n="601-2"><div order="1264"><head>{1837-01-31}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 31/11. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Катенька много кашляла — почитала Фенелона — позанималась у Бабушки — была чудесная прогулка — почитала Мюллера — обедала — после обеда веселилась как маленькая — учила тётушек танцевать франсезу — в 5 часов начал одеваться на подписной бал, внезапно кто-то постучал в дверь, это был Владимир, моё счастье — вечер прошёл спокойно — разговаривали до часу ночи</hi>  <note place="foot" xml:id="ftn60" n="60"><p rend="footnote text"> Видимо, вскоре после этого О.И. забеременела – в ноябре 1837 у нее родится двойня.</p></note><hi style="font-size:11pt">.</hi></p></div></div><pb n="90"/><div type="book" n="601-2"><div order="1265"><head>{1837-02-01}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Воскресенье 1</hi> <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Ф. </hi><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">/12. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Была на мессе с Владимиром — развернула все его покупки — заходил Диест — обедали — после обеда с Владимиром смотрела акварели — заходила г-жа Шёнинг — Не приняли — заходил Лабенский — немного позже был Каниц — разговаривали с Владимиром до часа ночи. </hi>   </p></div></div><pb n="90"/><div type="book" n="601-2"><div order="1266"><head>{1837-02-02}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 2/13. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Встала поздно — обедала у Бабушки — ничего не делала всё утро — были гости — Федоров (г-жа Ностиц и д’Оссон)</hi>  </p></div></div><pb n="90"/><div type="book" n="601-2"><div order="1267"><head>{1837-02-03}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 3/14. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Заходили госпожа Ноститз и госпожа Оссон. Затем я гуляла вместе с госпожой Оссон у Сакса — во время ужина наблюдала сцену между Бабушкой и тётушками из-за Адель — дочитала Франческу Карарру. </hi>    </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;91&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Не понравилась. Вечер у д'Аглие — танцевала меньше, чем обычно. Налия много кашляла.</hi>  </p></div></div><pb n="91"/><div type="book" n="601-2"><div order="1268"><head>{1837-02-04}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 4/15 </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Встала поздно — завтракала с Владимиром — почитала Фенелона — почитала Мюллера — Владимир долго пробыл у золовки князя Вильгельма, которая смотрела его альбомы и была мила — вечер провели одни дома. </hi></p></div></div><pb n="91"/><div type="book" n="601-2"><div order="1269"><head>{1837-02-05}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 5/16. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Встала рано — почитала Фенелона — прогулялась с Владимиром — после обеда заходил священник — вечер провела с Камами — очень забавно. </hi></p></div></div><pb n="91"/><div type="book" n="601-2"><div order="1270"><head>{1837-02-06}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 6/17. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Вечер у короля — спектакль невыносимый, вечер нескончаем — госпожа Экартштейн, урожденная Витгенштейн, очень мила. </hi> </p></div></div><pb n="91"/><div type="book" n="601-2"><div order="1271"><head>{1837-02-07}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 7/18. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Почитала де Грея с Владимиром — заходил Богуслав Радзивиль — был Бендеман со своими рисунками — заходил лорд Уильям Россель — Траутмансдорф — вечером г-жа Кардель — были барышни Диесты — Антонини и позже появился сам генерал Диест.</hi> </p></div></div><pb n="91"/><div type="book" n="601-2"><div order="1272"><head>{1837-02-08}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье 8/14. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Богослужения не было — нанесли визит Бендеманам — прекрасный дом </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;92&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">— прогулка под дождем — нанесли визит Кутузовым — Пушкин погиб</hi> <note place="foot" xml:id="ftn61" n="61"><p rend="footnote text"> Пушкин умер 29 (10 февраля) января 1837г. Новость дошла до Берлина за 10 дней.</p></note> <hi style="font-size:11pt">— заходила г-жа де Берг — была дочка священника — навестили Шинкеля — был Диест — был Федоров</hi>  </p></div></div><pb n="92"/><div type="book" n="601-2"><div order="1273"><head>{1837-02-09}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 9/20. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Была в академии, чтобы увидеть гипсовую статую Вредо — очень красивая — мне очень понравилась эта поездка — вернулись под дождем — вечером заходил Лабенский — выяснения отношений с Александриной. </hi>  </p></div></div><pb n="92"/><div type="book" n="601-2"><div order="1274"><head>{1837-02-10}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 10/21. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Прогулялась с Шинкелем — вечер провела с д'Аглие. </hi> </p></div></div><pb n="92"/><div type="book" n="601-2"><div order="1275"><head>{1837-02-11}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 11/22. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Были гости — почитала Мюллера — вечер у Наглеров — танцевала и веселилась. </hi> </p></div></div><pb n="92"/><div type="book" n="601-2"><div order="1276"><head>{1837-02-12}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 12/29. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Налия капризничает — угрожала высечь ее — позанималась у Бабушки — прогулялась с Диестом и Шинкелем — вечер у короля, много танцевала. </hi> </p></div></div><pb n="92"/><div type="book" n="601-2"><div order="1277"><head>{1837-02-13}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 13/24. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Налия капризничает — её наказали — вечер провела дома</hi></p></div></div><pb n="92"/><div type="book" n="601-2"><div order="1278"><head>{1837-02-14}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 14/25 </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Обед у Рассела — сидела между князем Холмсом и г-ном Шефером — очень приятные — графиньи Траутмансдорф и Кутузова пришли смотреть на купание Катеньки — Рибопьер навещал нас — вечер у княгини, </hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;93&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">который продлился с 8 до 11. Владимир и я показывали свои альбомы. </hi></p></div></div><pb n="93"/><div type="book" n="601-2"><div order="1279"><head>{1837-02-15}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье 15/26. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Всё утро готовилась к балу — ушла пешком — перед тем, когда причесывалась, наказала Налию розгами в первый раз — в 8.30. Фон Раух пришёл первым — после 9 часов. Были князь и княгиня Вильгельмы и принцесса Мария, князь и княгиня Руаяль</hi> <note place="foot" xml:id="ftn62" n="62"><p rend="footnote text"> Титул Prince Royal (королевский принц) носил Фердинанд Филипп (герцог Орлеанский, 1810-1842), его супруга Елена Луиза Елизавета Мекленбург-Шверинская (1814-1848)</p></note> <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">— Княгиня Меклембург-Стрелицкой с дочкой, а к 11 часам пришла княгиня Лигниц — был князя Вюртембергский, Камберлендский, а также был А[да]льберт Фердинанд Прусский — бал закончился в 3.30 и удался на славу. </hi> </p></div></div><pb n="93"/><div type="book" n="601-2"><div order="1280"><head>{1837-02-16}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Понедельник 16/27.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Встала в 10.30. — прогулялась по снегу и грязи — писала письма — вечером заходил генерал с дочкой. </hi></p></div></div><pb n="93"/><div type="book" n="601-2"><div order="1281"><head>{1837-02-17}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 17/28. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">— прекрасная погода — прогулялась — вечером заходил генерал — Владимир был у г-жи д'Аглие — я пришивала алмазы.</hi>   </p></div></div><pb n="93"/><div type="book" n="601-2"><div order="1282"><head>{1837-02-18}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Среда 18 Февр. /29. Март.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Танцевальный завтрак у короля — мой наряд всех очень впечатлил — танцевала без остановки — закончили в 7 часов. — спокойный вечер дома. </hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;94&gt;</hi></p></div></div><pb n="94"/><div type="book" n="601-2"><div order="1283"><head>{1837-02-19}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 19/2. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Видела план дома в Петербурге — прогулялась — скучный вечер у Рёдернов — концерт, где присутствовал весь двор — плохой выбор музыки — Герцог Кембриджский очаровательный. </hi>  </p></div></div><pb n="94"/><div type="book" n="601-2"><div order="1284"><head>{1837-02-20}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 20/3. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Рано встала — писала у Бабушки — читала Мюллера — вечером был Антонини — Перпонше — Гандель — Каниц — Кореа.</hi>  </p></div></div><pb n="94"/><div type="book" n="601-2"><div order="1285"><head>{1837-02-21}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 21/4. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Обедала у Люксебурга — вечер с графиней Неалли — играли в пети же. </hi></p></div></div><pb n="94"/><div type="book" n="601-2"><div order="1286"><head>{1837-02-22}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье 22/5. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Богослужения не было — утром мы все вместе ходили смотреть дворец князя Вильгельма, который он лично нам показал — прекрасный танцевальный зал и коридоры — остальное мне не понравилось — гуляли — вечером были у Кутузовых — я произвела впечатление, от этого мне тем более понравилось — танцевала мазурку с князем Вильгельмом — за ужином сидела между ним и Мюнхгаузеном</hi><note place="foot" xml:id="ftn63" n="63"><p rend="footnote text"> Александр фон Мюнхгаузен (1813—1886) — премьер-министр Ганновера в 1850—1851</p></note> <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">— вернулась в 1.30. </hi></p></div></div><pb n="94"/><div type="book" n="601-2"><div order="1287"><head>{1837-02-23}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 23/6. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Хорошая зимняя погода. Была на</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;95&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">прогулке с Налией — встретила Кутузовых и В.-Радзивиля — после обеда приехал мой дядя Эдуард — вечер провела у В-Радзивилей. Все общество составляли три жёны с тремя мужьями, княгини Сульковские и какой-то старый генерал с очень красивым лицом. Пили чай и говорили о польских господах. </hi>   </p></div></div><pb n="95"/><div type="book" n="601-2"><div order="1288"><head>{1837-02-24}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 24/7. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Прогулялась пешком с Налией — Лорд У. Рассел прогулялся вместе с нами — вечер у короля с 6 часов до 1 часу с лишком — Леди Лондондерри вся усыпана алмазами. Принц Петр Ольденбургский.</hi>   </p></div></div><pb n="95"/><div type="book" n="601-2"><div order="1289"><head>{1837-02-25}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 25/8. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Пешая прогулка с Налией. Диест вечером заходил на минутку — вечер у Камберлендов — хороший выбор музыки — были господин и госпожа Куркман — госпожа Экен Хэнель. — И т.д. и т.п.. Вечер длился с 8 до полуночи — ужинала рядом с Мюнхгаузеном.</hi>    </p></div></div><pb n="95"/><div type="book" n="601-2"><div order="1290"><head>{1837-02-26}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 26/9. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Погода плохая. Беспокоюсь за дядю Эдуарда — прокатились в экипаже — Владимир </hi><hi rend="background(yellow)" style="font-size:11pt">не</hi><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> вернулся &lt;96&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">домой </hi><hi rend="background(yellow)" style="font-size:11pt">только</hi><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> после ужина — вечер провела дома.</hi></p></div></div><pb n="96"/><div type="book" n="601-2"><div order="1291"><head>{1837-02-27}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 27/10. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Всё утро были гости — прогулялась с Налией — после обеда дядя ушел — вечер с Диестом до 11.30. </hi> </p></div></div><pb n="96"/><div type="book" n="601-2"><div order="1292"><head>{1837-02-28}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 28/11. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Большая прогулка с Владимиром — вечер с Ностицом. </hi></p></div></div><pb n="96"/><div type="book" n="601-2"><div order="1293"><head>{1837-03-01}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье 1/12. Март. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi rend="lang-ru">Блины</hi><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> со священником — Катенька впервые в жизни прогулялась ножками — обедала у Рибопьера — вечер у Витгенштейна.</hi>  </p></div></div><pb n="96"/><div type="book" n="601-2"><div order="1294"><head>{1837-03-02}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 2/13. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Начался пост — каталась верхом — вечер с господином Диестом.</hi> </p></div></div><pb n="96"/><div type="book" n="601-2"><div order="1295"><head>{1837-03-03}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 3/14. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">В 10 часов молитвы — каталась верхом — вечером в 7 — молитвы — не приняли приглашение королевской принцессы. </hi></p></div></div><pb n="96"/><div type="book" n="601-2"><div order="1296"><head>{1837-03-04}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 4/15. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Была на мессе — прогулялась с Налией — неприятности с нянечкой — вечером молилась — Владимир читал нам вслух. </hi> </p></div></div><pb n="96"/><div type="book" n="601-2"><div order="1297"><head>{1837-03-05}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 5/16. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Встала рано, в момент, когда все собирались поехать в церковь, </hi><hi rend="lang-ru">дьячок</hi><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> сказал, что священник должен уехать </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;97&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">в Веймар, где умер его коллега, из-за этого мы не смогли услышать службу — прогулялась с Налией и Адель</hi><note place="foot" xml:id="ftn64" n="64"><p rend="footnote text"> Возможно, самая младшая сестра матери, Адель Келлер (родилась 1808г, всего на 5 лет старше О.И.)</p></note> <hi style="font-size:11pt">— обедал Лау — вечером была жена священника.</hi></p></div></div><pb n="97"/><div type="book" n="601-2"><div order="1298"><head>{1837-03-06}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 6/17. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Всё утро паковали вещи — объявился Эглофштейн</hi> <note place="foot" xml:id="ftn65" n="65"><p rend="footnote text"> Фрихрих вон Эгловштейн (1808-?)	</p></note> <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">— хотел поговорить с Владимиром — я осталась прогуляться с Адель после обеда, он пришёл поговорить и попросил руки Александрины — вечером осталась дома одна. </hi> </p></div></div><pb n="97"/><div type="book" n="601-2"><div order="1299"><head>{1837-03-07}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 7/18. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Бурное утро — заходила княгиня Радзивиль с младшим — встреча и переговоры Александрины с Эглофштейным — вечером одни дома. </hi> </p></div></div><pb n="97"/><div type="book" n="601-2"><div order="1300"><head>{1837-03-08}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье 8/19. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Мессы не было — прогулялась пешком с Налией — к нам присоединился Каниц — наблюдали кавалькаду — снова приходил Каниц и Малорти — вечером был генерал Диест — также заходили Каниц, Филиппсберг. </hi>  </p></div></div><pb n="97"/><div type="book" n="601-2"><div order="1301"><head>{1837-03-09}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 9/20 </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Визит Владимира к Эглофштейну, много суеты — всё утро визиты — вечером была госпожа Швейниц, </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;98&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Перпонше, Диест и Гандель.</hi></p></div></div><pb n="98"/><div type="book" n="601-2"><div order="1302"><head>{1837-03-10}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 10/21. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Болел зуб. Сходила его вырвать — заходила г-жа де Берг в 7 ч. Простилась с княгиней Вильгельм — после обеда сплошные визиты — были Рёдерны — младшая была очень занята молитвой — книжка с молитвами для женщин в ее состоянии — были затем приняты Люксебургом — там было много народу — ожидали г-жу Мейендорф, но я не смогла дождаться.</hi>  </p></div></div><pb n="98"/><div type="book" n="601-2"><div order="1303"><head>{1837-03-11}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 11/22. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Прогулка в эк. Владимир за покупками — на обед приходили Китчеры — вечером была графиня Неалли и Антонини. </hi> </p></div></div><pb n="98"/><div type="book" n="601-2"><div order="1304"><head>{1837-03-12}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 12/23. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Визиты — вечером заходил Лабенский — потом мой дядя Густав.</hi></p></div></div><pb n="98"/><div type="book" n="601-2"><div order="1305"><head>{1837-03-13}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 13/24. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Паковали вещи — зашла Матильда</hi><note place="foot" xml:id="ftn66" n="66"><p rend="footnote text"> Жена дяди Густава Mathilde von Bassewitz (1813–1847).</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> с младшенькой — прогулялась с Владимиром — после обеда заходил Витгенштейн старший — затем Рибопьер — скучно до невозможности. </hi> </p></div></div><pb n="98"/><div type="book" n="601-2"><div order="1306"><head>{1837-03-14}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 14/25. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Счёта — прогулялась с Налией, затем до дворца князя </hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;99&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Вильгельма, где были он с женой — прогулялась с Владимиром — за обедом были Густав с женой — в 6 часов зашли к княгине Вильгельм (его тетей), затем были снова визиты, затем зашли к графине Кутузовой, где были Милтиц, Рибопьер, Лабенский, и т.д. и т.п..</hi>    </p></div></div><pb n="99"/><div type="book" n="601-2"><div order="1307"><head>{1837-03-15}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье 15/26 </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">— на богослужение не ходили — был Фон Раух. </hi></p></div></div><pb n="99"/><div type="book" n="601-2"><div order="1308"><head>{1837-03-16}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 16/27. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Вечер с г-жой Неалли — крещение у священника — ужинали с Витгенштейном.</hi> </p></div></div><pb n="99"/><div type="book" n="601-2"><div order="1309"><head>{1837-03-17}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 17/28. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Простились с королевской принцессой — вечером дома — читала пророка Иезекииля — к концу расстроилась. </hi>  </p></div></div><pb n="99"/><div type="book" n="601-2"><div order="1310"><head>{1837-03-18}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 18/29. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Прогулялась пешком — вечер провела у короля — все были очень милы — простились со двором — Леди Россель представлена ко двору</hi>  </p></div></div><pb n="99"/><div type="book" n="601-2"><div order="1311"><head>{1837-03-19}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Четверг</hi><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> 19/30. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Заходил граф Гурьев — прогулялась — обедали вместе с Гурьевым, заходили д’Оссоны, Люксебург, Рёдерн, Антонини, Дест, Лабенский, Мюнхгаузен, Гандель. </hi> </p></div></div><pb n="99"/><div type="book" n="601-2"><div order="1312"><head>{1837-03-20}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Пятница</hi><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> 20/31. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Прогулялась с</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;100&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Владимиром — обед у с королевской принцессы — были в театре. </hi> </p></div></div><pb n="100"/><div type="book" n="601-2"><div order="1313"><head>{1837-03-21}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 21 Марта/1 Апреля. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Вечер с Кумберлэндами. </hi></p></div></div><pb n="100"/><div type="book" n="601-2"><div order="1314"><head>{1837-03-22}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье 22/2. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Визит Графа Пальфи, который приехал из Петербурга — вечер у Витгенштейна — играли в лото дофин — Татищев. </hi></p></div></div><pb n="100"/><div type="book" n="601-2"><div order="1315"><head>{1837-03-23}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 23/3. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Всё утро суетилась — вечером были г-жа Пурталес и Диест. </hi></p></div></div><pb n="100"/><div type="book" n="601-2"><div order="1316"><head>{1837-03-24}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 24/4. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Простились. с Матильдой и дядей Густавом. В оставшиеся дни паковалась и сидела дома, наносила прощальные в. </hi></p></div></div><pb n="100"/><div type="book" n="601-2"><div order="1317"><head>{1837-03-27}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 27 Марта /8 Апреля </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Уехала из Берлина в 11 часов. Душераздирающе прощались с Бабушкой — с семьёй Кутузовых, священником, генералом — у экипажа стоял Гандель — из окна графиня Виктория Рёдерн — пошёл снег — в 6 часов спали и обедали в Мюнхеберге. </hi> </p></div></div><pb n="100"/><div type="book" n="601-2"><div order="1318"><head>{1837-03-28}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье 28/9. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Выехали в 6.30. — шёл снег — обедали в Бальтзе — хозяйке постоялого двора показалось, что она меня уже видела — наверное, это были Маменька с Марией — хороший обед — ночевали в Фридеберге в 8 часов. — очень хороший постоялый двор </hi>  </p></div></div><pb n="100"/><div type="book" n="601-2"><div order="1319"><head>{1837-03-29}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 29/10. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Встали в 4 часа. Выехали в 5.30.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;101&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">хорошая погода, но много снега — отвратительный ужин в Рушдорфе — прибыли в 7 ½ в Ястрове — плохая гостиница.</hi> </p></div></div><pb n="101"/><div type="book" n="601-2"><div order="1320"><head>{1837-03-30}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 30 (11). </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Одного человека должны были четвертовать в 7 ч., мы выехали в 5 ч., и видели, как народ собирается поглядеть на это ужасное зрелище — хорошая дорога до Коница, где мы отобедали — замечательная гостиница — после Коница много снега, продвигались с трудом — кошмарная дорога, снег высотой с экипаж — к полуночи в Старогарде, проделали 18 миль пути. Хороший постоялый двор.</hi>  </p></div></div><pb n="101"/><div type="book" n="601-2"><div order="1321"><head>{1837-03-31}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 31(12). </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Встали в 5 ч. отбыли в 6 ½ — дорога получше — пересекли Вислу на пароме в Диршау</hi> <note place="foot" xml:id="ftn67" n="67"><p rend="footnote text"> Ныне Тчев, Польская Республикаю</p></note> <hi style="font-size:11pt">— Мариенбург — пересекли Ногат</hi><note place="foot" xml:id="ftn68" n="68"><p rend="footnote text"> протока в дельте Вислы</p></note> <hi style="font-size:11pt">— паром — отобедали — весьма интересно — отреставрированный тевтонский замок — весь регион затоплен — идёт дождь со снегом — водяные и ветряные мельницы — прибыли в 9 ч. в Бранево — легли спать — хороший постоялый двор.</hi> </p></div></div><pb n="101"/><div type="book" n="601-2"><div order="1322"><head>{1837-04-01}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 1-е апреля (13). </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Встали рано, две станции до Кёнигсберга — прибыли в полдень — в гостинице нам оказали плохой приём — евреи — надписи</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;102&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">на еврейском — повар ушел от нас — прибыли в Таплакен в 10 ч.</hi>  </p></div></div><pb n="102"/><div type="book" n="601-2"><div order="1323"><head>{1837-04-02}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 14 (2). </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Отбыли в 7 ч., были в Тильзите в полдень — неприятное местечко — хорошая гостиница — г-н Нернст, глава почтовой службы, оказался неприятным человеком — легли рано.</hi></p></div></div><pb n="102"/><div type="book" n="601-2"><div order="1324"><head>{1837-04-03}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 15 (3). </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Реку не пересечь — день провели в Тильзите — написала Лубецкому — вечер у Нернста — Дантес был тут — он в Тильзите уже несколько дней в ожидании своей жены и тестя, сюда он добрался с фельдъегерем.</hi></p></div></div><pb n="102"/><div type="book" n="601-2"><div order="1325"><head>{1837-04-04}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье 16 (4). </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Пересекли Неман — все затоплено, больше, чем на милю вокруг — прусская граница — прусская и русская заставы видны с позиций друг друга, как только покидаем первую, утопаем в грязи по самую ось — кошмарные дороги — за 4 часа прошли всего 7 вёрст — таможня — нас досматривали с 8 вечера до 2 ночи — ночью сносные дороги.</hi>  </p></div></div><pb n="102"/><div type="book" n="601-2"><div order="1326"><head>{1837-04-05}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 17 (5). </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Хорошая погода — умылась и позавтракала в 6 ч. утра в еврейском доме</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;103&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">— оттуда одна станция, и ещё 4 версты до другой — Лембертиш</hi> <note place="foot" xml:id="ftn69" n="69"><p rend="footnote text"> Возможно, cело Lembas или город Laikšes (Laikšius) (Литва).</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">, где мост только что снесло — вынуждены вернуться, останавливаемся на обед у </hi><hi rend="lang-ru">помещика</hi><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> Суходольского — не слишком гостеприимен, возвращаемся в г. Неман, где кое-как устраиваемся на ночь в еврейской гостинице.</hi> </p></div></div><pb n="103"/><div type="book" n="601-2"><div order="1327"><head>{1837-04-06}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Вторник 18 (6).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">В час мы выезжаем в Расейняй, на пути много сломанных мостов, которые восстанавливают при нас — в полдень прибываем в Расейняй — хороший обед, но нельзя проехать в объезд, как мы хотели — ночуем здесь, рассчитываем назавтра вернуться назад в Неман — встретились здесь с неким полковником Ж</hi>  <hi rend="background(yellow)" style="font-size:11pt">у</hi><hi style="font-size:11pt">линским, который оказался достойным человеком, и завтра он организует ремонт нашего несчастного моста — гуляем по городу, тут полно евреев. Сходили посмотреть на доминиканский монастырь, меня туда не пустили — устроились на ночь в правительственном здании.</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;104&gt;</hi></p></div></div><pb n="104"/><div type="book" n="601-2"><div order="1328"><head>{1837-04-07}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 19 (7). </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Много сложностей с отъездом, в итоге в 7 ч. мы выезжаем — мост, который восстанавливали для нас, сломался снова — пришлось объезжать по грязи — около 30 крестьян с кольями следовали за нами. Г-н Иванович —</hi>   <hi rend="lang-ru">помещик</hi><hi style="font-size:11pt">, весьма гостеприимен, с женой и тремя дочерьми — две старшие очень красиво играли, одна на скрипке, другая на клавесине, а отец — на виолончели — они накормили нас превосходным импровизированным завтраком — покинув их, наткнулись на еще один сломанный мост — в конце концов вернулись в Неман в надежде на то, что мост у Лембертиша отремонтирован — но ничего подобного, нам пришлось провести ночь здесь, и Бог знает, когда мы сможем отбыть — познакомились с г-ном Зеебахом, который отправляется в Петербург в качестве министра Саксонии — мы с ним гуляем по улицам Немана.</hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;105&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">— Владимир уехал на телеге, чтобы осмотреть реку — вечером вернулся.</hi>  </p></div></div><pb n="105"/><div type="book" n="601-2"><div order="1329"><head>{1837-04-08}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Четверг 20 (8).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Гуляла — писала — обедала, как это делает Василий, в это время приехал полковник Ж</hi><hi rend="background(yellow)" style="font-size:11pt">и</hi><hi style="font-size:11pt">линский, который нас обнадежил, что сможем проехать — читала — писала — гуляла — выпила чай на перроне — легла рано.</hi> </p></div></div><pb n="105"/><div type="book" n="601-2"><div order="1330"><head>{1837-04-09}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 21 (9). </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Выехали в 5 ч. Г-на Зеебаха оставили позади себя — отвратительные дороги через поля из-за разрушенных мостов — нас сопровождают крестьяне — Лембертиш — обед — как только мы отъехали, прибыл Зеебах — после этой станции мы застряли в речке, которую хотели пересечь вброд — смыло мельницу и мост — заночевали в Бубиайе. </hi>    </p></div></div><pb n="105"/><div type="book" n="601-2"><div order="1331"><head>{1837-04-10}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 22 (10). </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Выехали рано — хорошая дорога — отобедали в Йонишкисе — в 5 ч. прибыли в Элею — ехать дальше невозможно — мы устроились настолько хорошо, насколько возможно — из простыней соорудили палатку, легли рано.</hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;106&gt;</hi></p></div></div><pb n="106"/><div type="book" n="601-2"><div order="1332"><head>{1837-04-11}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье 23 (11). </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Вербное воскресенье — г-н Зеебах нас догнал — гуляем и обедаем вместе — после обеда посетили замок графа Медема — по дороге туда застряли в грязи — пересели на телегу — красивый и уютный замок — вернулись так же, на телеге — пили чай на балконе.</hi>  </p></div></div><pb n="106"/><div type="book" n="601-2"><div order="1333"><head>{1837-04-12}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Понедельник 24 (12).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Князь Лубецкий пишет, что он в Митаве</hi><note place="foot" xml:id="ftn70" n="70"><p rend="footnote text"> В наст. время Елгава, Латвия.</p></note> <hi style="font-size:11pt">— выезжаем после завтрака — едем по затопленной местности некоторое время неподалёку от Митавы, однако, без остановок — г-н Зеебах следует за нами — князь Лубецкий — продвинуться далее нельзя.</hi>  </p></div></div><pb n="106"/><div type="book" n="601-2"><div order="1334"><head>{1837-04-13}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 25 (13). </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Встала рано — была в русской церкви, где снова увидела одеяние наших священников, полное убранство церкви — это меня потрясло, вызвало воспоминания о родине — возвращаясь, встретила г-жу Мейендорф, урождённую Штакельберг</hi><note place="foot" xml:id="ftn71" n="71"><p rend="footnote text"> Анна Гертруда Штакельберг (Мейендорф) Anna Brigitta Meyendorff (von Stackelberg 1770–1841)</p></note> <hi style="font-size:11pt">— добрая женщина — она сообщила мне, что бедная г-жа Смирнова</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;107&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">потеряла одну из своих дочерей-близняшек</hi><note place="foot" xml:id="ftn72" n="72"><p rend="footnote text"> В 1834г. у А.О.Смироновй-Россет родились близнецы Александра и Ольга. Речь идет о смерти Александры.</p></note> <hi style="font-size:11pt">— вечером пила чай с Мейендорфами — князь Лубецкий всё время разглагольствовал — интересная и выдержанная беседа.</hi></p></div></div><pb n="107"/><div type="book" n="601-2"><div order="1335"><head>{1837-04-14}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 26 (14). </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">В 11 ч. на службе, после нанесла визит г-же Бибиковой, которая уже 12 дней в Митаве — прогулка на лодке с Мейендорфами — вечером пила у них чай — очаровательные люди.</hi></p></div></div><pb n="107"/><div type="book" n="601-2"><div order="1336"><head>{1837-04-15}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Четверг 27 (15).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Мой день рождения — замечательные подарки — г-н Дюпар отобедал — Геккерн проезжал Митаву с г-жой Дантес, они сменили лошадей у гостиницы — пила чай с г-жа Сакс, сестрой г-жа Мейендорф — у неё встретила молодую Рацинскую, кузину той, которую мы знали в Берлине — г-жа Сакс не такая доброжелательная, как её сестра.</hi> </p></div></div><pb n="107"/><div type="book" n="601-2"><div order="1337"><head>{1837-04-16}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Пятница 28 (16).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Выехали в 8 ч. утра — легко пересекли все реки, кроме Двины, которую наши экипажи пересекали в течение 5 ч. — отужинали в превосходной гостинице St London в Риге.</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;108&gt;</hi></p></div></div><pb n="108"/><div type="book" n="601-2"><div order="1338"><head>{1837-04-17}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 29 (17). </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Прошли 60 вёрст к 7 ½ утра — позавтракали в Роопе</hi>  <note place="foot" xml:id="ftn73" n="73"><p rend="footnote text"> вероятно, ныне городок Lielstraupe –</p></note> <hi style="font-size:11pt">— после этой станции хорошая дорога — большой замок — вкусный обед в Вольмаре — в 9 ч. прибыли в Гулбене — заночевали — Озеров.</hi></p></div></div><pb n="108"/><div type="book" n="601-2"><div order="1339"><head>{1837-04-18}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Воскресенье 30 (18).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Владимир поехал вперёд — встали в 3 ч. ½ отбыли в 4 ч. ½</hi> <hi rend="lang-ru">христосывались</hi> <hi style="font-size:11pt">— ехали хорошо — отобедали в 1 ч. в Уттерне</hi><note place="foot" xml:id="ftn74" n="74"><p rend="footnote text"> возможно, город Выру в Эстонии</p></note> <hi style="font-size:11pt">— много народу — прибыли в Дерпт в 5 ч. увиделась с Владимиром — Катеньке нехорошо — легли рано.</hi></p></div></div><pb n="108"/><div type="book" n="601-2"><div order="1340"><head>{1837-04-19}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">19-е апреля (1 мая). </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Выехали в 6 ч ½ — дорога плохая — обедали в Торме — Чудское озеро — русские песнопения — очень плохая дорога — остановились в корчме, где Налия выпила молока — прибыли в Климпунген в 10 ч.</hi>  </p></div></div><pb n="108"/><div type="book" n="601-2"><div order="1341"><head>{1837-04-20+}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 20 (2). </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Выехали в 4 ч. Итак, подводя итог этому долгому и выматывающему путешествию, скажу, что мы наконец добрались до Петербурга, на 25-й день после выезда из Берлина. Мы были очень приятно удивлены тем, что Лизинька уже давно тут и ждала нас со своим мужем и детьми,</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;109&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">и очень сильно обрадовались, когда в комнату зашли и мой свекр, и Маменька, и красавица Мария, и г-н Кольяр. Позже зашли мои братья. Мы остановились в Бобринском доме на </hi><hi rend="lang-ru">Галерной</hi><note place="foot" xml:id="ftn75" n="75"><p rend="footnote text"> Дом (дворец) Бобринских находился на ул. Галерной, д.58-60</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> улице, где условия гораздо лучше, чем в гостинице.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Императрица соизволила, чтобы я навестила её утром. После небольшой беседы в её кабинете, она пошла смотреть парад, проходивший на площади между дворцом и адмиралтейством, на который открывался вид с балкона. Такие точка обзора и возвышение показались весьма подходящими, чтобы сразу после возвращения показать мне прекрасную столицу и вызвать восхищение. Император также показался мне весьма величественным, командовал своим солдатам, хорошо маршировал. Однако атмосфера, царившая на балконе, где находилась императрица, была поразительно тёплой и почти семейной. Общество составляли императорская семья, Фон Раух и Трубецкой. Хотелось бы</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;110&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">объяснить, что за перчатку Императрица бросила с балкона вниз, в толпу. Она ее отобрала у маленького Фон Раух а, и бросила. Некоторое время спустя после нашего возвращения, Маменька дала бал для двора в доме Гроота, и там я увидела все петербуржское общество таким, каким я его поставила три года ранее, за малыми изменениями. В последние дни мая мы переехали на острова на К(аменный) Остров в усадьбе Кочубей. Маменька каждый вечер проводила с нами, отчасти ради себя, отчасти ради нас, у нас каждый вечер собирались гости. В основном были ухажёры Марии, среди них Скарятин, Куракин, Пашков и т.д. и т.п. Лизинька и Александрина жили у нас, и первая со своими милыми детьми, в обществе которых Налия бесконечно развивалась. Евдокия тоже была в нашем доме всё лето, посмотрим, что из этого выйдет зимой.</hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;111&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Милые барышни Ланские</hi><note place="foot" xml:id="ftn76" n="76"><p rend="footnote text"> Варвара Сергеевна (1816-1878) и Мария Сергеевна (1819-1845) Ланские, дочери Сергея Степа́новича Ланского (1787- 1862) Варваре Ивановне Одоевской (1794—1845). Имение "Мыза Ланская" было подарено императрицей Екатериной II Александру Дмитриевичу Ланскому. (в наст. время станция метро «Ланская»)</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> наши ближайшие соседи, мы часто видимся по утрам, это одна из самых главных целей моих прогулок. Мы проводили время очень спокойно, я же чаще всего занята с детьми, а Владимир – работой по дому на Сергиевской, который мы только что приобрели у князя Долгорукова, так как наша спокойная жизнь была однажды прервана нашим визитом в Петергоф, имевшим место до 1 июля. Мы были на приёме в коттедже, где присутствовали Император с Императрицей, велик</hi><hi rend="background(yellow)" style="font-size:11pt">ой</hi><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> княгин</hi><hi rend="background(yellow)" style="font-size:11pt">и</hi> <hi style="font-size:11pt">Мари</hi><hi rend="background(yellow)" style="font-size:11pt">и</hi><hi style="font-size:11pt">, Маменька, Мария, семья Крюденер, г-жа Пашкова, фрейлины Шереметева и Тизенхаузен, Владимир и я. Владимиру пришлось принести свои рисунки на показ. Император громко читал статью о Луи-Филиппе в «Журнале о моде». В 11 ч. приём закончился. На следующий день прогулка под дождём и в грязи до бумажного</hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;112&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">завода в Петергофе и до Монплезира. На праздник 1-го числа мы арендовали небольшой домик, куда я приехала вместе с детьми на несколько дней. Несмотря на то, что праздник не удался, мне всё очень понравилось. Я склонна полагать, что по большей части причиной этому была новизна. В особенности мне понравились прогулки по Александрии или Коттеджу.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Выбравшись из этого водоворота, мы вернулись к нашей спокойной жизни, погода была превосходной, и дети росли на глазах. Единственное, что меня огорчало, это скорый отъезд Владимира. Он предложил мне сопроводить его в Москву и остаться там на несколько дней, чтобы увидеться с его родственниками. Так как эта поездка не могла занять меньше трёх недель, я не смогла решиться оставить детей. И вот, в самом деле три недели назад / сегодня 18 августа / мы уехали</hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;113&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">в Москву, провели там десять дней и теперь снова дома, проделав 1400 вёрст. 10 дней в Москве были разделены между пребыванием в доме тётеньки Новосельцевой, в доме свекра и многочисленными свиданиями с родственниками. Увидела несчастную Веру в плачевном состоянии, даже Китти</hi> <note place="foot" xml:id="ftn77" n="77"><p rend="footnote text"> Екатерина Петровна Давыдова (Китти) умерла в августе 1836г.</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> лучше. Брак Александрины с Эглофштейном решен.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Была на приёме, данном Голициным двору, т.е. Императрице, великой княгине Марии, Цесаревичу, в усадьбе Закревского у Трёх Гор</hi><note place="foot" xml:id="ftn78" n="78"><p rend="footnote text"> Вероятнее всего, речь идёт об усадьбе Студенец, ныне в Краснопресненском районе Москвы (там же проходил Трехгорны вал)</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">. Двор проехал через Москву по дороге в Вознесенск. Был большой восторг вокруг Наследника. Мы посмотрели </hi><hi rend="lang-ru">терема</hi><hi style="font-size:11pt">, устроенные для Наследника, он мне понравились.</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Я без ума от Москвы, и не знаю ни одного города, который мог бы с ней сравниться, даже Рим с неожиданными впечатлениями</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;114&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">от его видов. Надин вышла замуж 16-го числа сего месяца в Яропольце</hi><note place="foot" xml:id="ftn79" n="79"><p rend="footnote text"> В Яропольце расположена усадьба Чернышевых.</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> и после вернулась в Москву, но я не смогла её дождаться, ведь моё время ограничено.</hi></p></div></div><pb n="114"/><div type="book" n="601-2"><div order="1342"><head>{1837-08-10}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник, 10-го </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Мы выехали из Москвы в 2 ч. после полудня. Владимир провожал меня на протяжении 5 вёрст по петербургской дороге, а потом мы расстались. В этот день заночевала в Клине.</hi></p></div></div><pb n="114"/><div type="book" n="601-2"><div order="1343"><head>{1837-08-11}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Cреда, 11, </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Выехала в 5 ч. из Твери, заночевала в Выдропуске.</hi></p></div></div><pb n="114"/><div type="book" n="601-2"><div order="1344"><head>{1837-08-12}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг, 12 </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Обедала в Едрове — мы могли ночевать в Зайцеве, если бы не потеряли винт одного из колёс в Крестцах. Там нас замечательно обслужили в сельской гостинице, это мне напомнило Тироль.</hi> </p></div></div><pb n="114"/><div type="book" n="601-2"><div order="1345"><head>{1837-08-13}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница, 13 </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Остановились в Зайцеве из-за винта второго переднего колеса, который отпал, и из-за которого отвалилось колесо прямо во время быстрого галопа, обедали в Новгороде, ночевали в Спаской-Полести.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;115&gt;</hi></p></div></div><pb n="115"/><div type="book" n="601-2"><div order="1346"><head>{1837-08-14}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота, 14 </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Завтракали в Померанье, в 4 часа дня приехали в Ижору. Там, мы взяли несколько вольных в качестве сопровождения до Павлина, куда мы прибыли в 7 ч. Когда мы приехали, Маменьки не было дома, и она ещё не обедала.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Мы замечательно расположились в апартаментах Петера и Маши и провели так три дня, Скарьятин и Анатолий приходили на обед вместе с семьёй Горголли с их младшеньким Э. Виттгенштейном, очень милый мальчик. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">На следующий день мы с Маменькой съездили в Дудергоф, который очарователен. Вечером читала один французский роман, название которого не вспомню, про адмиралтейство Кастилии. Через день мы поехали в Знаменск, но всё было закрыто, и нам пришлось вернуться, так ничего и не посмотрев. Семья Фон Раух ов пришла на обед и провела с нами весь день. М-ль Лиза</hi><note place="foot" xml:id="ftn80" n="80"><p rend="footnote text"> Елизавета Фёдоровна фон Раух (1820—1908)</p></note> <hi style="font-size:11pt">выигрывает от более близкого знакомства, но не</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;116&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">слишком близкого. Она осталась у Маменьки на несколько дней.</hi></p></div></div><pb n="116"/><div type="book" n="601-2"><div order="1347"><head>{1837-08-18}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда, 18 </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">мы уехали из Павлина и приехали в усадьбу Кочубей в 5 ч. дня, точь в то же самое время, в которое мы ее покинули три недели назад.</hi></p></div></div><pb n="116"/><div type="book" n="601-2"><div order="1348"><head>{1837-08-19}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 19 </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Рано встала, а в 10 ч. я имела дело с Поздюниным, рассмотрела все бумаги по нашему дому. С детьми нанесли визит барышням Ланским, они нас очень хорошо приняли. Далее я отвела детей домой и пошла осматривать дом. Строительство продвигается, однако, я нашла его далёким от завершения — совершила несколько покупок в английском магазине — после несколько заказов на Гороховой.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Вернулась в 5 ч. к ужину, и так как мне не нравилось оставаться одной, я посадила детей за тот же стол, за которым сидела сама. Погода была превосходной, что позволяло нам</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;117&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">прогуляться еще и после ужина. Писала весь вечер и до полуночи. Выслала тебе No2.</hi></p></div></div><pb n="117"/><div type="book" n="601-2"><div order="1349"><head>{1837-08-20}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 20 </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Возобновила свои прогулки с детьми по лесу, погода замечательная — Ланские нанесли нам короткий приятный визит. Прислуга была в городе, потому я обедала с детьми. Получила замечательное письмо от Леониллы, от которого у меня навернулись слёзы на глаза. Гостиная такая тёмная, что мне пришлось переместиться в комнаты Анатолия, чтобы </hi> <hi rend="background(yellow)" style="font-size:11pt">поесть и пожить</hi><hi style="font-size:11pt">. Визит к Любомирским, они были у графини К. Салтыковой, я отправилась туда и провела там весь вечер, вернулась в полночь.</hi></p></div></div><pb n="117"/><div type="book" n="601-2"><div order="1350"><head>{1837-08-21}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 21. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Дела с Поздюниным — прогулка с детьми — уроки — визит к графине Долгорукова с нашими и почтовыми лошадьми: ужин с Анатолием в мундире юнкера артиллерии — он выглядел таким счастливым, что радовал глаз, и уехал сразу после обеда</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;118&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">а я оставалась с детьми, пока они не легли спать. В 9 ч. написала Александрине, свекру и в свой дневник.</hi></p></div></div><pb n="118"/><div type="book" n="601-2"><div order="1351"><head>{1837-08-22}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">22. Августа </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Хорошая погода, которая меня всегда радует — Начиная с сегодняшнего дня Катеньке больше не дают грудь, ни ночью ни днем, пришлось утешить кормилицу — визит Ланских — замечательные люди — прогулка в карете вместе с детьми, еду с ними к графине Салтыковой-Строгановой</hi> <note place="foot" xml:id="ftn81" n="81"><p rend="footnote text"> Елизавета Павловна (урожд. графиня Строганова; 1802-1863)</p></note> <hi style="font-size:11pt">— она прогуливалась с Булгаковым и ещё одним г-ном — прошу вернуть пальто. Оттуда мы пошли в церковь тётеньки Новосильцевой, строительство которой продвинулось — представь себе, они перекрасили все розетки из бронзового в белый, так, что это теперь выглядит как штукатурка, колокола симпатичны, и на главном колоколе — надпись, в которой рассказывается вся история и Праж. назван. Визит княгини Хрептович, она встретила меня на крыльце своего дома — дома — обед</hi>     </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;119&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">— после обеда Ф. и Валентина с Сигизмундом — поехала с ними в карете в Елагин и Крестовский — они пьют чай и смотрят альбомы — скучный вечер — пишу и иду спать.</hi> </p></div></div><pb n="119"/><div type="book" n="601-2"><div order="1352"><head>{1837-08-23}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 23. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Встала рано, потому что Катенька меня позвала, у неё ещё один зуб вырос сверху — дождь — Поздюнин — домохозяйка — метрдотель — лошади — писала — занята с детьми — Феофилия пришла со своим учителем рисования и горничной в качестве компаньонки смотреть альбомы — мне не очень понравилось их показывать из-за непрекращающихся восклицаний, и ты знаешь, что ничто меня не раздражает так, как это. Анатолий заехал на мгновение — прогулка в карете с детьми на Елагин и Крестовский острова — там нас настиг дождь, мы спрятались от него в павильоне храма Эспера</hi> <note place="foot" xml:id="ftn82" n="82"><p rend="footnote text"> С 1801 г. владельцем Крестовского острова был князь, действительный статский советник Александр Михайлович Белосельский-Белозерский. У него был сын Эспер Александрович Белосельский-Белозерский (1802-1846). На Крестовском острове находится каменная дача, в ней – павильон.</p></note><hi style="font-size:11pt">. Возвращаясь домой, мы бежали через весь сад, было очень холодно — обед — работала — принесли барана — дети радуются,</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;120&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Налия очень весела весь вечер — играла на клавесине — работала и писала в свой дневник, после легла спать.</hi></p></div></div><pb n="120"/><div type="book" n="601-2"><div order="1353"><head>{1837-08-24}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 24. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Во время прогулки как обычно зашли к Ланским, к которым мы привели Мальборо. Поздюнин — уроки — прогулка в карете и пешком в Елагин — божественная погода, возвратившись, встретила горничных Маменьки, вместе с ними убираюсь в комнатах для неё, она планировала жить у графа М., а Марию и м-ль Парк поселить у меня, потом она передумала, потому что в том доме слишком влажно. Маменька пришла вскоре после обеда, затем Владимир и Анатолий, я была крайне удивлена тем, насколько шумно было в доме.</hi></p></div></div><pb n="120"/><div type="book" n="601-2"><div order="1354"><head>{1837-08-25}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 25. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">В 12:30 мы с Маменькой отправились осматривать наши дома на Сергиевской</hi><note place="foot" xml:id="ftn83" n="83"><p rend="footnote text"> Дом приобретен в апреле, все идут ремонтные работы.</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">, затем я взяла с собой Маменьку в </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;121&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">«Гостиный двор» смотреть игрушки, обнаружила очень симпатичный магазинчик Мухина. Пообедали сразу как вернулись, вечером младший Сергеев, Владимир и Анатолий, потом графиня Нессельроде.</hi></p></div></div><pb n="121"/><div type="book" n="601-2"><div order="1355"><head>{1837-08-26}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 26. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Как только открыла глаза, положила подарки, предназначенные Налии, на стул у её кровати. Небольшой </hi><hi rend="lang-ru">самовар</hi><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> от тебя и коробку с красками от меня, Катенька проснулась раньше неё и хотела разбудить свою сестру огромным букетом. Потом мы посадили их обеих на одну кровать, и каждая получила свои игрушки, было радостно на это смотреть</hi><note place="foot" xml:id="ftn84" n="84"><p rend="footnote text"> У Катеньки день рождения, у Налии – день ангела.</p></note><hi style="font-size:11pt">. Мы все завтракали у Маменьки, и там детям подарили еще много игрушек. В 10 ч. ½ вместе с Марией, Евдокией и Налией экипажем отправилась на мессу, Маменька была простужена, спустя несколько мгновений привели Катеньку, которая сразу привлекла к себе внимание, невозможно себе представить, как она мила. Она старалась привлечь</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;122&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">внимание каждого, указывала пальцем на образа и на свечи и т.д.. и т.п.. сопровождала этот жест очаровательным голосом, она узнала Ланских в толпе и постоянно их искала, /они мне обещали прийти/, солдаты, исполнявшие обязанности </hi> <hi rend="lang-ru">дьячков</hi><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">, не могли её не приласкать, проходя мимо, её причастили, она улыбнулась и поцеловала чашу; весь день шёл дождь, — визит Любомирских со всеми их детьми, за ужином нам нанесли неожиданный визит Виктор и г-н Кольяр, который принёс мне второе письмо от тебя с момента твоего отъезда. Ты всегда сердишься, когда я не комментирую твои письма, но они всегда такие короткие и деловые, что остаётся место лишь для нескольких ласковых слов, нет иных идей, мыслей и чувств, </hi>  <hi rend="background(yellow)" style="font-size:11pt">в итоге</hi><hi style="font-size:11pt">, твои письма не приносят удовлетворения.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Вечером Владимир, Анатолий и младший</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;123&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Сергеев, последний принёс два превосходных рожка с конфетами для детей.</hi></p></div></div><pb n="123"/><div type="book" n="601-2"><div order="1356"><head>{1837-08-27}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 27. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Встала поздно — написала №3 — гуляла — Маменька очень сильно простыла — прислуга в слезах — Владимир и Анатолий устроили фейерверк в честь детского праздника. Владимир, Мария, Сергеев и я пошли смотреть бал из окон ванной комнаты, Куракин, увидевший нас, гулявших там, достал нам места на галерее, откуда бал был прекрасно виден, очень ярко, там было всё общество.</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Возвратившись, встретили Маменьку в плохом, меланхолическом настроении.</hi> </p></div></div><pb n="123"/><div type="book" n="601-2"><div order="1357"><head>{1837-08-28}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 28. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Всё утро провела у Маменьки, мы обе очень сильно простыли — Поздюнин — я решилась оставить Мину</hi><note place="foot" xml:id="ftn85" n="85"><p rend="footnote text"> Горничная, см {1837-09-14}.</p></note> <hi style="font-size:11pt">— Феофилия заглянула на мгновенье — до обеда читала Маменьке из своего берлинского дневника, за обедом Владимир и Анатолий, было очень весело. После обеда семья фон Раух, Сергеевы, очень</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;124&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">скучный вечер.</hi></p></div></div><pb n="124"/><div type="book" n="601-2"><div order="1358"><head>{1837-08-29}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье 29. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Завтракали с детьми все вместе, читала с Маменькой, Марией и м-ль Парк, длинный визит графини Хрептович, сплетни — обед — неприличный разговор — Анатолий — после обеда Маменька ушла, я писала до тех пор, пока не легла спать.</hi></p></div></div><pb n="124"/><div type="book" n="601-2"><div order="1359"><head>{1837-08-30}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 30. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Ужасная погода — очень занята с детьми до пол-первого — часок прогулялась пешком — княгиня Салтыкова</hi><note place="foot" xml:id="ftn86" n="86"><p rend="footnote text"> У «Черной Речке» - усадьба Строгановых, доставшаяся Е. П. Строгановой-Салтыковой.</p></note> <hi style="font-size:11pt">— писала — завтракала — дети в это время полдничали. Зейдлиц</hi><note place="foot" xml:id="ftn87" n="87"><p rend="footnote text"> Вероятно – Карл Карлович Зейдлиц (нем. Karl Johann von Seidlitz 1798-1885) – доктор медицины, действительный статский советник</p></note><hi style="font-size:11pt">, Валентина, позже княгиня Любомирская рассказала мне всю историю несчастного замужества княгини Салтыковой</hi><note place="foot" xml:id="ftn88" n="88"><p rend="footnote text"> Е. П. Строганова-Салтыкова к этому времени овдовела. Ее муж Иван Дмитриевич Салтыков (1796-1831). Возможно, речь идет не о ней, а о Екатерине Васильевне Долгоруковой (Салтыкова 1791-1863): «Князь Сергей Николаевич Салтыков умер вчера [5 апреля 1828]. Духовной не сделал; следовательно, жена его получит только седьмую часть с имения, а он, говорят, хотел оставить ей все, пока был жив. Все жалеют о княгине Салтыковой. Да и подлинно, хоть бы муж ей дом оставил…» (Из писем К. Я. Булгакова к его брату 1828 год// Русский архив. 1903. №. 9. С. 121.)</p></note> <hi style="font-size:11pt">— легла в полночь.</hi></p></div></div><pb n="124"/><div type="book" n="601-2"><div order="1360"><head>{1837-08-31}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 31. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Плохо спала из-за кашля, едва оделась, как сразу же пришлось раздеться и прилечь,</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;125&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">меня пришла навестить княгиня Салтыкова, и наша последующая беседа была одной из самых чудесных и интересных из когда-либо проведенных, как раз в этот момент объявили о прибытии княгини Голицыной-Ланской</hi><note place="foot" xml:id="ftn89" n="89"><p rend="footnote text"> Анна Васильевна Ланская, в замужестве Голицына (1793-1868)</p></note><hi style="font-size:11pt">, с ней мы говорили о дожде и о хорошей погоде. Лишь княгиня Голицына-Ланская присела, объявили о княгине Долгоруковой (</hi><hi rend="lang-ru">статс-Даме</hi><hi style="font-size:11pt">). Для меня является честью принимать ее у себя в гостях с ее маленькой дочерью Варварой</hi><note place="foot" xml:id="ftn90" n="90"><p rend="footnote text"> Вероятно – Светлейшая княгиня Екатерина Васильевна Долгорукова (Салтыкова 1791-1863). Произведена в статс-дамы в 1835г. Овдовела в 1828г. Детей не было. </p><p rend="footnote text">Среди фрейлин дочь Варвара (род. в 1820) есть только у Варвары Сергеевны Гагариной (Долгоруковой 1793-1833).</p></note><hi style="font-size:11pt">. Анатолий спустился к ужину и остался до 10 часов вечера. Было действительно забавно наблюдать за ним и за детьми. Он попросил посмотреть, как они спят, и вернулся абсолютно очарованным.</hi></p></div></div><pb n="125"/><div type="book" n="601-2"><div order="1361"><head>{1837-09-01}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 1 сентября. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Осенний месяц, осенняя погода — я все еще нехорошо себя чувствую — я устроилась в комнатах Анатолия с детьми, только успела закончить едва начавшиеся уроки, как у меня начались сильные схватки, мне снова пришлось раздеться и лечь в постель — очень больна и ужасно встревожена — особенно меня </hi>    </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;126&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">преследовали две мысли: первая — твои тревоги, если у меня будет выкидыш и мое отчаяние если это мальчик</hi> <note place="foot" xml:id="ftn91" n="91"><p rend="footnote text"> Видимо она не подозревает, что ждет двойню, и что беременность протекает сложнее, чем предыдущие именно поэтому. </p></note> <hi style="font-size:11pt">— ход моих тревожных мыслей прервал голос м-ль Ланской за дверью спальни. Я была так встревожена, что сразу же впустила ее, чтобы хотя бы поговорить с кем-то, хотя я почти не могла говорить с ней, так сильно я страдала, и я была в таком состоянии весь день, приходил доктор, он сказал, что нечего делать, кроме как спокойно лежать в постели. Вечером, пока мне стелили постель, я перебралась в детскую. Объявили только что прибывшего графа Матье, но я не смогла его принять, также сразу после него прибыл Алекс[андр] Витг[енштейн] — младшим Хрущовым тоже отказали, я легла, мне поставили горчичник на бок, где сильно болело.</hi></p></div></div><pb n="126"/><div type="book" n="601-2"><div order="1362"><head>{1837-09-02}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 2. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Все еще в постели, занялась небольшими делами — Ланская</hi> <note place="foot" xml:id="ftn92" n="92"><p rend="footnote text"> По французскому тексту невозможно судить пол и количество. По контексту – скорее всего Ланская или Ланские – т.н. «барышни Ланские». </p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">. Княгиня Любомирская </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;127&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">приехала, чтобы составить мне компанию, она оставалась со мной где-то с полудня до 5 часов — Анатолий приходил, обедал возле моей кровати, весь вечер оставался со мной. </hi> </p></div></div><pb n="127"/><div type="book" n="601-2"><div order="1363"><head>{1837-09-03}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 3. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Пишу тебе письмо номер 4 в кровати, это меня сильно утомило — визит доктора — он пишет [рекомендационные] письма для кормилицы — я перебралась в комнаты Анатолия — погода хорошая, солнечная — княгиня Любомирская и </hi>     <hi rend="background(yellow)" style="font-size:11pt">графиня</hi><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> Салтыкова — в обеденное время приезжает граф Матье с другого обеда, со своим племянником Жозефом, мы говорим о Москве, о путешествии, о Наследнике и т.д. После их ухода я чувствую себя очень усталой — чтобы отдохнуть, я читаю г-жу де Шатору. </hi>  </p></div></div><pb n="127"/><div type="book" n="601-2"><div order="1364"><head>{1837-09-04}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 4. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Кормилица уходит, увидев ее слезы, Катенька расплакалась, а я по-прежнему в постели. Приехали г-н Кольяр и Виктор — я встаю, одеваюсь и иду с ними в сад прогуляться, я очень слаба. Г-н Кольяр едет в город и выполняет несколько моих поручений, он посмотрит в каком состоянии дом — кажется, ничего не изменилось, тебя это бы </hi>   </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;128&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">раздражило — визит княгини Любомирской и графини Нессельроде, она рассказывает, что м-ль Шереметьева получила в качестве приданого от крестьян своего жениха блюдо из позолоченного серебра, на котором лежал</hi>   <hi rend="underline" style="font-size:11pt">миллион</hi><hi style="font-size:11pt">. Г-н Кольяр вернулся к обеду, обедал с Виктором в другой комнате — история с англичанином в Риме — вечером осталась одна и читала — обустройство той девушки, которая пришла вместо кормилицы.</hi>    </p></div></div><pb n="128"/><div type="book" n="601-2"><div order="1365"><head>{1837-09-05}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресение 5. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Встала — происшествие с поваром, ругала архитектора, приход Кливорта — все вместе. Пошла прогуляться в саду — Ланские — неожиданно приезжает Маменька, проводит со мной 2 часа и снова уезжает. Княгиня Любомирская остается до 5 часов, сильный приступ лихорадки, ужасные головные боли, на ночь я остаюсь в комнатах Анатолия. </hi>   </p></div></div><pb n="128"/><div type="book" n="601-2"><div order="1366"><head>{1837-09-06}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 6. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Встретились княгиня Любомирская и Зейдлиц, а я остаюсь в постели весь день. К 5 часам на обед приезжает г-н Кольяр и приносит мне посмотреть гравюры — я только что почтой получила твое первое письмо, оно было восхитительным </hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">&lt;129&gt;, </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">так как я была слишком слаба, чтобы читать вслух, я отдала его г-ну Кольяру, чтобы прочитал он, а он весь побледнел, ангел мой, как бы я хотела быть достаточно сильной, чтобы написать тебе длинное письмо в п</hi> <hi rend="Дата1">ятницу.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Вечером меня пришли навестить Ланские и Феофилия, я заснула пока она сидела у меня. </hi></p></div></div><pb n="129"/><div type="book" n="601-2"><div order="1367"><head>{1837-09-07}</head><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Вторник 7.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Перебралась на оттоманку. Снова приехала Маменька на несколько часов — визит княгини Голицыной, Ланской</hi> <note place="foot" xml:id="ftn93" n="93"><p rend="footnote text"> Анна Васильевна Ланская (Голицына) 1793-1868</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">, а также княгини Долгоруковой </hi><hi rend="lang-ru">Ш.Д</hi><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> , затем пришел доктор, княгини Салтыкова и Любомирская, мы говорили только о м-ль Таглиони</hi><note place="foot" xml:id="ftn94" n="94"><p rend="footnote text"> Балерина Марии Тальони <hi rend="st">(1804-1884)</hi>, приехавшая в Петербург в 1837 на пять петербургских сезонов (1837–1842)</p></note><hi style="font-size:11pt">, княгиня Долгорукова прямо по ней сходит с ума. Маменька уехала — приехал Эдуард Келлер, после всех гостей я осталась одна с детьми, пока они не пошли спать. Пришел Владимир</hi><note place="foot" xml:id="ftn95" n="95"><p rend="footnote text"> Брат.</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> и выпил со мной чай — как только он ушел, я легла спать. </hi> </p></div></div><pb n="129"/><div type="book" n="601-2"><div order="1368"><head>{1837-09-08}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 8. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Встала, походила по комнате </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;130&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">— пришла экономка — затем Бабков — доктор — Шрейбер пришел за деньгами — прибыла княгиня Любомирская — вечером Валентина — мою спальню приготовили, чтобы Маменька могла там спать, она вернулась в 11 часов из театра, где видела м-ль Таглиони, я уже спала. </hi>       </p></div></div><pb n="130"/><div type="book" n="601-2"><div order="1369"><head>{1837-09-09}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 9. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Мы поговорили только когда я проснулась, чувствую себя плохо — Мария, м-ль Парк и м-ль Фон Раух, которые ночевали в моей спальне, пришли пить с нами чай — затем пришли Владимир и Эдуард — они обедали здесь — доктор обещал поговорить с Шольцем и повивальной бабкой г-жой Ритмейстер, так как г-жа Йунг отказалась прийти — после обеда пришел Шольц — печальные воспоминания — сразу после этого Маменька уехала — я абсолютно подавлена и опечалена — прочитала г-жу де Шатору — очень интересно — ложусь спать. </hi>           </p></div></div><pb n="130"/><div type="book" n="601-2"><div order="1370"><head>{1837-09-10}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 10. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Поговорила с Поздюниным о переезде — пишу — хотела написать тебе письмо в Усолье, но Поздюнин</hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;131&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">сказал, что ты уже не успеешь его получить. Гамбс обещал прислать мне мебель в наш дом</hi><note place="foot" xml:id="ftn96" n="96"><p rend="footnote text"> На Сергиевкой – они там еще не жили. </p></note> <hi style="font-size:11pt">— приходили Ланские — почитала г-жу де Шатору — Катенька вышла ненадолго и вернулась с тремя письмами, одно из которых было от тебя, я могу читать его лишь сквозь слезы. Это письмо тоже восхитительно, мой дорогой друг, ты не представляешь, как, в том состоянии, в котором нахожусь я сейчас, мне стало лучше от твоего благословения того существа, которого я ношу в себе. Пусть Бог благословит тебя, друг всей моей жизни. До 8 часов я остаюсь одна с детьми, визит графини Хрептович — чуть позже княгини Любомирской и Феофилия, они остаются до 11 часов.</hi>     </p></div></div><pb n="131"/><div type="book" n="601-2"><div order="1371"><head>{1837-09-11}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 11. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Ночь прошла хорошо — дети восхитительны — писала, занималась делами, объявили о прибытии г-жи Ритмейстер, моей будущей повивальной бабки, мне нравится, как она выглядит, она за кормление грудью, мне это приятно — Бабков — злюсь на него из-за цен на мои шкафы — Анатолий приезжает с Куракиным </hi>     </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;132&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">— задержала их на обед — Маменька прибыла к 2 часам, она встретилась с княгиней Любомирской — они поспорили, спор закончилось тем, что обе встали друг перед другом на колени — вечером приехала Феофилия, вместе мы много смеялись, я ей рассказала, как мы познакомились. </hi>    </p></div></div><pb n="132"/><div type="book" n="601-2"><div order="1372"><head>{1837-09-12}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Воскресение 12.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Ночь прошла плохо, я читаю одна и с Евдокией — упаковала твои вещи — барышни Ланские приходили проститься, они переезжают в город — приехали княгиня Голицына и Любомирская. Начала читать "Сельское хозяйство", так как очень устала, легла спать в 9 часов, но не могла спать из-за страха ограбления</hi>  <note place="foot" xml:id="ftn97" n="97"><p rend="footnote text"> Конец «летнего» сезона. Остальные жители усадеб вернулись в город.</p></note><hi style="font-size:11pt">. </hi></p></div></div><pb n="132"/><div type="book" n="601-2"><div order="1373"><head>{1837-09-13}</head><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Понедельник 13.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Хорошая погода, я не смогу решиться на переезд, пока она держится — записка от графа Матье — княгиня Салтикова (Стр[оганова]). — читаю и занимаюсь с детьми — вечер провела с графом Матье и Валентиной — к ночи мне снова стало страшно, что к нам заберутся грабители — спросила, хорошо ли нас охраняют, Степан мне ответил, что для большей безопасности он устроил Сергея спать </hi>      </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;133&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">в главной гостиной.</hi></p></div></div><pb n="133"/><div type="book" n="601-2"><div order="1374"><head>{1837-09-14}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 14. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Ночь прошла хорошо — погода отличная — дети катаются на осликах, это напоминает мне поездки заграницу. Счета — занимаюсь с Евдокией — жена Поздюнина навестила меня с ее двумя сыновьями. Приехала Маменька — она решила уехать в Ивановское сразу после моих родов — княгиня Любомирская — Маменька быстро уехала — с Островов все уехали — для большей безопасности, устраиваю Александра спать в моей бывшей спальне, мне было так страшно оставаться одной к 9 часам вечера, и было еще слишком рано, чтобы идти спать, чтобы хоть чем-то заняться, я сама приготовила себе постель, меня порадовала мысль о том, что это удивит Мину. </hi>             </p></div></div><pb n="133"/><div type="book" n="601-2"><div order="1375"><head>{1837-09-15}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Среда 15.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Сегодня я должна была переезжать в город, но была такая хорошая погода, что до последней минуты я оставалась здесь, а на Гороховой все готово. Прибыл мрамор из Италии — дела </hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;134&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">с Поздюниным, чуть позже я поехала с детьми кататься на карете, Катенька трогательно и восторженно радовалась, она только и делала, что улыбалась мне. Княгиня Любомирская, Виктор и г-н Кольяр прибыли на часок, а вечером приехала Феофилия, я прочитала ей несколько твоих писем из Греции и легла. </hi></p></div></div><pb n="134"/><div type="book" n="601-2"><div order="1376"><head>{1837-09-16}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 16. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Я слаба, и погода плохая, я отсылаю служанку в город, чтобы приготовить квартиру на Гороховой к нашему приезду, они отвезла туда мое письмо номер 5, я очень обескуражена, княгиня Любомирская и Феофилия начали заниматься внутренней отделкой моей комнаты, вечер я тоже провела с княгиней Любомирской. </hi></p></div></div><pb n="134"/><div type="book" n="601-2"><div order="1377"><head>{1837-09-17}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 17. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Холодно и снег, пакуюсь, Любомирские, получаю известие о смерти малышки Ольги — Маменька мне пишет, княгиня Голицына, нарядившаяся цыганкой, вечером Валентина.</hi>  </p></div></div><pb n="134"/><div type="book" n="601-2"><div order="1378"><head>{1837-09-18}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 18. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Сборы, мои тревоги, моя печаль, в 2 часа мы уезжаем из деревни, княгиня Любомирская проводила меня до города, хорошие комнаты</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;135&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">на Гороховой, прислуга недовольна комнатами, Димерт мне наскучил. </hi></p></div></div><pb n="135"/><div type="book" n="601-2"><div order="1379"><head>{1837-09-19}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресение 19. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Ночь прошла хорошо, портрет Леониллы, который я велела повесить, приехали все Любомирские, Ланские, остаток дня я провела одна, закончила читать Томаса Мора, горько плакала и читала до 11 часов вечера. </hi></p></div></div><pb n="135"/><div type="book" n="601-2"><div order="1380"><head>{1837-09-20}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Понедельник 20.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Пришлось опять лечь в постель, позже мне стало лучше, и я прокатилась на карете с детьми. София Ланская зашла ненадолго, Владимир и Анатолий пришли к обеду. После обеда они курили и остались до 8 часов, меня смешила малышка Хрептович, после того, как она ушла, я немного почитала с Евдокией, и потом я писала, пока не легла спать. </hi></p></div></div><pb n="135"/><div type="book" n="601-2"><div order="1381"><head>{1837-09-21}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Вторник 21.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Писала, Маменька приехала в полдень, мне снова пришлось лечь, позже мне стало лучше, и я осталась с Марией. Маменька пошла к Виельгорским, потом она вернулась и осталась </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;136&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">со мной на какое-то время, пришел Анатолий, позже Владимир, они обедали у меня, вечер выдался спокойным, я осталась одна и писала, мне рассказали о похищении г-жи Мюллер-Закаменски. </hi></p></div></div><pb n="136"/><div type="book" n="601-2"><div order="1382"><head>{1837-09-22}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 22. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Очень занята все утро. Дельцы, повивальная бабка, в час дня я отослала мое письмо номер 6 на почту, приехала княгиня Любомирская, ее визиты доставляют мне невыразимое удовольствие, ее пламенная речь о современном романе, который она только что пролистала, она принесла мне книгу Фенелона "О воспитании девиц", по рекомендации графини Нессельроде. Я купила книгу Мери "Сцены из итальянской жизни"</hi><note place="foot" xml:id="ftn98" n="98"><p rend="footnote text"> Scènes de la vie italienne, Joseph Mery. Paris, 1837</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">, интересно, понравится ли мне. М-ль София Ланская предложила мне свою руку, чтобы прогуляться по адмиралтейскому бульвару, прогулка принесла мне пользу — едва я вернулась, прибыла графиня Хрептович, я обедала одна и была с детьми до 8 вечера, приехали графиня Голицына, Ланская и Эдуард </hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;137&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Келлер, он был поражен безумием дяди Адольфа, он от этого еще не отошел, и пока он говорил, выглядел так, будто ощущает то же самое. Я написала в своем дневнике и легла спать.</hi></p></div></div><pb n="137"/><div type="book" n="601-2"><div order="1383"><head>{1837-09-23}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 23. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Утром я нехорошо себя чувствовала, в 2 часа я пошла прогуляться с Ланскими по Мойке, к обеду прибыли г-н Кольяр и Виктор, они остались до 9 часов. Граф Матье провел вечер наедине со мной, я получила долгожданное письмо от тебя из Усолья. </hi></p></div></div><pb n="137"/><div type="book" n="601-2"><div order="1384"><head>{1837-09-24}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 24. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">В полдень ко мне уже приехала графиня Хрептович, пока она была у меня, приехала княгиня Любомирская с двумя дочерьми, затем Александр Витгенштейн, а в 2 часа я собралась прогуляться с Софией Ланской, она мне рассказала, что младшая Ланг умерла в Берлине, а старшую приютил г-н Арним. К обеду пришел Анатолий, сразу после обеда приехал младший Хрущов. Налия была веселая, словно маленькая девочка, вечером я читала с Евдокией, легла спать </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;138&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">рано. </hi></p></div></div><pb n="138"/><div type="book" n="601-2"><div order="1385"><head>{1837-09-25}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 25. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Я написала тебе письмо №7 и несколько слов Шинкелю. Прибыли граф Матье, м-ль Волкова, Алекс Трубецкой, надо было смотреть на него перед портретом Леониллы</hi><note place="foot" xml:id="ftn99" n="99"><p rend="footnote text"> Александр Васильевич Трубецкой (1813-1889). Влюбился в Леониллу в 1834 г. и посватался к ней, но она оскорбилась и вышла за вдовца князя Льва Петровича Витгенштейна (1799-1866) [Симрнова-Россет, Воспоминания]</p></note><hi style="font-size:11pt">. Маменька приехала в 3 часа, она привела себя в порядок и устроилась в комнатах Владимира, к обеду пришел Анатолий. Вечером в 9 часов опять пришел граф Матье, Маменька и Мария наряжались и готовились к балу у Нессельроде, я же осталась с Евдокией в гостиной, внезапно Маша вбежала в комнату на цыпочках и тихо прошептала мне: "Владимир Петрович приехал". Я побежала в другую комнату, какой же невыразимой радостью для меня было прижать тебя к своей груди.</hi></p><p>&lt;139&gt; &lt;146&gt; <note place="foot" xml:id="ftn100" n="100"><p rend="footnote text"> написаны по-русски, тетрадь №7, 19 июня – 21 июля 1840, путешествие из Москвы в Сенгислен (написано <hi rend="placeName-lang-ru-sic-ortho">Сингислен</hi>) по воде</p></note></p><p>&lt;147&gt;</p><p>&lt;148&gt;</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Захороните это тело где угодно, и нисколько не печальтесь; все, о чем прошу Вас, это помнить обо мне, где бы Вы не были, у престола Господнего.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">1843 год</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Отрывки из работ Святого Августина и Григория Богослова, мысли которых совпадают с моими.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;149&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;150&gt;</hi></p></div></div></div></body></text></TEI>