<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><!--davydova_601-3-ru--><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Journal</title><title type="mois">1845</title><author>Olga Orlova-Davydova</author></titleStmt><editionStmt><ab/></editionStmt><publicationStmt><publisher>Unpublished</publisher><availability status="restricted"><licence>CC-BY-NC-SA</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><ab/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation/><langUsage><language ident=""/></langUsage></profileDesc></teiHeader><text annee="1845"><body><div n="1845"><pb n="189"/><div type="book" n="601-4"><div order="557"><head>{1845-01-01}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:11pt">Понедельник (Обрез. Господне)</seg></hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Закончила предыдущую тетрадь</hi><note place="foot" xml:id="ftn123" n="123"><p rend="footnote text"> Речь идет об оригинальных записях. </p></note><hi style="font-size:11pt">, пребывая в настроении, настолько отличающемся от того, в котором я ее начинала, что мне стало очень грустно, и я умоляю тебя, Боже, поддержать меня в наступающем году.</hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Благослови моих детей и моего дорогого Владимира. Пусть все его тревоги сменятся радостью, и он обратит к тебе все свое внимание. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Я провела этот день легкомысленно и рассеянно. Собрались у нас на обед, а затем все пошли на Лючию [ди Ламмермур].</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Благодаря празднику,</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;190&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">спектакль был великолепный. Я сидела в ложе с княгиней Эли. Я бы предпочла остаться дома и собраться с мыслями. Маменька была ласкова со мной.</hi> </p></div></div><pb n="191"/><div type="book" n="601-4"><div order="559"><head>{1845-01-03}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:11pt">Среда, 3 (Пророка Малахiи)</seg></hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Нельзя не упомянуть, что мой дорогой Мяновский доставил мне большое удовольствие, приведя мне вчера моего кучера, полностью восстановившегося после той ужасной аварии. Когда он зашел утром, единственное, чем я смогла отблагодарить его, были слезы. Весь день и вечер были заняты подготовкой к вечеру. Вечер с Маменькой и семьей Анатоля. </hi> </p></div></div><pb n="191"/><div type="book" n="601-4"><div order="560"><head>{1845-01-04}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:11pt">Четверг,</seg> <seg style="font-size:11pt" xml:space="preserve">4 (Соборъ 70 Апостоловъ) </seg></hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">За весь день не смогла забыть сон, который мне приснился ночью; полное солнечное затмение или, скорее, внезапная кромешная тьма, которая длилась четверть часа. Рассказала этот сон Терезе, она мне сказала: «Государь умрет, это всегда так говорится». Страх охватил меня с такой силой, что я проснулась, и это впечатление осталось со мной на весь день. Вечером осталась </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;192&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">дома, читала детям. Владимир был на балу в доме Михаила Голицына. </hi></p></div></div><pb n="192"/><div type="book" n="601-4"><div order="561"><head>{1845-01-05}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:11pt">Пятница 5 (Муч. Феопем[и/]та)</seg></hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Замечательные молитвы на службе, которые очень хорошо читал протопоп. Визит графини Перовской (Толстой), вчера я познакомилась с ее сыном. Она говорила о делах Владимира, казалось, они ей были интересны. Анатоль с семьей ужинали у нас.</hi> </p></div></div><pb n="192"/><div type="book" n="601-4"><div order="562"><head>{1845-01-06}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:11pt">Суббота, 6 (Богоявление Господне)</seg></hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Весь день были заняты подготовкой к вечеру, очень утомительно и скучно, и кроме этого страшно, что будут критиковать. Прошло шесть лет с тех пор, как мы устраивали бал, чтобы развлечь меня, сейчас мы это делаем, чтобы про нас не забыли, а через 6 лет, если мы еще будем живы, бал будет в честь Налии, чтобы представить ее свету. Такова жизнь высшего света! Я счастлива, что принимаю ее </hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;193&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">как свой крест, у меня их мало, а так много счастья, как в неиссякаемом источнике. Владимир очень волнуется по поводу своих дел, и я разделяю его тревоги, но они не терзают меня так, как меня мучает то, что связанно с совестью.</hi>  </p></div></div><pb n="193"/><div type="book" n="601-4"><div order="563"><head>{1845-01-07}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:11pt">Воскресенье, 7 (Соб. Иоанна Предчети)</seg></hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Вечером сходила на «Дона Жуана» и вернулась больше мертвая, чем живая. </hi></p></div></div><pb n="193"/><div type="book" n="601-4"><div order="564"><head>{1845-01-08}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:11pt">Понедельник, 8 ((Преп Георгiя Хозевита)</seg></hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Весь день спокойно сидела дома. </hi></p></div></div><pb n="193"/><div type="book" n="601-4"><div order="565"><head>{1845-01-09}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:11pt">Вторник, 9 (Муч. Полиев[/к]та)</seg></hi></p></div></div><pb n="193"/><div type="book" n="601-4"><div order="566"><head>{1845-01-10}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:11pt">Среда, 10 (Св. Григория Писiйскаго)</seg></hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Какой день! Я покоряюсь тебе, Боже, единственному правдивому и вечному. Огради меня от зла и особенно от дерзких суждений, и благослови Маменьку, которая огорчила меня, я заслужила это и ничего не могу изменить. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;194&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Вечером на опере «Сомнабула», восхитительно. </hi></p></div></div><pb n="194"/><div type="book" n="601-4"><div order="567"><head>{1845-01-11}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1"><seg style="font-size:11pt">Четверг 11. (Преп Феодосiя)</seg></hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Спала плохо, в доме беспокойно </hi><hi rend="bold" style="font-size:11pt">—</hi> <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">до смерти грустно, но наслаждаюсь моментом спокойствия в своей келье, единственном счастливом уголке на земле. Поехала к Маменьке в два часа, грустная от того, что она мной недовольна, не удержалась от упреков в ее адрес на этот счет, начала рыдать, это продлилось час, и мне пришлось совершить прогулку на санях с Виктором, чтобы привести себя в порядок перед тем, как вернуться домой. Выгляжу прямо замечательно, чтобы принимать гостей, но это мне безразлично, и любовь Маменьки для меня дороже, чем замечания людей. Лили Толстой тронул меня своим участием, он смотрел будто насквозь, пытаясь понять, что терзает меня. </hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Наконец, в 8 часов прибыл парикмахер. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;195&gt;</hi>	</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Пришлось воспользоваться старыми румянами, чтобы скрыть красноту глаз. Лишь в 9 часов приехала княгиня Долгорукая, села за пианино и мне стало легче от ее доброжелательности.</hi>	 </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Люди понемногу собрались и устроились. Хорошо подобрали музыку. Г-жа Виардо, Тамбурини, Плюбини и Роверо. В полночь музыка прекратилась. Перешли в другие залы, стол, окруженный деревьями, выглядел восхитительно. Хвалили со всех сторон. Довольно уже об этой неприятной теме, только снаружи прекрасной, но не являющейся таковой по существу. Вернулась к себе в 4 часа ночи. </hi></p></div></div><pb n="195"/><div type="book" n="601-4"><div order="568"><head>{1845-01-12}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница 12 (Мученицы Татьяны)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Встала рано и не чувствовала никакой усталости после бессонной ночи. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Маменька заехала за мной, и мы поехали в Александро-Невскую лавру, была годовщина смерти княгини Кочубей. Всю дорогу Маменька была добра и ласкова со мной. Вечером мы спокойно оставались дома, и все там собрались.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;196&gt;</hi></p></div></div><pb n="196"/><div type="book" n="601-4"><div order="569"><head>{1845-01-13}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 12 (Муч. Ермила)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Бал у австрийского посла, я осталась дома. Утром нанесла визит тетушке Орловой. Застала там Алексея Орлова, он был очень занят, оба были сконфужены. Не хочу вернуться к обсуждению завершившегося дела. Думаю, что вела себя достойно во время этого визита.</hi></p></div></div><pb n="196"/><div type="book" n="601-4"><div order="570"><head>{1845-01-14}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 14 (Преп. Отецъ, въ Синаи и Раифе избiенныхъ)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Семейный обед у нас дома. К середине трапезы вошел Александр, вернувшийся из Верков. Мне было приятно видеть его в такой хорошей форме. Он много охотился и вернулся, очарованный тем, как устроились Витгенштейны. Мне любопытно узнать, действительно ли состоится брак, который он запланировал для Маши. Вечером зашли Лебцельтерн </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;197&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">и принц Чентурионе, последний нас очень позабавил. </hi> </p></div></div><pb n="197"/><div type="book" n="601-4"><div order="571"><head>{1845-01-15}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 15 (Преп. Павла Фивейскаго)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Визит графини Толстой. Аретина — настоящая маленькая немка. Провела вечер в семье Анатоля. </hi></p></div></div><pb n="197"/><div type="book" n="601-4"><div order="572"><head>{1845-01-16}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник 16 (А. Петра [/2] Вериги [/1]</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Обедали у Маменьки, ушла рано, чтобы отдохнуть и привести себя в порядок. Ездила к графине Нессельроде. Она, так же, как и граф, приняла меня со всеми возможными почестями. Оживленный и многолюдный вечер. Познакомилась с Теофилом Толстым</hi><note place="foot" xml:id="ftn124" n="124"><p rend="footnote text"> Феофил (Теофил) Матвеевич Толстой (1809-1881)</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> и еще с некоторыми господами, чрезвычайно хвалили мою манеру принимать людей. </hi> </p></div></div><pb n="197"/><div type="book" n="601-4"><div order="573"><head>{1845-01-17}</head><p><hi rend="Дата1">Среда 17 (Преп. Антонiя Великаго)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Утром, перед завтраком, меня очень напугало известие, которое мне сообщил господин Гаррисон: учитель гимнастики </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;198&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">сломал себе нос, показывая детям упражнения. Затем зашел добрый Мьяновский, как бы я хотела, чтобы он мог приходить чаще, составил бы мне компанию. Затем Владимир привел адвоката Лерха, который рассказывал о его деле, но я так боюсь судебных разбирательств, особенно тех, что касаются денег, что не желаю этим заниматься. Большая прогулка в санях с Владимиром, визит Куракиных. Затем ходила к Маменьке, оттуда меня забрал Александр, и мы долгое время ходили по комнатам. Обедали Вяземский и семья Анатоля, ходили с ними в оперу. </hi>    </p></div></div><pb n="198"/><div type="book" n="601-4"><div order="574"><head>{1845-01-18}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 18 (Афанасiя и Кирилла)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Маменьке нехорошо, я провела у нее час, она приняла Лобанова, который был очень вежлив со мной.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Обедала у княгини Натальи Голицыной с Воронцовыми, Кутузовыми, Сологубом, Голицыными</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;199&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> и Либерманном. Обед оживленный, но разговор сугубо в петербургском стиле. Посмотрели картины, которые княгиня недавно купила в Венеции. Домой вернулась уставшая. Вскоре прибыл Грабовский, затем Лабенский а после — Подчаский, который был очень любезен и остался долго, чтобы поговорить со мной в той манере, в которой я люблю разговаривать.</hi> </p></div></div><pb n="199"/><div type="book" n="601-4"><div order="575"><head>{1845-01-19}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница 19 (Преп. Макарiя)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Маменька и Михаил</hi><note place="foot" xml:id="ftn125" n="125"><p rend="footnote text"> Кочубей, бывший муж Марии.</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> провели часть вечера у меня, договорились завтра пойти в монастырь Святого Сергия. Два года назад наш ангелочек был у нас отнят. Владимир поехал к Нарышкиным. </hi> </p></div></div><pb n="199"/><div type="book" n="601-4"><div order="576"><head>{1845-01-20}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 20 (Преп. Ефимiя Велик.)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Мы с Владимиром поехали на возке в монастырь в 9 часов ½. Перед выездом моя душа легче возвысилась к небесам, чувства были более похожими на те, </hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;200&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">которые должны вызвать во мне действия и смерть моей милой сестры.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">В церкви я застала Маменьку и семью Кочубей. Маменька протянула мне руки, и я не смогла больше сдержать слезы. Из ее дочерей присутствовала я одна. Мы все спустились в склеп. Нас было четверо или шестеро братьев и сестер, мать и муж, которых она оставила на земле, унеся с собой все нежное и благодетельное, кроме воспоминаний, которые не сотрутся никогда. На обратно пути проехали вдоль залива, эта дорога лучшая. Обедали с семьей Анатоля. Вечером Рихтер нанес нам визит, разговаривать с ним приятно. Несчастный камердинер Михаила не выжил после попытки самоубийства, это ужасно. После отъезда Рихтера, я нанесла визит княгине Эли, которая сообщила о смерти своей сестры Потоцкой</hi> <note place="foot" xml:id="ftn126" n="126"><p rend="footnote text">Мария Александровна Салтыкова-Головкина (Потоцкая 1807-1845) </p></note><hi style="font-size:11pt">. Застала ее в ужасном состоянии, бедная женщина, из четырех сестер</hi><note place="foot" xml:id="ftn127" n="127"><p rend="footnote text"> Елена Александровна Салтыкова-Головкина (Голицына, 1802-1828), Софья Александровна Салтыкова-Головкина (1806-1841).</p></note> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;201&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">осталась только она. Она была добра и ласкова со мной. </hi></p></div></div><pb n="201"/><div type="book" n="601-4"><div order="577"><head>{1845-01-21}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 21 (Преп. Максима)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Ходила на службу с детьми, затем хорошее чтение с ними. Затем Виктор отвез меня в маменькину церковь, где я видела, как она причащалась, а я молилась за нее. Это такая светлая душа. Обедали Маменька, Толстой, Александр, Николай Орлов, Мяновский и т.д. Оживленный разговор. Маменька была со мной ласкова. Вечером ходила к княгине Эли. Застала там воспитателя двух ее дочерей, они за ней ухаживали, это мне напомнило о старых временах, когда я так часто это видела. Сегодня она была более спокойна. </hi>  </p></div></div><pb n="201"/><div type="book" n="601-4"><div order="578"><head>{1845-01-22}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 22 (Ап. Тимофея)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Обедали у Михаила. Не могу выразить, с каким тяжелым сердцем мы с Маменькой прибыли в этот дом, который мог бы быть оживленным для нас от присутствия здесь </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;202&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">нашего дорогого ангела. Тем более я рассматривала картины и все, что было мило мне в этой квартире, я представляла, что если бы она была тут, все это бы испарилось на моих глазах, если бы я могла увидеть ее хоть на мгновение. Ее ангельский взгляд меня постоянно преследовал, и я представляла ее, как она привечает гостей скорее взглядом, чем словом. </hi>    </p></div></div><pb n="202"/><div type="book" n="601-4"><div order="579"><head>{1845-01-23}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 23 (Св. Священнослуж. Климента) </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Едва встав, осведомилась о княгине Куракиной, мне сообщили о ее счастливом разрешении бременем (родился мальчик). Я была очень счастлива. Добрались туда с детьми в час на санях. Муж и жена приняли меня с распростертыми объятиями. После завтрака я нанесла визиты, но меня нигде не приняли, только княгиня Эли, которая, как всегда, была добра ко мне и постоянно говорила о своей несчастной сестре. После обеда пошла к Маменьке, для того, чтобы проститься с семьей Анатоля, но они еще не уезжают. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;203&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Маменька поехала во Двор. Я вернулась домой и, к большой своей радости, застала Айвазовского, игравшего с детьми. К сожалению, Евдокии не было. Если бы Богу было угодно все уладить, согласно моему желанию, Он бы сделал это. Позднее пришла Маменька, затем Олимпия, Мяновский, Александр и Константинов, разговор был очень оживленный. Довольна моим вечером. Идя спать, спустилась еще раз к Евдокии, чтобы поговорить с ней, довольна результатами. Несмотря на все счастливые моменты этого дня, я не сумела достаточно пылко поблагодарить Бога. </hi>   </p></div></div><pb n="203"/><div type="book" n="601-4"><div order="580"><head>{1845-01-24}</head><p><hi rend="Дата1">Среда 24 (Преп Матери Ксенiи)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Владимир поехал на похороны адмирала Грейга</hi><note place="foot" xml:id="ftn128" n="128"><p rend="footnote text"> Алексей Самуилович Грейг (1775-1845)</p></note><hi style="font-size:11pt">. Александр много говорит о Кавказе, он желает вновь оказаться на передовой, я его понимаю, но боюсь за его жизнь: он собрал всех братьев при</hi>   </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;204&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Ламберте и рассказал им о своих планах, заставив их пообещать, что если он не вернется, они будут повиноваться Владимиру-брату, так же, как и ему, передав ему его состояние и состояние Владимира. Повидалась с Маменькой и Олимпией. к первой зашел Лобанов; от него узнали о смерти великой княжны Елизаветы</hi> <note place="foot" xml:id="ftn129" n="129"><p rend="footnote text"> Великая княжна Елизавета Михайловна (1826-1845), супруга герцога Нассауского Адольфа.</p></note><hi style="font-size:11pt">, дочери великого князя Михаила. Умерла в Нассау, это также была годовщина свадьбы великой княжны Александры</hi> <note place="foot" xml:id="ftn130" n="130"><p rend="footnote text">Александра Николаевна (1825-1844) — младшая дочь Николая I и его жены Александры Фёдоровны, двоюродная сестра Елизаветы Михайловны. Свадьба была в 16 (28) января 1844 г, спустя несколько месяцев В.К, Александра умерла, см выше {1844-08-05}. </p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">. Вот уже две эти женщины покинули эту бренную землю вместе с их детьми. Несчастные родители узнали об этом грустном событии неожиданно, а император принял в нем живое участие. Большой траур в течение трех месяцев. Представление отменено. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Провели вечер у Виктора, он мне показал свои прелестные рисунки. </hi></p></div></div><pb n="204"/><div type="book" n="601-4"><div order="581"><head>{1845-01-25}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 25 (Григорiя Богослова.)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Пила чай у Маменьки, представляя себе, как после этого посадим как семью Анатоля </hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;205&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">в коляску. Они прибыли только в два часа и позавтракали а-ля фуршет</hi><note place="foot" xml:id="ftn131" n="131"><p rend="footnote text"> Завтрак а-ля фуршет называли плотный завтра с мясными блюдами (Dictionnaire de l'Académie française, Volume 1)</p></note><hi style="font-size:11pt">. Маменька была терпеливой и мягкой с ними, я ей восхищаюсь. Мы еще успели записаться на прием к Великой княгине Елене</hi>  <note place="foot" xml:id="ftn132" n="132"><p rend="footnote text"> Матери умершей В. К. Елизаветы – Великоя княгине Елене Павловне, (до принятия православия принцесса Фредерика Шарлотта Мария Вюртембергская (нем. Friederike Charlotte Marie Prinzessin von Württemberg; 1806-1873), супруга великого князя Михаила Павловича.</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">. Анатолий с Олимпией уехали после молебна в церковь Всех Скорбящих. Вернувшись оттуда, Виктор покатал меня на санях прежде чем отвести к Куракиным, там меня принял муж. Она же недостаточно хорошо себя чувствовала. </hi></p></div></div><pb n="205"/><div type="book" n="601-4"><div order="582"><head>{1845-01-26}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница 26 (Преп. Ксенофонта)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Занималась детьми вместо вчерашнего дня. Затем пошли с Евдокией в церковь Всех Скорбящих. Чувствовала восторг и отрешенность. Маменька вернулась от Императрицы и сказала мне, что она ждет меня завтра к двенадцати часам. Спешка из-за траурной одежды. Вечером пришел Майендорф, затем Толстой. </hi></p></div></div><pb n="205"/><div type="book" n="601-4"><div order="583"><head>{1845-01-27}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 27 (Iоанна Златоуста)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">В полдень была готова поехать с </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;206&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Маменькой. Сердце мое колотилось, однако я сумела подготовиться правильно принять события. Поднялись по лестнице и вошли в золотую гостиную — все старые воспоминания проснулись в моей душе. Были Вера Столыпина – дежурной фрейлиной, Лобанов — наконец, Императрица пригласила меня и Маменьку. Там мы застали двух младших Великих князей. Императрице показалось, что я похудела. Вскоре после этого вошел Волконский. Подали завтрак а ля-фуршет. Императрица меня усадила в большое кресло. Она подала нам еду: князь Волконский стоял позади нее. Она меня расспрашивала о наших детях, о времени, когда она знала меня ранее, она спросила добродушно, знаю ли я Цесаревну, и, когда я ей сказала, что нет, сказала Маменьке, что меня надо туда отвести. Я была счастлива, желала этого долгое время. Внезапно появился герцог Лейхтенбергский</hi> <note place="foot" xml:id="ftn133" n="133"><p rend="footnote text"> Максимилиан Иосиф Евгений Август Наполеон Богарне (нем. Maximilian Joseph Eugène Auguste Napoléon de Beauharnais, Herzog von Leuchtenberg; 1817-1852)</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">, Императрица засмеялась, когда узнала, что мы с ним не знакомы. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;207&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Затем она дала мне знак следовать за ней, и показала с особой добротой свои комнаты и портреты своих детей. Затем мы вернулись в ее кабинет, куда вскоре после этого прибыл Император. Было трогательно вновь увидеть его после его несчастий. Он мне сердечно протянул руку и сказал, что часто встречал меня в санях. Затем Императрица нам показала свою оранжерею с пальмами и была чрезвычайно добра со мной в момент прощания. Я была очарована своим визитом. Забыла сказать, что она показала мне портрет Леониллы, встроенный в небольшом секретере. Это копия портрета Винтерхалтера. Выйдя оттуда, поехали к старой Борбинской, застали там генерала Берга. За обедом были Маменька и Пален — после обеда пришли г-жа Фержи и Александр, который остался до 11 часов. </hi>   </p></div></div><pb n="207"/><div type="book" n="601-4"><div order="584"><head>{1845-01-28}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Воскресенье 28 (Ефр. Сирина. Рожд. М. Пав)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Каким же это будет грустный праздник для бедного</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;208&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">отца, все сочувствовали его горю, и никто не думал о Великой Княжне, о ней говорят, что она черствая. Был день оперы, все были в белом. Опера Львова, очень плохая. </hi></p></div></div><pb n="208"/><div type="book" n="601-4"><div order="585"><head>{1845-01-29}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Понедельник 29 (Св. священно. Игнатiя)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">В полдень поехали на железную дорогу, но немного задержались и застали всех уже там. Маменька, Михаил, Ламберт, Александр, Виктор, Берта и мы вдвоем. По прибытию в Царское село, увидели экипаж Александра, который ждал нас и затем отвез на свою дачу. Семья Анатоля прибыла несколькими минутами позже из Нарвы, и мы сели обедать. Все были веселы и довольны. Мне было приятно вновь увидеть Олимпию. Их экипаж задерживался, мы не успевали посадить из в экипаж, сами отправились на железную дорогу. </hi> </p></div></div><pb n="208"/><div type="book" n="601-4"><div order="586"><head>{1845-01-30}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник 30 (Трех Святителей)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">До полудня не было никаких событий, </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;209&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">но затем поехали с Маменькой к Цесаревне. Ее апартаменты дышат таким уютом – они мне очень понравились. Несколько минут спустя, она вошла, и первые ее слова были адресованы к Маменьке по-немецки. На первый взгляд, она мне показалась слишком буржуазно-немецкой. Она провела нас в свой кабинет и там, благодаря ее дружелюбию и естественности, я почувствовала себя совершенно естественно. Она  кажется в высшей степени воспитанной, что многообещающе. Мгновением позже вошел Наследник, мне было не по себе от его нервного смеха. Он был любезен или, скорее, добр со мной и сердечно пожал мне руку. Через полчаса Цесаресна элегантно с нами простилась, поговорив о нашем доме и нашем вечере. Встретили Лабенского с папкой в руке. Нанесли с Маменькой визит г-же Потемкиной, которая сегодня мне нравилась, как никогда. Ее душа настолько </hi>      </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;210&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">возвышена, а взгляд и голос убедительны. Оттуда поехали к Катюше Салтыковой, которая нас также приняла. Маменька охарактеризовала ее квартиру забавным выражением, которое меня рассмешило. Вечером Чентурионе, позже Зеебах с женой и затем графиня Нессельроде. Оживленный разговор, несмотря на мое грустное настроение. </hi></p></div></div><pb n="210"/><div type="book" n="601-4"><div order="587"><head>{1845-01-31}</head><p><hi rend="Дата1">Среда 31 (Св. Петра и Iоанна)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Имела глупость пойти вечером на спектакль, было ужасно холодно и из-за этого я едва не разболелась. Имели с Александром долгий интересный разговор. </hi></p></div></div><pb n="210"/><div type="book" n="601-4"><div order="588"><head>{1845-02-01}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 1 (Мученика Трифона)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Обедали — Пален, Ламберт, Александр, Николай Давыдов. Пален был любезен, как никогда и все время нас смешил. Маменька пришла после обеда — Пален и Владимир </hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;211&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">играли в шахматы. Александр был очень взволнован и имел болезненный вид. </hi></p></div></div><pb n="211"/><div type="book" n="601-4"><div order="589"><head>{1845-02-02}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница 2 (Сретение Господне)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Не смогла пойти на богослужение из-за больной ноги — утомительный день, проведенный на диване — обедала у Маменьки, вечером пришли Подчаский, барышни Ланские, княгиня Голицына со своей будущей невесткой и графиня Потемкина — была совершенно разбита и страдала из-за ноги. </hi>  </p></div></div><pb n="211"/><div type="book" n="601-4"><div order="590"><head>{1845-02-03}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 3 (Свя. Преп. Симсона и Анны)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Сегодня важный день – я узнала о решении Александра уехать походом на Кавказ. Граф Воронцов чрезвычайно польщен тем, что он поедет вместе с ним, и всячески это показывает ему. Наследник ему порекомендовал своего шурина, князя Александра, который тоже туда едет. С какой-то стороны, я рада, что Александр будет далеко от своих врагов и дворцовых интриг, которых я очень за него опасаюсь. От меня он отправился к Маменьке, </hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;212&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">чтобы сообщить ей эту новость, затем вернулся ко мне. Мы разговаривали в течение двух часов, он, кажется, думает, что не вернется; я плакала, не могла привыкнуть к мысли, что потеряю его. Он так необходим своим братьям, и стране. Если Богу будет угодно, Он сохранит его. Если нужно выбрать, я бы предпочла, чтобы он был на войне, чем бездействовал здесь. — Вечером Ган очень хорошо говорил, а позже – Константинов, который меня совершенно очаровал разговорами об образовании, у него такие же мысли, как и у меня — позже Маменька вернулась со Двора. </hi></p></div></div><pb n="212"/><div type="book" n="601-4"><div order="591"><head>{1845-02-04+}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 4. (Преп. Исидора)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Визит Мяновского — говорила с ним об Александре и о моём желании поехать в Крым — не смогла пойти на службу — Валентина выходит замуж за француза.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Провела всю неделю в волнениях и беспокойствах, самая ужасная неделя за всю мою жизнь. У меня болела нога, и я была прикована к дивану, не имея возможности двигаться,</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;213&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">а тревога мешала мне спать. От этого я похудела. Я не могу смириться со многими вещами, которые не должны бы меня трогать, если бы я отреклась от света так, как должна была. Они причиняют мне невыразимую боль. Почему Михаил так холоден со мной, и почему Лев не пришёл повидать меня, ту, которая имеет столь высокое мнение о нём, ту, которой была так приятная его привязанность. Я была слишком жестока с Базилем, и то, что я не творю добрые дела так, как всепрощающая и великодушная ко всем Мария, причиняет мне боль. Господи, дай мне силы жить в этом мире, повернувшись к тебе и молясь за тех, кто, как я считаю, болен. —</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Нужно уметь изобразить мягкость своим чертам, тогда они будет жить и прольётся, как благостная роса на тех, кто меня окружает. На Владимира — первого, кому я хотела бы </hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;214&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">внушить спокойствие, которое желаю и для себя.</hi></p></div></div><pb n="214"/><div type="book" n="601-4"><div order="592"><head>{1845-02-10}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 10. (муч. Харлампiя)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">В 10 утра мы пришли к Маменьке на чай, чтобы попрощаться с Виктором. Туда пришли Александр и Михаил. Маменька рассказала мне о делах Ив[ановского]. и кое-что, абсолютно поразившее меня, хотя я не понимала, о чем речь. Господь любил Марию, она стала божьим ангелом и вознеслась до того, как ей пришлось бы познать самые тягостные печали в семье, от которых нет спасения. — Виктор уехал в 3 часа после молебна в церкви Святого Сергия. Службу слушали Маменька и Толстой. Боже, благослови его. — Маменька приехала провести вечер со мной, и мы разговаривали вдвоём. Уже давно я так не наслаждалась обществом </hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;215&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Маменьки, как сегодня.</hi></p></div></div><pb n="215"/><div type="book" n="601-4"><div order="593"><head>{1845-02-11}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресение 11. (Св. Священном. Власвяна)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Бенефис г-жи Кастеллан — Рубини пел в «Анне Болейн» как никогда. Свадьба Новикова.</hi> </p></div></div><pb n="215"/><div type="book" n="601-4"><div order="594"><head>{1845-02-12}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 12. (Милетiя и Алексiя)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Мы с Евдокией идём на службу — дети поздравляют её и дарят самые разные подарки в честь именин. Обед с Трубецкими, Мальцовым, Вяземским, Толстым, — оживлённая беседа. Я предлагаю Маменьке совершить прогулку на санях — она с удовольствием соглашается. Если бы у меня было на это время, я приходила бы чаще, и это приносило бы мне радость. Мы пересекли реку и поехали в Охту — чудесная погода. — Вечером княгиня Борх, Маменька и Раух.</hi></p></div></div><pb n="215"/><div type="book" n="601-4"><div order="595"><head>{1845-02-14}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник 14. (Преп. Авксентiя)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Утро прошло как обычно — в</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;216&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">3 часа ко мне приехал Александр, я уже давно его не видела — к сожалению, тут же объявили княгиню Мещерскую, и поэтому я потеряла такое ценное мгновение. Её визит был прекрасным — она рассказала мне про священника из Смольного — на спектакле Эмилия со своим сыном. После спектакля были у Паленов — к себе вернулась очень уставшая.</hi> </p></div></div><pb n="216"/><div type="book" n="601-4"><div order="596"><head>{1845-02-15}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 15 (Ап. Анисима)</hi></p></div></div><pb n="216"/><div type="book" n="601-4"><div order="597"><head>{1845-02-16}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница 16 (Муч. Панфила)</hi></p></div></div><pb n="216"/><div type="book" n="601-4"><div order="598"><head>{1845-02-17}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 17 (Муч. Федора Тирона)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">В последнее время я очень страдаю, с трудом передвигаюсь. Однако Мяновский разрешил мне пойти на бенефис Рубини. Мы давно пригласили Вяземских. По прибытию на спектакле, застали там Пашковых и княгиню Васильчикову</hi> <note place="foot" xml:id="ftn134" n="134"><p rend="footnote text"> Татьяна Васильевна Васильчикова, (Пашкова 1793—1875), вторая жена князя Иллариона Васиильевича Васиильчикова (1776 — 5 марта 1847, Санкт-Петербург) </p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">, которую ожидали. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Смущение, смех в соседних ложах</hi><note place="foot" xml:id="ftn135" n="135"><p rend="footnote text"> Судя по всему, суть конфликта в том, что на этот спектакль пригласили в свою ложу одних, забыв о том, что приглашали других.</p></note> <hi style="font-size:11pt">— во время всего этого неинтересного представления я сидела как на гвоздях. — Вяземский с женой очень плохо себя вели.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;217&gt;</hi></p></div></div><pb n="217"/><div type="book" n="601-4"><div order="599"><head>{1845-02-18}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 18 (Льва Папы Римскаго)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Сегодня утром я обеспокоена последствиями прошлого вечера — перед тем, как пойти на богослужение, Владимир показал мне билет, который он получил и тот, который он написал княгине Вас[ильчиковой].</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Иду на богослужение — позже к Маменьке, где рассказала ей вчерашнюю историю. — Как только вернулась домой, объявили визит Вас. (Алекс. Вас)</hi> <note place="foot" xml:id="ftn136" n="136"><p rend="footnote text"> Князь Александр Илларионович Васильчиков (1818-1881), сын «обиженной». </p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> к Владимиру, он спустился, через пару минут я последовала за ним и остановилась у лестницы, чтобы подслушать — меня охватил сильный страх, когда я услышала оживлённый спор между этими двумя господами — я почувствовала слабость, но думаю, что должна молиться Богу, чтобы он пришёл мне на помощь.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Вас. ушёл, пришел Михаил К., который тоже говорил об этой истории, он сказал, что Влад. (или </hi><hi rend="background(yellow)" style="font-size:11pt">как минимум</hi><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> я) должны принести княгине Вас. извинения. Я сделала вид, что согласна с этим, но в то же время думала, что уже слишком поздно и что я могу скомпрометировать Владимира.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;218&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Я попрощалась с Михаилом и спустилась к Владимиру, который одевался и собирался уходить — я спросила его, куда он идёт, он не ответил ни на мои слёзы, ни на вопросы. Он ушёл, оставив меня с этой ужасной тревогой. — Я сразу решила пойти к Алекс.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">— К счастью, я застала его у себя и рассказала всю эту историю, он ‒ мой ангел, сразу же пошёл к Васильчиковым. — Я же вернулась к себе, Владимира ещё нет. —</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">— Я хожу по комнате из угла в угол. Александр пришёл и сказал, что застал всех Васильчиковых вместе, что они очень расстроились из-за моего беспокойства, и что ничего не будет. Несколько мгновений спустя пришёл Владимир.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Я благодарю Бога за то, что вижу его. Он был </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;219&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">у Льва Кочубея, чтобы попросить его быть его секундантом, и в его присутствии написал князю Васильчикову письмо, как я считаю, превосходное.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">— В общем, если забыть о моём страхе, я была очарована решительными и благородными действиями Влад. Я очень горда за него. — Так как я боюсь столичных слухов и преувеличений, вечером я пошла к графине Нессельроде, где она и всё сообщество меня прекрасно приняли. Около часа разговаривала с Тютчевым. Только посол был всё ещё холоден и неприветлив со мной. Варвара Долгорукая очень заботилась о нём. Вяземскому было очень неудобно в нашем обществе.</hi>  </p></div></div><pb n="219"/><div type="book" n="601-4"><div order="600"><head>{1845-02-19}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 19. (Апост. Архипа)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Я всем сердцем благодарила Бога за то, что вся эта вчерашняя история закончилась, но нужно было сделать ещё что-то,</hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;220&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">чтобы заставить замолчать злые языки Петербурга. — Пашков был послан сестрой</hi><note place="foot" xml:id="ftn137" n="137"><p rend="footnote text"> У Пашковых 3 сыновей и 2 дочери, одна из которых «обиженная» Татьяна Васильевна.</p></note><hi style="font-size:11pt">, чтобы предложить свою ложу на завтра — иду одна к княгине Васильчиковой — у меня так сильно билось сердце, что мне пришлось немного прогуляться на санях, прежде чем решиться войти. Объявили мой приезд. Княгиня приняла меня очень любезно и держала за руку во время всего разговора. Я попросила её пойти со мной завтра на спектакль, чтобы заставить замолчать сплетников, которые иначе ужасно раздули бы эту историю. Она благосклонно согласилась; потом мы говорили о разных вещах и расстались хорошими друзьями. Господь помог мне в этой ситуации, как и во всех других, да будет благословенно Его имя. —</hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Вечером я осталась дома, Владимир получил известие о смерти м-ль Хастерли и очень огорчился.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;221&gt;</hi></p></div></div><pb n="221"/><div type="book" n="601-4"><div order="601"><head>{1845-02-20}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник 20. (Преп. Льва Катанского)</hi></p><p>Утром я получила билет в ложу и очень вежливое письмо от княгини Васильчиковой. — Ровно в 7 часов мы с Налией отправились на спектакль. Для нее это было в первый раз. Из всех соседних лож наше примирение смотрели с удивлением. Княгиня была очень мила, и мы всё время разговаривали. Налия вела себя очень хорошо, я была этим очень довольна. Киселев много поглядывал на нашу ложу.</p></div></div><pb n="221"/><div type="book" n="601-4"><div order="602"><head>{1845-02-21}</head><p><hi rend="Дата1">Среда 21. (Преп. Тимофея)</hi></p><p>Часть утра я провела с Маменькой, рассказывая ей о вчерашнем вечере. Она всё одобрила. Обедали Голицыны, Камиль Лабенский, Куракин, Зеебахи — оживлённый и бесцеремонный обед — к сожалению, потом приехал Тютчев, я сидела как на иголках, и я думаю, он это заметил, потом из-за этого почувствовала себя совсем плохо.</p><p>&lt;222&gt;</p><p>Я была на виду с 5 до 10 часов вечера, это ужасно утомительно.</p></div></div><pb n="222"/><div type="book" n="601-4"><div order="603"><head>{1845-02-22}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 22. (Обрет. Мощ.Муч. Евгенiя)</hi></p><p>Утром на французском спектакле, и в чьей же ложе?!! — Марии Стропилиной с Александром Раухом, видела барона Ливена — пьесы были ужасные. Обедали Лев Кочубей и Александр — я очень обрадовалась новой встрече с первым, он был добр и прекрасен как обычно. — Была очень серьёзная и интересная беседа. — После обеда Либерман<note place="foot" xml:id="ftn138" n="138"><p rend="footnote text"> Барон Август фон Либерман (August Freiherr von Liebermann; 1791–1847), посланник Пруссии в Санк-Петербурге</p></note>, который намекал на своего короля и конституцию и смешил нас. — После его отъезда я отправилась к Маменьке, где застала Льва, и мы сидели там до полуночи.</p></div></div><pb n="222"/><div type="book" n="601-4"><div order="604"><head>{1845-02-23}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Vendredi 23. (Священн Поликарпа) </hi></p><p>Владимир повёл детей в балаганы — вернулись совсем замёрзшие. Княгиня Эли попросила меня пойти </p><p>&lt;223&gt;</p><p>с ней в храм Всехъ Скорбящихъ.</p></div></div><pb n="223"/><div type="book" n="601-4"><div order="605"><head>{1845-02-24}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 24. (Обрет. Главы. Предетч)</hi></p><p>Посольский бал, я присутствовала там до окончания ужина. Вернулась в старые времена — вспоминала себя, видя, как танцуют все эти молодые девушки. Свет — отвратительная вещь. Даже в самом невинном виде. — Мало женщин, которые уходят оттуда такими же добродетельными, как и пришли. Я совсем не заботилась о произведённом мною эффекте, чувствовала, что пришла туда скорее, чтобы вывести в свет дочь, чем побывать здесь самой. Посол был приветлив и вежлив.</p></div></div><pb n="223"/><div type="book" n="601-4"><div order="606"><head>{1845-02-25}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 25. (Тарасiя Архiеписк)</hi></p><p>Проснулась вовремя, чтобы пойти на богослужение, оттуда ненадолго к Маменьке. Я торопилась, чтобы успеть приготовиться к походу в русский театр с детьми ‒ праздник, обещанный им уже давно. </p><p>&lt;224&gt;</p><p>Я взяла Налию и обоих мальчиков, мы встретили г-жу Пален с 4 детьми в соседней ложе. Как приятно видеть их детскую радость и другие впечатления, так ярко проявляющиеся на их личиках. Они решили, что из всего, что они увидели за масленичную неделю, им больше всего понравился Ермакъ. Обед у Голицыных, Тютчев, Вяземский, Любомирский, Кутузов — оттуда к княгине Куракиной, где я застала Патенотра<note place="foot" xml:id="ftn139" n="139"><p rend="footnote text"> Фамилия, скорее всего, Patenôtre.</p></note>, выглядевшего очень добрым человеком — потом к Нессельродам, где были танцы.</p><p>Протасов ухаживал за мной — мне не хватило смелости спросить его о том, что меня интересовало. Кажется, он всё воспринимает легкомысленно, хотя кто знает, может быть, его просто недооценивают; но то, что он делает, говорит не в его пользу.</p><p>&lt;225&gt;</p></div></div><pb n="225"/><div type="book" n="601-4"><div order="607"><head>{1845-02-26}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 26. (Св Прокопiя)</hi></p><p>Мы с Александром начинаем говеть, идём в храм Всехъ Скорбящихъ. — Он уже там был Утром на заутрене. Я продолжаю ходить туда ежедневно по 3 раза. Кроме среды, в этот день я с детьми хожу на службу в храм Преподобного Сергия. Мальчики очень благочестиво настроены и задают мне много вопросов о Преждеосвященной, которую видят впервые. Батюшка из Смольного пришёл по моей просьбе, и мы разговаривали больше часа, он производит на меня впечатление святого и даёт мне чувство спокойствия и лёгкости. Он посоветовал мне остаться у своего старого духовника, а с ним встречаться только по средам после уроков, которые он будет давать Налии.</p><p>Он удивлён, что Налия не причащается, и говорит, что это моя вина. «А кто Вам говорит, что дитя не лучше Вас </p><p>&lt;225-2&gt;</p><p>приготовлено к принятию Святых Таинств, а покуда ждет, душа наполняется».</p><p>Эти слова заставили меня вздрогнуть, и я должна молиться за моё бедное дитя, которое я лишала благодати все эти годы. Я была так тронута добротой и доброжелательностью, с которой этот человек со мной разговаривал, что не смогла удержаться от слёз. Я надеюсь, что он хоть немного проявит интерес к моей душе и душам моих детей, которых я хочу отдать под его покровительство.</p><p>Узнала о том что, к моему большому огорчению, Александру приходится отказаться от говенья, так как дежурит целыми днями. — Он собирается это делать, когда будет в Ивановском, вдохнови и благослови его Бог; пусть народ его любит и уважает, в этом и есть совершенство. —</p></div></div><pb n="225-2"/><div type="book" n="601-4"><div order="608"><head>{1845-03-01}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 1. (преп. Муч. Евдокiи)</hi></p><p>Каждое утро после богослужения прихожу</p><p>&lt;226&gt;</p><p>к Маменьке, где Берта читает какую-нибудь проповедь, когда мы работаем. Кажется, Маменьке это нравится, и меня это радует. Вечера до 9 часов я провожу с детьми, а после этого наедине с Владимиром, и ложусь спать рано, такая жизнь так мне подходит, что на этой неделе я чувствую себя лучше. Отсутствие светской жизни приносит мне пользу, но было бы слишком просто жить так, и я должна нести тот образ жизни как свой крест.</p></div></div><pb n="226"/><div type="book" n="601-4"><div order="609"><head>{1845-03-02}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница 2. ( Священом. Феодота)</hi></p><p>И этот день проходит как обычно. Только вечером я ушла к себе ещё до 9 часов, чтобы ждать батюшку. Он пришёл поздно.</p></div></div><pb n="226"/><div type="book" n="601-4"><div order="610"><head>{1845-03-03}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 3. (Муч Евтропiя)</hi></p><p>В 9 утра я пошла в церковь с Евдокией, затем туда пришли дети, Владимир и даже Маменька. </p><p>&lt;227&gt;</p><p>Когда я её заметила, я на мгновение почувствовала великую радость. Так хорошо, что впервые она пришла именно на моё причастие. Вернувшись домой, мы все вместе позавтракали. — Александр пришёл поздравить меня, и Мяновский нанёс визит. — Александр выглядел грустным и озабоченным, что причиняло мне боль.</p></div></div><pb n="227"/><div type="book" n="601-4"><div order="611"><head>{1845-03-04}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресение 4. (Преп. Герасима)</hi></p><p>Вчера вечером после молитвы я пошла повидать Маменьку, к сожалению, Владимир торопился вернуться домой и не захотел оставаться.</p><p>За обедом вместе вся семья, а также Раух, обед достаточно весёлый и оживлённый. Вечер дома.</p></div></div><pb n="227"/><div type="book" n="601-4"><div order="612"><head>{1845-03-05}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 5. (Муч. Конона)</hi></p><p>Визит к Аполлине<note place="foot" xml:id="ftn140" n="140"><p rend="footnote text"> Аполлония Михайловна Виельгорская (Веневитинова 1818-1887)</p></note>, нахожу её хорошей — а её муж<note place="foot" xml:id="ftn141" n="141"><p rend="footnote text"> Алексей Владимирович Веневитинов (1806-1872)</p></note> и его сестра<note place="foot" xml:id="ftn142" n="142"><p rend="footnote text"> София Владимировна Веневитинова (Комаровская,1808-1877)</p></note> ‒ скучными — встретила там Маменьку, она вернулась от Императрицы — визит к Наталье </p><p>&lt;228&gt;</p><p>Паниной, застала г-жу Z. и графиню Тизенхаузен. — Утром я пошла к Маменьке в час приёма, потому что поняла, что в противном случае я ей мешаю, о чем сожалею, так как мне нравились наши более интимные утренние встречи, хотя при Берте никакие излияния, которые могут быть между матерью и дочерью, невозможны. — Смерть г-жи Вревской<note place="foot" xml:id="ftn143" n="143"><p rend="footnote text"> Мария Сергеевна Ланская (Вревская 1819-1845)</p></note> и княгини Строгановой<note place="foot" xml:id="ftn144" n="144"><p rend="footnote text"> Софья Владимировна Голицына (Строганова 1775-1845)</p></note> — довольно скучный вечер у г-жи Бибиковой — я возобновила общение с г-ой Туманской, которая мне бесконечно нравится.</p></div></div><pb n="228"/><div type="book" n="601-4"><div order="613"><head>{1845-03-06}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник 6 (Муч. во Амморiи)</hi></p><p>Утро прошло как обычно, я пошла к Маменьке, вела себя <hi rend="background(yellow)">по-дурацки</hi> и рассердила её. Вернулась к себе и рассердила Владимира, плохой день по моей вине — Маменька пришла вечером и, извиняясь перед ней, я вела себя с ней еще хуже. — Сходила к Паленам — там встретила </p><p>&lt;229&gt;</p><p>г-жу Кривцову, которая является женщиной умной. — Вера не соглашается на то, чтобы Алек[сандра]<note place="foot" xml:id="ftn145" n="145"><p rend="footnote text"> Вера — Вера Григорьевна Чернышева (Пален), и речь о ее дочери Александре. Она 1832 года рождения, ей 13 лет, и споры о том, когда дети должны начинать говеть перед праздниками — рекуррентная тема в дневниках. По-видимому, следует читать Alex, переписчик не разобрался. А в этом предложении есть и другая ошибка — значит переписчик тут не очень внимателен. </p></note> говела сейчас — меня это сердит. </p></div></div><pb n="229"/><div type="book" n="601-4"><div order="614"><head>{1845-03-07}</head><p><hi rend="Дата1">Среда 7 (Св. Муч. Василiя)</hi></p><p>Сходила на чтения к Маменьке, меж тем приехал Александр, выглядит радостным — Маменька выглядит хорошей и милой. Возвратилась домой для проведения занятия к Налии — нанесла визит к милой г-же Страмиловой и посчитала ее дочь очень интересной — сделала множество других визитов и была принята только Марией Куракиной — хорошая женщина, которая каждый день приобретает новое качество и теряет недостаток. Хотелось бы, однако, увидеть ее проверку на прочность в свете. Вечером Александр Кочубей, позже Брей и г-жа Бек — приятная женщина, сегодня она мне особенно понравилась. Она уехала только после 10 часов, но я переоделась насколько быстро, что я еще успела прибыть очень кстати </p><p>&lt;230&gt;</p><p>к графине Нессельроде. — Там встретила не очень много людей, но гостиная очень милая. — Была между г-ном Туманским и Варварой Долгорукой, Либерманом и Послом, и если бы не Варвара, которая болтала как сорока, то могли бы приятно поговорить. — Г-н Туманский очарователен. — Графиня Нессельроде очень любезна. </p></div></div><pb n="230"/><div type="book" n="601-4"><div order="615"><head>{1845-03-20}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник 20 (Преп. Отец убiен. иъ обители Св Саввы)</hi></p><p>Жаль, что я пропустила столько времени, не делая записей, потому что было много интересного рассказать, но это теперь стерлось из моей памяти. Присутствовала на крещении сына<note place="foot" xml:id="ftn146" n="146"><p rend="footnote text"> Будущий царь Александр III Александрович (1845-1894). </p></note> Наследника, наверху, в хорах — было очень красиво и трогательно видеть Императрицу, несущую ребенка к причастию. Великая княгиня Ольга<note place="foot" xml:id="ftn147" n="147"><p rend="footnote text"> Ольга Николаевна (1822-1892) – дочь императора Николая I и императрицы Александры Фёдоровны,</p></note> была великолепна. Своим богатством церковь мне напомнила Версаль. —</p><p>&lt;231&gt;</p><p>Со вчерашнего дня хожу с Налией в церковь, она начала говеть. В 11 часов с мальчиками, Владимиром и ней. Они как всегда милы. Оттуда пошли к священнику, который очень хорошо с ними поговорил. Они казались очень довольными визитом. После их отъезда он дал наставления Налии, и тоже вполне хорошо. Он тронул меня и несколько раз у меня появлялись слезы на глазах. Когда я провожу час или два вместе с этим божьим человеком, у меня появляется такое спокойствие, которое остается со мной на весь день. </p><p>На обеде Пален и Вера. Очень приятный обед и без церемоний. Позже Маменька. — В десять с половиной часов поехала к г-же Бибиковой, вечер "живых картин", удобно тем, что мы находились в полумраке и не прилагали усилий для поддержания разговора. Не знаю, что бы я думала о "картинах", если бы сама в них участвовала, но мне они не нравятся. </p><p>&lt;232&gt;</p><p>Считаю, что это очень нелепо. Сегодня встала рано — сходила в церковь. Во время завтрака от Владимира приходит Семён, весь перепуганный, чтобы огласить, что только что произошло еще одно очень значительное хищение серебра. Ужасно. —</p><p>Вечер прошел с Маменькой. </p></div></div><pb n="232"/><div type="book" n="601-4"><div order="616"><head>{1845-03-21}</head><p><hi rend="Дата1">Среда 21. (Преп. Еписк. Iакова)</hi></p><p>Сегодня решила отвести Налию в монастырь, отправились на возке, с Евдокией и м-ль Шлейн. Пока мы были в городе, погода была ужасная, — но стала хорошей на море. Прибыли под начало богослужения — толпа народу и удушающая духота. </p><p>После службы, я попросила спуститься в склеп — там пели панихиду. Осталась ненадолго помолиться и каково было моё изумление, когда я хотела выйти, но обнаружила закрытую на два оборота дверь. </p><p>&lt;233&gt;</p><p>В первые минуты я молчала, но м-ль Шлейн начала беспокоиться, она навела меня на мысль, что это может быть ужасная шутка. </p><p>По мере того, как шло время, приходили все более темные мысли, и я не могу здесь описать все чувства, что я испытывала. Думала, что мы могли провести там всю ночь и мысль о то, чтобы остаться тут с Налией и двумя остальными приводило меня в отчаяние. Мне было неприятно кричать в месте, столь священном для меня. Но что делать? Я стала стучать в дверь, долго и  безуспешно. Наконец, нас услышали и пришли нас открыть. Они думали, что мы уже вышли. Это навредило мне, и я вернулась домой вся дрожащая. Обедали у Маменьки — после вернулась домой ни живая ни мертвая. Объявили княгиню Куракину и г-жу Мальцеву, затем Михаила Голицына<note place="foot" xml:id="ftn148" n="148"><p rend="footnote text"> Князь Михаил Фёдорович Голицын (1800-1873)</p></note> с женой<note place="foot" xml:id="ftn149" n="149"><p rend="footnote text"> Луиза Трофимовна Баранова (1810-1887) далее Лили (см след. запись),</p></note> и, наконец, графиню Нессельроде. </p><p>&lt;234&gt;</p><p>Я была насколько уставшей, что почти не могла говорить. </p></div></div><pb n="234"/><div type="book" n="601-4"><div order="617"><head>{1845-03-22}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 22 (Муч. Василiя Препсвитера)</hi></p><p>Вчера священник сказал мне готовиться к причащению с детьми и исповедоваться ему. Вначале была немного ошеломлена, но после – очень довольна. За весь день не видела Александра. В 12 отвела мальчиков к священнику, он превосходно поговорил с ними, затем с Налией. Нанесла несколько визитов, в частности к г-же Потемкиной, чтобы договориться с ней о субботнем богослужении. Пропустила вечерние молитвы. </p></div></div><pb n="234"/><div type="book" n="601-4"><div order="618"><head>{1845-03-23}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница 23. (Преп. муч. Никона)</hi></p><p>Подготовка к причастию, а также и к отъезду Александра, я совершенно опустошена, но поблагодарю Бога за то, что священник предложил мне говеть в этот момент, который иначе был бы ужасным для меня. Обедаю у Маменьки с Михаилом и Лили,</p><p>&lt;235&gt;</p><p>встаю к концу, чтобы пойти на всенощную. </p><p>Я нашла детей в "Часовне слепых"<note place="foot" xml:id="ftn150" n="150"><p rend="footnote text"> Возможно, в Институте Слепых Человеколюбивого императорского общества (адрес неизвестный). Не путать с церковью Марии Магдалины при Александро-Мариинском училище слепых (на Аптекарском острове, на Песочной ул. (ныне ул. Профессора Попова, 37), которая была построена позже, в 1890г. </p></note>. В ней замечательно читают молитвы и псалмы. Только вернулись домой, как приехал священник, для начала он прочитал молитвы покаяния, затем приступил к исповеди, начав с маленького Владимира, который ужасно боялся — мы ждали в соседней комнате — он вышел через 10 минут, совершенно успокоенный, и Анатолий сам вбежал в комнату. — Затем Налия, после Владимир, а я перенесла исповедь на завтра из-за отъезда Александра. — После того, как уложила всех детей, пошла пить чай с Александром. Я простилась с ним с большой тоской на сердце. Да благословит и ведет его Бог, пусть каждое его действие будет угодно Богу, а за все остальное я спокойна. Чуть раньше, чуть позже, мы все уйдем. </p><p>&lt;236&gt;</p><p>Но каким мы себя покажем? Вот то, что меня волнует, за себя и за тех, кого люблю. — Бедный Александр, если бы ты мог видеть, что в моем сердце, ты бы узнал, насколько ты его заполняешь. </p><p>Владимир спал в своем кабинете, чтобы не беспокоить меня, когда пойдет на утреню. Я чрезвычайно восхищаюсь тем, каким образом он молится, и я прошу Бога дать те же религиозные чувства его сыновьям и то же рвение в служение Богу. </p></div></div><pb n="236"/><div type="book" n="601-4"><div order="619"><head>{1845-03-24}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 24. (Преп. Захарiя)</hi></p><p>Встали рано, отправилась с Владимиром и Налией в часовню г-жи Потемкиной, чтобы исповедоваться до богослужения. </p><p>Там был тот добрый священник, и я настолько ободрилась его выражением доброты, что все мои страхи рассеялись, и я смогла с ним говорить так, как того хотела. </p><p>Во время чтения правил церковь понемногу наполнялась людьми</p><p>&lt;237&gt;</p><p>из дома Потемкиных, остальные дети прибыли, и позже Маменька, грустная после отъезда Александра, которого она видела утром. </p><p>Дети были совершенно спокойны во время богослужения, даже Евгения, которая была в очень хорошем настроении. — Наконец, торжественный момент настал, и я подвела всех детей к алтарю. </p><p>Вся церковь в слезах — О Боже Мой! сохрани их такими чистыми, какими они были в тот момент. По возвращению домой, дети получили небольшие крестики и молитвенники, а Налия — Евангелие и красивое распятие. — Они были в восторге от подарков, никогда я их не видела такими радостными от игрушек. </p><p>— Мы провели весь день в благоговении, и я с радостью заметила, что Владимир испытывает такие же религиозные чувства, что и я. </p><p>&lt;238&gt;</p><p>Он рад знакомству со священником, который его чрезвычайно поразил, сказав: «В 20 лет у меня было много веры, а сейчас верую, как вижу». Это то, что можно читать на его лице, на самом деле он выглядит святым. — </p><p>Так как у меня не было возможности присутствовать на всенощной, я попросила меня разбудить ночью, и пошла на утреню с Дуней и Машей. —</p><p>— Ночью так хорошо молиться. Было только пол седьмого, когда я вернулась домой, и я поспала еще час. Мария и Евгений были с нами на воскресной службе, в день Благовещения. В среду Налия была рада оказаться вновь у нашего доброго священника. Она вообразила, что после причастия больше не придет к нему. Он сделал отличное описание молитв и был еще лучше, чем раньше. После общения с ним у меня в душе всегда остается мир, и на некоторое время я чувствую себя сильнее.</p><p>&lt;239&gt;</p></div></div><pb n="239"/><div type="book" n="601-4"><div order="620"><head>{1845-03-30}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 30/11. (Преп. Iоанна)</hi></p><p>Вчера у меня случилось очень неожиданное и большое горе. Тереза вообразила, что я отношусь к ней с недоверием и отправляла ее в полицию из-за кражи, которая была у нас недавно, и из-за этого она наговорила мне таких вещей, что пришлось выставить ее. Но тогда, когда я ее выгнала, мне едва не сделалось плохо, настолько эта сцена застала меня врасплох. Я тут же написала ее сестре, которой не было дома, а Тереза вернулась только поздно вечером. Чтобы одеться для вечера у Лавалей, мне пришлось обратиться за помощью к Софии, она неплохо справилась. </p><p>Хороший концерт и очень красивый зал. — Утром я едва встала, как объявили сестру Терезы. Я попросила ее позвать Терезу, чтобы поговорить с ней в ее присутствии. Она меня не слушала, все повторяла о полиции и о том, что я хотела ее туда отправить. Наконец, я сказала им, что я решила с ней расстаться, </p><p>&lt;240&gt;</p><p>и Тереза ответила, что сама того же хочет. Мне грустно, особенно тем, как она ушла, но мне не в чем упрекать себя по отношению к ней. Я начала считать все белье с ней и передавать Софии. Это скучно и утомительно. </p></div></div><pb n="240"/><div type="book" n="601-4"><div order="621"><head>{1845-03-31}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 31. (преп. Игнатiя Епис)</hi></p><p>День неприятностей. Все утро прошло в подсчете вещей — несчастная Анна умерла. — Обедали у Куракиных, опоздали туда на целый час, ‒ первая неудача. Примерно в полдесятого я пошла к Чернышеву, был невыносимый вечер, очень неловко. Выйдя оттуда, не нашли прислугу и вынуждены были ждать в вестибюле. Вечер у г-жи Семавиной, очень элегантной, но я была слишком уставшая, чтобы насладиться этим. По выходу ‒ новая беда, я опрокинула вазу из старинного серебра, к большому развлечению всего общества. Вернулась домой, растерянной от столь злополучного дня. Получила письмо от Леди Пембрук и</p><p>&lt;241&gt;</p><p> другое от Вальфорда, они еще не потеряли надежды. (Бог терпелив, потому что он ‒ вечен.)</p></div></div><pb n="241"/><div type="book" n="601-4"><div order="622"><head>{1845-04-01}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 1/13. (Преп. Марiи Египетской)</hi></p><p>Семейный обед, Михаил Виельгорский и Эмиль Виттгенштейн. Вечером княгиня Волконская, Мария Куракина и Лабенский — Анатолий болеет, и я беспокоюсь. </p></div></div><pb n="241"/><div type="book" n="601-4"><div order="623"><head>{1845-04-02+} </head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 2/14 (Перп. Тита) Вторник 3/15 (Ник)</hi></p><p>Сегодня на обеде Пален, Тютчев, Лабенский и Панины, обед был оживленным. Утром была на «Stabat Mater» Перголези, г-жа Виардо и м-ль Бартенева пели сольные партии и дуэты. Музыка, которая вас возносит. </p></div></div><pb n="241"/><div type="book" n="601-4"><div order="624"><head>{1845-04-04}</head><p><hi rend="Дата1">Среда 4/16 (Преп Iосифа)</hi></p><p>Встала рано и закончила то, что должна была проверять с Терезой, после сходила на богослужение, оттуда к Маменьке, от нее с Налией к священнику. — Урок не был так хорош, несмотря на это он сказал превосходные для характера Налии вещи. Бедный Анатолий продолжает болеть. От священника вернулась домой, </p><p>&lt;242&gt;</p><p>успела только чуть-чуть перекусить и вновь уехала с Владимиром в карете. Сначала к княгине Голицыной, которая затем встретила нас в лечебнице, куда пришли повидать брата Евдокии<note place="foot" xml:id="ftn151" n="151"><p rend="footnote text"> Морозов.</p></note>. Ему лучше, и он доволен, что решился ампутировать ногу. Мне будет приятно, если он сможет пойти на море этим летом, ему станет еще лучше. Заехали к графине Лаваль и г-же Бергкин. Последняя приняла нас, и я договорилась с ней об одном деле. Мы застали там Константинова, который нас ждал на обед. Я боюсь, как бы ему не пришлось сделать ту же операцию, что и Морозову. Анатолий сильно страдает и заставляет меня беспокоиться. Провели вечер у Маменьки. </p></div></div><pb n="242"/><div type="book" n="601-4"><div order="625"><head>{1845-04-05}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 5. (Муч. Феодула)</hi></p><p><hi style="font-size:12pt">Дни проходят, один похож на другой, мне абсолютно не о чем писать. Могу сказать, что после нашего последнего совместного причастия жизнь мне кажется намного проще, и мы все хотим помогать друг другу.</hi></p></div></div><pb n="242"/><div type="book" n="601-4"><div order="626"><head>{1845-04-08}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 8. (Апос. Иродiона)</hi></p><p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Утром сходила в церковь в 4 часа вместе с Евдокией и горничными. </hi> </p><p>&lt;243&gt;</p><p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Солнце еще не встало, но погода была очень красивой. Утренняя служба в вербное Воскресенье превосходна и воспоминание из Усолья </hi><hi rend="background(yellow)" style="font-size:12pt">всплыло</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> в голове. — После сходила на богослужение с детьми, затем читали с ними, еще несколько визитов и вот конец моего дня. Семейный обед. </hi>  </p></div></div><pb n="243"/><div type="book" n="601-4"><div order="627"><head>{1845-04-09}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 9. (Муч. Евласламiя)</hi></p><p><hi style="font-size:12pt">Мне очень нравится эта неделя молитв и благоговения, начала проводить подходящие чтения с детьми и намереваюсь делать это на протяжении всей недели, они столь милы и столь религиозны, что меня наставляют. Сходили на богослужение, после на чтение притч Иисуса Христа, удивительно, как дети их хорошо понимают. Провела часть вечера у Маменьки с Михаилом. —</hi></p></div></div><pb n="243"/><div type="book" n="601-4"><div order="628"><head>{1845-04-10}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник 10</hi></p><p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Владимир начал готовиться к отъезду и навел меня на мысль о моем собственном отъезде, этот момент всегда настолько болезненный, что несмотря на то, что вся моя жизнь в поездах, идея </hi> </p><p>&lt;244&gt;</p><p><hi style="font-size:12pt">постоянного паломничества по этой земле давит на меня все сильнее, и тогда у меня невероятное желание уйти на вечный покой, к которому придем после стольких трудов. Да поможет мне Бог оказаться достойной этого истинного покоя и помочь привести туда всех, кто мне дорог, это мое единственное и искреннее желание. Всё на свете суета, за исключением этого покоя. Маменька провела часть вечера у нас. Узнали, что г-жа Фредерикс</hi><note place="foot" xml:id="ftn152" n="152"><p rend="footnote text"> Вероятно, Софья Петровна Фредерикс (1824-1882) фрейлина императорского двора.</p></note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> недавно обратилас в православную религию. Замечаю при этом, да и </hi><hi rend="background(yellow)" style="font-size:12pt">в ряде других случаев</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">, насколько м-ль Шлейн склонна к протестантизму. — меня это немного беспокоит потому, что она может повлиять на детей, но, с другой стороны, религией они занимаются со мной, я в курсе их склонностей и впечатлений. </hi> </p></div></div><pb n="244"/><div type="book" n="601-4"><div order="629"><head>{1845-04-11}</head><p><hi rend="Дата1">Среда 11.</hi></p><p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">После обеда детей, спустилась к Владимиру, чтобы помочь ему сложить в порядок бумаги </hi></p><p>&lt;245&gt;</p><p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">и вскоре мы усадили его в экипаж, он отправился в Москву, пусть Божье благословение сопровождает его в дороге и во время его пребывания в этом городе, пребывания, которое может быть очень неприятным — и которое может оказаться приятным из-за воспоминаний. Очень боялась вечерней печали и страшилась момента отправления ко сну. Однако мои молитвы меня так хорошо успокоили, что я чувствовала себя вполне хорошо и спала очень спокойно. </hi></p></div></div><pb n="245"/><div type="book" n="601-4"><div order="630"><head>{1845-04-12}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 12</hi></p><p><hi style="font-size:12pt">Были на причастии Евдокии и м-ль Шлейн, мне показалось, что присутствующие не были благоговейны и мне всегда грустно в таких случаях. Дети читали со мной и затем писали свои размышления, вызванные чтением. Да благословит Бог всех этих маленьких ангелов, Мария и Евгения рассматривали со мной гравюры из Евангелия и не знали, как меня отблагодарить, Евгения в особенности меня удивляла усердием и вниманием,</hi></p><p>&lt;246&gt;</p><p><hi style="font-size:12pt">которое она в это занятие вкладывает.</hi> </p><p><hi style="font-size:12pt">Вечером нашли ее одну в моей спальне, перед образами, освещенными лампадой, на коленях, со сложенными в молитве ручками. Анатолий, в качестве ее покровителя, хотел узнать, за кого она молилась. Но она ответила, что скажет это только Маше, когда он выйдет, что такие вещи не говорят перед всеми.</hi></p><p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">После, она действительно сказала Маше, что молилась за Евгения. </hi></p><p><hi style="font-size:12pt">С Маменькой и графиней Потемкиной сходили проститься с прахом г-жи Ланской</hi><note place="foot" xml:id="ftn153" n="153"><p rend="footnote text"> См. выше {1845-03-05} и сноска. ‒ там она названа по мужу: «Смерть г-жи Вревской».</p></note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">. Она и ее дочери оставили у нас впечатление очень приятное и душеспасительное. Я была рада, что решила прийти, хотя это и было после серьезной внутренней борьбы. </hi></p></div></div><pb n="1"/><div type="book" n="601-3"><div order="1"><head>{1845-04-13}</head><p><hi rend="Дата1">1845 апрель</hi></p><p><hi rend="Дата1">Пятница, 13.</hi></p><p>Сегодня ночью сходила на чтение Евангелия, это торжественное и трогательное богослужение, в детстве я его любила больше всего. Вернулись домой около 7-ми утра, погода была великолепной.  — В 9:30 была простая служба — пропустила службу в два часа из-за неразберихи, и сходила целовать плащаницу только лишь в 5 часов, со всеми детьми. Затем мы прогулялись, встретили Маменьку в экипаже, она забрала детей с собой. — Обед с детьми, в присутствии Маменьки — мне грустно, и я прошу ее устраивать воскресный семейный обед у себя, мне не хочется праздновать дома, без Владимира, <hi rend="background(yellow)">чтобы</hi> разделить со мной горести и радости.</p></div></div><pb n="1"/><div type="book" n="601-3"><div order="2"><head>{1845-04-14}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 14.</hi></p><p>Сегодня торжественная тишина, колоколов не слышно, богослужение начнется только лишь в полдень. Мы сходили туда —</p><p>&lt;2&gt;</p><p>Остаток дня проходит спокойно — в 9 часов дети ложатся спать, они просят их разбудить на ночную службу — я сажусь писать Владимиру, мне очень грустно проводить праздник без него. Без пятнадцати двенадцать мы все готовы направиться в церковь. Разбудить мальчиков было нелегко, но одевшись, они бодры и свежи. Служба только началась, в нашей <hi rend="background(yellow)">трибуне</hi> была г-жа Сумарокова с дочерями. Когда певчие заходят в церковь со словами «Христос Воскресе» — это глубочайшее и волнующее до глубины души мгновение. Они все приближаются, их хор заполняет всю церковь. Дети были вне себя от радости, они простояли три часа без сна, ни разу не жаловались на усталость. Вернулись домой в три часа, и Анатолий спросил </p><p>&lt;3&gt; </p><p> «что, Маменька, мы теперь будем читать?»</p></div></div><pb n="3"/><div type="book" n="601-3"><div order="3"><head>{1845-04-15}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 15.</hi></p><p>Сегодня утром двойной праздник, Пасха и мой день рождения. Мне пришлось делать вид, что я сплю, чтобы дать детям время подготовить мне свои сюрпризы. Они очаровательны, когда дарят свои подарки, я тронута. Милый Владимир передал через них очаровательные вещицы, а через Малашечева 500 рублей для неимущих. Вскоре затем Маменька пришла со своим подарком — затем все домашние подошли христосоваться.</p><p>Затем священники,  Поздюнин, дети их угощают. Наконец, к двум часам я прилегла отдохнуть от всех сюрпризов и переживаний. </p><p>В два<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> Скорее всего выше было 10 часов, а теперь 2 часа…</p></note> часа обедаем с детьми, прогуливаемся с ними в экипаже, холод собачий. В 6 часов Маменька и Мяновский пришли обедать ко мне, сидим с детьми за одним столом.</p><p>&lt;4&gt;</p><p>После обеда - Раух, затем Толстой и Куракин. Ложусь, ужасно усталой от этого дня. </p></div></div><pb n="4"/><div type="book" n="601-3"><div order="4"><head>{1845-04-16}</head><p>Понедельник 16.</p><p>Первым делом пишу письма и отправляю их, вторым делом — наношу визиты. — В том числе княгине Долгорукой, стоит об этом написать. Она приняла меня с распростертыми объятиями, поблагодарила за все то, что прислали через священника, начала говорить об этом, да так красноречиво, с таким желанием творить для него добро, что я растрогалась. Затем она рассказала о том, как ему удалось добиться обращения Якубовича, одного из самих ярых революционеров, затем рассказала о своем муже, о том, она познакомилась с тем священником. Но что меня больше всего тронуло и впечатлило, так это то, как она говорила о своей вере, о своих порывах благоговения, и о трех книгах, которые она постоянно читает и знает почти наизусть. </p><p>&lt;5&gt;</p><p>Евангелие, подражание<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> Подражание Христу.</p></note> и псалмы. Она обрадовалась, узнав, что именно я постоянно <hi rend="background(yellow)">использую</hi> именно эти три книги. Я горячо заплакала. Видеть богобоязненного ребенка — это красиво. Но видеть, как человек на склоне лет благословляет Бога, и ждет его, как освободителя — это большое утешение. — Хочу отвести к ней Налию, чтобы она могла потом рассказать собственным детям об этой уважаемой родственнице. </p></div></div><pb n="5"/><div type="book" n="601-3"><div order="5"><head>{1845-04-17}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 17.</hi></p><p>Погода настолько плохая, что об отъезде и думать нечего. Страшная пурга, сани вновь вышли на улицы. Константинов пришел завтракать, его нога получше, слава Богу. Затем иду к княгине Эле<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"> Екатерина Александровна Салтыкова (1803—1852), замужем за князем Ильей Андреевичем Долгоруковым (1797—1848), О. И. называет ее «княгиней Элей».</p></note>, где остаюсь довольно долго. </p><p>Княгиня рассказала довольно интересные вещи о Марии Антоновне Нар. </p><p>&lt;6&gt;</p><p>Маменька проходит вечер со мной. </p></div></div><pb n="6"/><div type="book" n="601-3"><div order="6"><head>{1845-04-18}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 18</hi></p><p>Обед у Маменьки, готовил мой повар. Матвей Виельгорский был любезным, Мишель — болел. Затем передали Лили, что его вызывает Великая княгиня Елена<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"> Елена Павловна, до принятия православия принцесса Фредерика Шарлотта Мария Вюртембергская (нем. Friederike Charlotte Marie Prinzessin von Württemberg; 28 декабря 1806 [9 января 1807], Штутгарт, Королевство Вюртемберг — 9 [21] января 1873, Санкт-Петербург, Российская империя) — русская великая княгиня, супруга великого князя Михаила Павловича</p></note>. Большой переполох, мы ему предсказываем скорый отъезд с ней. — добрые вести из Англии, я была там впервые два года назад. Бог благословил это дело, он защитит мою несчастную сестру. Впрочем и адвокат, и леди Пемброк в прошлом сообщали добрые вести, которые впоследствии не подтверждались. Оставляю решение в божьих руках, я безропотно покорюсь. — Сегодня состоится представление у Воронцовых, я не пойду. Не могу заставлять себя выходить в свет без Владимира.</p><p> &lt;7&gt; </p></div></div><pb n="7"/><div type="book" n="601-3"><div order="7"><head>{1845-04-19}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг, 19 </hi></p><p>Все утро в визитах — у Рибопьер меня принимают, они радуются успеху представления — затем зашла к графине Бобринской, она очень любезна. — </p></div></div><pb n="7"/><div type="book" n="601-3"><div order="8"><head>{1845-04-22+}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 22./</hi></p><p>Сегодня день рождения Владимира — мы все за него помолились с детьми. На их обеде подают шампанское, остальное передаю прислуге, там Поуп читает речь. В 6 часов Маменька, Мишель, Мяновский, младший Трубецкой приходят обедать. Вечером супруги Брай — она красива — Лили Толстой и Лебцелтерн<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p rend="footnote text"> Возможно, речь идет о Людвиге фон Лебцельтерне, (1774-1854) бывший австрийский посланник при русском дворе. Женат на Зинаидой Ивановной Лаваль.</p></note>, который остался до 11. Маменька осталась до конца, что было мне очень приятно. </p><p>Остаток моего пребывания в Санкт-Петербурге был приятным, потому что ко мне проявляли дружественные чувства, Маменька – нежность. Мы проводили дни вместе, </p><p>&lt;8&gt; </p><p>она радовалась детям, они ей стали ближе. Наконец, в четверг, третьего мая, дети заметили, как проехал дорожный экипаж, и узнали своего дядю Владимира.  Я решила уехать только вечером, но не ночевать здесь поскольку все было уже запаковано. Я себя плохо чувствовала, у меня был жар после прогулки с графиней Пален накануне. </p><p>Весь день провела с Владимиром, он меня очаровал. Говорил о своих путешествиях, о том, как удивился, найдя дом, принадлежавший ему, повара, новое звание — смеялся от души, радовался, что получил все это без особого труда<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p rend="footnote text"> Запись в википедии  «В апреле 1845 г. произведен в штабс-ротмистры Кавалергардского полка».</p></note>. Мы умирали со смеха от его несуразных рассказов. — В десять вечера, после молебна, мы сели в экипаж. Никогда не забуду, как Маменька простилась со мной в моей маленькой каморке, ее благословления, ее </p><p>&lt;9&gt; </p><p>ласки. Я не чувствовала грусти, видела лишь бесконечное счастье, в котором мы когда-нибудь раз и навсегда воссоединимся. Нужно стараться добиться одной цели, но после стольких мучений, стольких сражений. </p><p>— Доехали<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p rend="footnote text"> Eдут в Москву к родным Владимира Давыдова - вторая жена отца и др. </p></note> благополучно, хотя медленно. В воскресенье проехали Валдайские горы,  регион довольно живописный, и люди, направляющиеся в церкви  или идущие от них, оживляли пейзаж. В Зисногорье,<hi rend="lang-ru" xml:space="preserve"> </hi>по просьбе Налии я зашла в маленькую деревянную церковь. Служба была уже наполовину отслужена, в церкви было много женщин, которые истово молились, а священник прочитал им небольшую речь, которую я бы хотела иметь в качестве образцов для всех наших деревенских священников. Ни слова лишнего, все сказано с нужной интонацией, чтобы быть понятым этими людьми,  простыми, но готовыми воспринять религиозное образование. </p><p>&lt;10&gt;</p><p>Во вторник, 8-го, в полдень, мы были на Никитской, в доме Паниных. Я была раздражена, от того, что там не было Владимира, который вернулся только полчаса спустя. Дом красивый и нас поселили как королей. Но какая безвкусица! — невероятно. </p><p>Едва мы приехали, как заявилась тетенька Новосильцева, тепло приняла нас всех. Затем была Варвара Николаевна<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p rend="footnote text"> Вторая жена отца Владимира – Лихарева Варвара Николаевна. Далее по тексту часто В.Н., один раз «свекровь». Всегда пишет ее имя по-русски. Возможно – общались с ней по-русски.</p></note>, я сходила обедать к тетеньке, где были ее приближенные — г-жа Гиргензон<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p rend="footnote text"> Единственное возможное совпадаение - Otto Gottlieb Leonhard Girgensohn 1794-1851, натуралист, жена его Агнес. </p></note>, Мария Александровна, м-ль Ерошкина<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p rend="footnote text"> Возможно Еропкина, см запись за {1845-06-02}.</p></note>. </p><p>В среду и четверг наносили визиты, заезжали к родственникам, а в пятницу и субботу у меня был жар. —</p></div></div><pb n="10"/><div type="book" n="601-3"><div order="9"><head>{1845-05-13}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 13.</hi></p><p>Службу слушали дома. Мне понравилось, как пожилая </p><p>&lt;11&gt;</p><p>служанка сказала, увидев волосы детей «Золотые волосы означают премудрость». С радостью увиделась вновь с г-жой Бегичевой, но ее дочь мне не понравилась, она выглядит самодовольной провинциалкой. Заходит ко мне добрая графиня Шуазель<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"><p rend="footnote text">София Шуазёль-Гуфье (Тизенгаузен) (1790-1878) – российско-польско-литовская аристократка, урожденная польская графиня Тизенгаузен (Фитценгаузен). </p></note>, Сологуб, тетенька Оболенская с мужем — я ее очаровала — она мне тоже понравилась.  </p></div></div><pb n="11"/><div type="book" n="601-3"><div order="10"><head>{1845-05-14}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник, 14 </hi></p><p>Принимаю г-на Эванса, он совсем не изменился. Дела тетеньки Новосильцевой в очень плачевном состоянии, Владимир великолепно с ней общается. Ему удалось узнать от нее, сколько она должна, я боюсь только, что она сама этого не знает. Владимир договаривается по поводу Отрады, боюсь, как бы он не ввязался в плохие дела. Алексей О<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"><p rend="footnote text"> Скорее всего – Орлов, см. ниже запись за 11.06. </p></note> — его враг и теперь станет еще бóльшим, после того </p><p>&lt;12&gt;</p><p>как обнаружились его недобросовестные дела. Часто думаю, что со временем у нас, и особенно у детей, ничего не останется, или совсем мало, велика беда — нужно лишь их приучить к этой мысли. </p></div></div><pb n="12"/><div type="book" n="601-3"><div order="11"><head>{1845-05-24}</head><p>Четверг, 24 мая (Вознесение Господне)</p><p>Дожила до сегодняшнего, праздничного, дня после длинной череды грустных и тревожных дней, проведенных в делах и заботах, и в течении которых я не блистала терпением. Тетенька предложила сходить вместе с графиней Шуаз(ёль). послушать священника в Вознесенской церкви на другом берегу<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"><p rend="footnote text"> <hi rend="background(lightGray)">В Москве на Никитской было две Возненсенские церкви – «большая» и «малая». Но они не «через реку».</hi> </p></note>. К сожалению, песнопение было столь длинным что все очень устали, и сам священник не смог хорошо говорить, тем более, что он это делает по вдохновению.  Но видно было, как прихожане ждали его слова с священным благоговением, </p><p>&lt;13&gt;</p><p>как будто он их приучил к приятной душевной пище. </p></div></div><pb n="13"/><div type="book" n="601-3"><div order="12"><head>{1845-05-27}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 27.</hi></p><p>Дела идут своим чередом, сегодня лучше, завтра хуже. </p><p>Прибыл Трубин, но без участия Александра Панина он ничего не может начинать. Панина ждут с минуты на минуту, и наконец, сегодня утром, едва мы проснулись, как нам сообщили о его приезде. Не зная, какую комнату мы ему оставили в его же огромном доме, он решил, что всего проще ждать в саду. — мне кажется, он изменился к лучшему, и иногда бывает очень интересным. Слишком часто перескакивает от одного вопроса к другому. Из-за его приезда мне не удалось сходить на службу с детьми. Пошла одна, позже, в Никитский монастырь и слышала службу на отдалении — эффектно. </p><p>Обед у тетеньки. Приходской праздник</p><p>&lt;14&gt;</p><p>ярмарка на бульваре напротив тетиных окон — дети очень веселились. —</p><p>Нанесла визит матери Варвары Николаевны<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"><p rend="footnote text"> Мать Варвары Николаевны -  Пелагея Петровна Быкова (ум. 19.1.1848)</p></note>, которая кажется уважаемой старушкой — сестра же невыносима, похожая на паршивую собачонку. — Утром Владимир довел меня до слез, возможно, я была не права, но ему следовало бы беречь меня при чужих, не столько ради меня, сколько ради нашей семьи. — когда третьи лица вмешиваются, они могут только путать карты. Впрочем, пишу это здесь только для того, чтобы в последствии проверить, не была ли я несправедливой в этой ситуации. </p></div></div><pb n="14"/><div type="book" n="601-3"><div order="13"><head>{1845-05-28}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 28.</hi></p><p>Плохая ночь и грустный день. Обед у тетеньки — сестра Варвары Николаевны пришла обедать, ради того, чтобы видеться со мной. — После обеда привела ее к себе, и когда избавилась от нее, пошла на Пресненскiе пруды, где </p><p>&lt;15&gt;</p><p>встретила Владимира, походили вместе. — Милое место. — Евгения заболела ветрянкой. — Устраиваю себе уголок в бывшей спальне Софии, мне там спокойно — вид распятия идет мне на пользу, придает силу.</p></div></div><pb n="15"/><div type="book" n="601-3"><div order="14"><head>{1845-05-29}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 29.</hi></p><p>Я узнала о болезни тети, мне показалось, что ей будет приятно, если я нанесу ей визит в Меньшове<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"><p rend="footnote text"> Усадьба Меньшово (под Подольском) принадлежало Петру Александровичу Оболенскому (1742—1822), затем его второму сыну Ивану Петровичу (1770-1855), женившегося в 1790г. на Елене Ивановне Штакельберг (1757-1846). http://spashram.ru/istoriya-kraya/istoriya-menshovo-i-akulinino-do-seredinyi-xix-veka.html</p></note>, и направилась туда в 6 утра. — Была чрезвычайная жара. До Подольска дорога была хорошей. — там мне встретился ямщик, который говорил об Анатолии, и рекомендовал кучеру везти меня аккуратно, потому что я – сестра Анатолия Ивановича. Я брала с собой в дорогу старые письма и дневники, от одних смеялась, от других – плакала. Нашла в том числе очень красивый</p><p>&lt;16&gt; </p><p>текст Владимира о девственности, да благословит Господь его красивые мысли и возвышенные чувства, ничто нас лучше не поддерживает в этом несчастном мире. —</p><p>Приехав в Меньшово, я нашла сильно болеющую тётеньку и ее мужа, тревога которого была трогательной. Он мне говорил «мы вместе вот уже 35 лет, как мне свыкнуться с мыслей, что могу ее потерять». Затем он меня повел в ее кабинет, где на одном конце – ее письменный стол, а на другом конце – его, и на каждом из них – портрет супруга. — я была растрогана, и молю Бога о том, чтобы дожить до такого счастья. Нужно его заслужить, и это сложно. — Выпавший дождь смягчил жару, и обратная дорога была более приятной. Мне кажется, я доставила старикам удовольствие, и мне стало лучше.<hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> </hi></p><p>&lt;17&gt;</p><p>Я стараюсь быть приятной родственникам Владимира, а после того, как меня не станет, если я умру раньше него, ему будет приятно услышать, как меня хвалят его близкие. </p><p>Я хотела бы умереть раньше него, он так нужен мне для душевного совершенствования что без него я пропаду. Некоторое время назад, он без меня не мог существовать, и мне было бы жаль оставить его после себя, но теперь я начинаю думать, что я есть и часто была обузой в его жизни, как собой, как и своими родственниками. — Он часто мне об этом говорит, и недавно еще он сказал, что когда он без меня, его любят больше, даже среди моих родных. — Приехала около полуночи, усталой с дороги. Если бы я могла всем верить, была бы счастливой. Но это случится только на небесах. А пока постараюсь самой стать счастливой, о Боже!</p><p>&lt;18&gt; </p></div></div><pb n="18"/><div type="book" n="601-3"><div order="15"><head>{1845-05-31}</head><p>Четверг, 31 мая.</p><p>Сегодня годовщина смерти свекра, едем в Донской. Печаль свекрови трогательна. Ее положение незавидно, и маленький Саша<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"><p rend="footnote text"> Давыдов Александр Петрович, demi-frère de Wladimir</p></note> доводит меня до слез. Сильно напоминает отца. Тревожный день. Дети сходили прогуляться в Марьину рощу. </p></div></div><pb n="38"/><div type="book" n="601-3"><div order="36"><head>{1845-06-01+}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 21. Пятница, 22.</hi></p><p>Все утро искали загородный дом в Сокольниках, заехали к тетеньке — ее отъезд мне показался грустным — ее сопровождал весь ее двор — да благословит Бог ее пребывание и ее возвращение. </p></div></div><pb n="18"/><div type="book" n="601-3"><div order="16"><head>{1845-06-01}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 1.</hi></p><p>Погода великолепна, ужинаем в саду.</p></div></div><pb n="18"/><div type="book" n="601-3"><div order="17"><head>{1845-06-02}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 2.</hi></p><p>Была сегодня на богослужении в Новоспасском монастыре с тетенькой. Было поминовение всех усопших, я попросила ее упомянуть папеньку и Марию. После службы мы спустились в склеп ее сына<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"><p rend="footnote text"> Новосильцев Владимир Дмитриевич (1758-1835) умер в результате дуэли с Константином Черновым, братом невесты. </p></note>, она осталась в молитве минут пять. Несчастная старушка, </p><p>&lt;19&gt;</p><p>Это трогательно, очень трогательно. </p><p>Выйдя из подклета, она остановилась и заказала молитвы у могилы старого и почитаемого монаха, который с того несчастного дня приходил сюда молиться за ее сына. Затем мы сходили к архимандриту. </p><p>Выпила кофе у тетеньки, было уже много народу, мне это показалось скучно и отвратительно, и я ушла. Обед у тетеньки, где узнаю о том, что м-ль Епонькина уезжает завтра, прошу ее сегодня же показать мне достопримечательные церкви. Уходим пешком, проходим через Кремль. Было накануне пятидесятницы, все самые больше колокола били и народ прибегал к соборам, вид был великолепным. Зашли в Вознесенский монастырь, хотели увидеть корни основательницы одного из пределов, </p><p>&lt;20&gt;<hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> </hi></p><p>по фамилии Барятинская<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"><p rend="footnote text"> «В храме имелись два придела, устроенные в его западной части на хорах: южный – во имя Казанской иконы Божией Матери, и северный – в честь Рождества Иоанна Предтечи. Казанский придел был устроен княгиней Барятинской, ушедшей в монастырь. В нем хранилась чудотворная Казанская икона Божией Матери» Михаил Вострышев "Москва православная. Все храмы и часовни".http://rutlib.com/book/21735/p/7 </p><p rend="footnote text">Южный, Казанский, предел основан в 1818г. Монастырь разобран в 1929г.</p></note>, но не смогли. Монастырская церковь очень красивая, внутренне убранство интересно из-за могил всех царевен. Отсюда направились в Чудов монастырь, с очень красивой церковью и хорошей современной росписью. Затем в Архангельский собор, где похоронены цари и находится келья Ивана Грозного рядом с могилой убиенного сына. Над дверью висит его портрет. Красивое песнопение во время Всенощной. — Потом в маленькой Печерской часовне, — старинная и очень любопытная — тайный поход в Терема<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p rend="footnote text"> Скорее всего речь идет о Теремном дворце.</p></note> — часовни отчасти разрушены, они предназначалась для царевен — Верхоспасский собор, Спас, Золотая решетка, мы слушаем всенощную, нам помазали лоб — я удивилась, увидев ливреи двора и певчих </p><p>&lt;21&gt; </p><p>в облачениях. </p><p>Мне казалось, я вижу сон, в воображении я перенеслась так далеко от настоящего времени, что я не понимала, что они тут делают. </p><p>Оставалось только направиться в Иверскую часовню, в этой малюсенькой часовне была толпа народу, священник вел службу, и целый ряд лампад освящали чудотворный образ. Я простерлась перед ним с тем большим рвением, что меня окружал искренний и благоверный народ. </p><p>— Вернулась домой усталой, но очень довольной прогулкой. Засыпая, я вновь увидела все эти красивые церкви, наполненные религиозным духом. Вечер провела дома с тетенькой.<hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> </hi></p></div></div><pb n="21"/><div type="book" n="601-3"><div order="18"><head>{1845-06-03}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 3</hi>. (Тройцкий день)</p><p>Годовщина моей свадьбы. С этого события прошли 13 лет — Утром была слаба и жестока </p><p>&lt;22&gt; </p><p>по отношению к Владимиру, который перегружен делами. </p><p>Обед дома с Ренненкампфами<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"><p rend="footnote text"> Антон Александрович Ренненкампф (1801-1874) — генерал-майор, командир Бугского уланского полка.</p></note> — грустный день. — Александр повел меня на цветочный рынок, он очень удачно устроен. Вечер у тетеньки. </p></div></div><pb n="22"/><div type="book" n="601-3"><div order="19"><head>{1845-06-04}</head><p>Понедельник, 4. (Духов день)</p><p>Дети попросились молиться в церкви, мы поднялись туда<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"><p rend="footnote text"> <hi rend="background(lightGray)">Возможно, речь идет о домовой церкви</hi>.</p></note> — затем идем с ними и  Владимиром слушать обедню в Страстном монастыре — я нахожу церковь очень красивой. — обед у графини Софии Бобринской (Соковниной)<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"><p rend="footnote text"> Бобринская (урожд. Соковнина) Софья Прокопьевна (1812—1868)</p></note>,  день выдался еще печальнее предыдущих. — </p><p>Тетенька и графиня Шуазель обедают там же. Затем она с графиней Бобринской пришли к нам пить чай, нам играли на органе. — замечательное письмо от Щеткина.  </p></div></div><pb n="22"/><div type="book" n="601-3"><div order="20"><head>{1845-06-05}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник 5.</hi></p><p>Мария и Налия хорошо занимаются — визит г-жи Рене, она много говорит </p><p>&lt;23&gt; </p><p>об Усолье. Не хочу думать о счастии снова увидеть милые места, не могу спокойно думать об этом, особенно о том, что как я буду этому радоваться. Это будет слишком сладко, а я боюсь услады, она меня быстро портит. С Александром Паниным сходили к Мещерским, они меня приняли, а княгиня Софья много рассказывает о своем несчастном брате<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23"><p rend="footnote text"> Княгиня София Сергеевна Мещерская, урождённая Всеволожская (1775-1848) — фаворитка будущего Александра I, ее брат - Николай Сергеевич Всеволожский (1772-1857)</p></note>. Затем к г-же Васильчиковой, она нас с Александром рассмешила, затем к Е. Н. Давыдовой<note place="foot" xml:id="ftn24" n="24"><p rend="footnote text"> Степень родства не установлена. </p></note>. В коляске много говорила, и наслаждалась этим. </p></div></div><pb n="23"/><div type="book" n="601-3"><div order="21"><head>{1845-06-06}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 6.</hi></p><p><hi rend="Дата1">Иду с Александром Паниным в Усачевский Сад</hi><note place="foot" xml:id="ftn25" n="25"><p rend="footnote text"> Скорее всего «Парк усадьбы Трубецских» на Усачевой улице</p></note><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">, удивляюсь выбором места и царящим благородством ‒ Обед у тетеньки ‒ затем прогулка в коляске с учителем по рисованию, показывала ему, какие виды мне нужны.  </hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вечером Сергей Долгоруков заходит </hi></p><p>&lt;24&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">к нам, очень приятный разговор вчетвером. — Грустные письма от Маменьки и Александра. Первая сообщает грустные подробности об Адель, второе письмо звучит обескураженно, мне кажется, что он чем-то недоволен. От всего этого мне становится грустно.    </hi></p></div></div><pb n="24"/><div type="book" n="601-3"><div order="22"><head>{1845-06-07}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг,  7.</hi></p><p><hi rend="Дата1">Встаю слабой и готовой плакать, Владимир меня огорчает. Он принимает вещи, которые ему предлагают другие люди, когда я вот уже несколько лет как прошу его об этом. Это очень унизительно.  Но это – самолюбие. Не важнее тот факт, что он это делает? Нет, для меня это не одно и то же. Это отнимает у меня веру в то, что я могу на него влиять, обескураживает меня так, что все мне становится безразлично. — Боюсь за будущее, и корю себя в этом. Это постоянная борьба, и она мне дается с трудом.</hi> </p><p>&lt;25&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Сил больше нет, решаюсь выехать из города, чтобы развеяться. Едем в Царицыно, Владимир едет со мной, это мило с его стороны, но чувствуется без слов, что он себя заставляет. — Разговаривает, ходит со мной по красивому саду — но жаждет повернуть обратно. Если бы я умерла, он бы скучал по мне, я почти уверена. — Он всегда жалеет о том, что ушло, или чего он может достичь в будущем, но не радуется тому, что Бог ему дарует в изобилии. — Это его крест. — </hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">На обратном пути заехали в Коломенское, это мне показалось одним из самих интересных и пробуждающих воображение мест в округе. — Вернулись домой в 7 часов. Александр нас ждал с нетерпением, и мы провели хороший вечер вместе. </hi></p></div></div><pb n="25"/><div type="book" n="601-3"><div order="23"><head>{1845-06-08}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 8.</hi></p><p>Александр видит, как мне грустно, и всячески </p><p>&lt;26&gt;</p><p>ухаживает за мной. — ведет меня по магазинам — обед у тетеньки — конные скачки — вечером она приходит ко мне — спокойно разговариваем, как друг ей приносят письмо, принесенное посыльным — я пугаюсь — Спустя некоторое время тишины, Александр предлагает открыть письмо и прочесть его все вместе — Письмо от Виктора, который хочет выкупить Отраду, на такие выгодные условия, что тетенька не сможет отказать, так что Отрада не перепадает Владимиру — вижу его чувства — сердце сжимается — когда все ушли, мы поговорили до 2 ночи — мне удается немного его успокоить — он говорит, что я ему помогаю, мне это приятно. —</p></div></div><pb n="26"/><div type="book" n="601-3"><div order="24"><head>{1845-06-09}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 9</hi> </p><p>Встала очень усталой — большой разговор с Александром за завтраком. — Владимир и тётенька не ладят </p><p>&lt;27&gt;</p><p>— обедаю одна у нее, пытаюсь отвлечь несчастную добрую старуху, потому что мне ее очень жаль. — читаю ей — она решается прийти ко мне вечером, кажется, чтобы поговорить с Владимиром и задобрить его — он ее принял очень плохо и сказал недобрые вещи. </p></div></div><pb n="27"/><div type="book" n="601-3"><div order="25"><head>{1845-06-10}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 10.</hi> </p><p>Написала тетеньке записку, чтобы наладить все дело. — Она очень понравилась тетеньке и Владимир мне благодарен. — идем на службу в университетскую церковь<note place="foot" xml:id="ftn26" n="26"><p rend="footnote text"> Университетский домовой храм Располагается в правом флигеле старого здания дома Пашкова, на углу улиц Большой Никитской и Моховой. </p></note>. — Обед у нас. — Пражевский — графиня Шаузёль. — Вечером идем в обсерваторию. — Видеть, как люди так материалистически увлекаются небесными вопросами — интересно и совершенно поразительно.  </p></div></div><pb n="27"/><div type="book" n="601-3"><div order="26"><head>{1845-06-11}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 11.</hi></p><p>Письмо Алексея Орлова — непостижимо.</p><p>&lt;28&gt;</p><p>Обсуждаем его с Александром. Поражаюсь его благородными чувствами. Он меня любит все больше и больше — постоянно прибегает, утешает — повел меня в свой кабинет, чтобы дать почитать письмо, которое он заставил тётеньку Н. написать Виктору П. —</p><p>Прекрасный нрав, полный отречения — ничто меня так не трогает — Вечером Кнорринг, говорим о делах — убегаю, чтобы не слышать — Кнорринг производит отличное впечатление. Очень хороший доклад от Брумера. Планы тех участков, которые выкупил Алексей Орлов. — Как Император может ладить с таким человеком — С кем бы ни говорили об этом деле — все возмущаются. </p></div></div><pb n="28"/><div type="book" n="601-3"><div order="27"><head>{1845-06-12}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник,  12</hi></p><p>Приготовления к отъезду Александра. — Приезд Лизиньки — дела возобновляются — радуюсь ее присутствию. — своим одобрением она придает</p><p>&lt;29&gt;</p><p>вес и устойчивость всему, что делается и будет делаться — мало вижусь с Александром, он очень занят. — вечер проводим вместе у нас. Ухаживаю за ним, оказываю ему знаки внимания, мне приятно видеть, как он этому радуется. —</p><p>Он уехал в 11 часов. </p></div></div><pb n="29"/><div type="book" n="601-3"><div order="28"><head>{1845-06-13}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 13.</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Часть дня оставалась в постели из-за сильного гриппа. Лизинька, затем Варвара Николаевна пришли к моей кровати, поговорить, от этого у меня жар еще больше поднялся — встала ближе к вечеру — удивилась приезду сначала Куракина,  затем его жены вместе с Лили Толстым. Нам с Владимиром было невесело слушать его воспоминания о Санкт Петербурге — я много кашляла и легла обратно, очень грустной, что не смогла отметить годовщину </hi></p><p>&lt;30&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">смерти Папеньки. </hi></p></div></div><pb n="30"/><div type="book" n="601-3"><div order="29"><head>{1845-06-14}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 14</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Утро прошло плохо — встала поздно — визит Лизиньки, затем княгиня Куракиной — после шести пришла графиня Шуазель, много говорили на серьезные темы. Георгий Долг. меня волнует, какая душа — мне кажется, мне было бы полезно с ним переговорить, я себя чувствую настолько приземленной — Дарю графине книжку о чистилище, ей это чрезвычайно приятно. — Всех последующих гостей она веселит своей любезностью. </hi></p></div></div><pb n="30"/><div type="book" n="601-3"><div order="30"><head>{1845-06-15}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 15</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Расстроила доброго, дорогого Владимира, от этого сама в ужасе — редко, когда видела его настолько взволнованным, не могу успокоиться — мне нужно думать о всех его неприятностях, учитывать его характер — а он у каждого свой — </hi></p><p>&lt;31&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">чтобы больше никогда не вести себя так, как сегодня. И почему же я его сразу не успокоила? Это более, чем смешно — Дай Бог он не заболеет. — я пока еще простужена и обедаю дома. </hi></p></div></div><pb n="31"/><div type="book" n="601-3"><div order="31"><head>{1845-06-16}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 16.</hi></p><p>Визит княгини Куракиной, обед у тетеньки — вижу там г-на Уильямса<note place="foot" xml:id="ftn27" n="27"><p rend="footnote text"> Джордж Уильямс, капеллан англиканской церкви в Петербурге в 1844-1845 гг., богослов и топограф, исследователь Св. земли, написавший книгу об истории контактов правосл. и англикан. Церквей (Williams G. The Orthodox Church of the East in the 18th century. L., 1868). http://www.pravenc.ru/text/115118.html</p></note>, друга г-на Палмера<note place="foot" xml:id="ftn28" n="28"><p rend="footnote text"> Англиканский теолог Уильям Палмер, один из основателей Оксфордского движения, вел переговоры о возможному объединении двух церквей. В последствии принял католичество.</p></note>, с которым много разговариваю. Он, кажется, замечательным человеком и мне очень интересно все то, что он рассказывает о Иерусалиме и Святой земле. Он убежден, что оливковые деревья стоят все те же, и что вид с горы больше всего может перенести человека в эпоху Христа, потому что ничего нельзя было разрушать, это просто природа, а издалека Иерусалим выглядит цельным городом.  — он говорит, что есть хорошие доводы к тому, что дуб Авраама все ещё существует и что </p><p>&lt;32&gt;</p><p>нашли могилы Адама и Каина. Вечером дома. — Визит Каблонкова — до этого повела Владимира в Кремль на всенощную — мы зашли во все церкви, и я поднялась к образу Печерской Богородицы — увидели там человека, глубоко погруженного в молитву. </p></div></div><pb n="32"/><div type="book" n="601-3"><div order="32"><head>{1845-06-17}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 17</hi></p><p><hi rend="Дата1">Идем вдвоем с Владимиром на службу в монастырь на Никитской — затем, в полдень, едем на Воробьевы Горы — отвратная дорога. —</hi></p><p><hi rend="Дата1">В тот момент, когда подъезжаем к домикам, которые там стоят, видим двух новобранцев с унтер-офицером, и узнаем у них, где находится др. Хаас. — Один из новобранцев все время повторял «позналъ я тебя... Позналъ я тебя Володимiръ Петровичъ» с выражением величайшего счастья на лице. Это был крестьянин из Комаровки</hi><note place="foot" xml:id="ftn29" n="29"><p rend="footnote text"> Село близ Усолья, часть вотчины В.П. Давыдова. </p></note><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">. Радость встречи тронула </hi></p><p><hi rend="Дата1">&lt;33&gt;</hi></p><p><hi rend="Дата1">всех. Мы дали обещание передать вести от него в его деревню. — когда мы вошли в тюрьму, за нами следом зашел иностранец с негром. — Тюрьма состоит из бараков, окруженных заборами. — все это выглядит хлипко, двор полон женщинами и мужчинами — последние почти все в цепях. —</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Мы попросили, чтобы нам показали тех, кто сегодня отправляются в Сибирь, нас запустили в длинный барак, заполненный связанными цепями мужчинами, молодыми, старыми, с добрыми или злыми лицами. В начале было страшно, меня так потрясло, что казалось, не смогу остаться, но я заставила себя, и после того, как нашла священника, разговорилась с ним. </hi>—</p><p>&lt;34&gt;</p><p>Некий Прохоров, коммерсант, построил церковь и школу для детей этих несчастных, которые иногда живут здесь по два и три месяца перед отправкой. — заключенные очень жаждут тех религиозных книг, которые им раздают. Для женщин, которые нуждаются в ее услугах, есть повивальная бабка, она мне показалась добрым ангелом — пока не появился постоянный священник, именно она читала молитвы по утрам и вечерам. — Затем, после долгого ожидания, появился г-н Хаас, в коротких кюлотах, ботинках с пряжкой и парике. Он подошел к мне, угадал, кто я и обрадовался. </p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Затем он зашел в барак, все кинулись целовать ему руку </hi>— его появление произвело сильное впечатление. — Он задал заключенным три вопроса: 1- Здоровы ли? 2- Хорошо ли вас лечат? 3- есть ли у вас какие-нибудь просьбы? На третий вопрос большинство просили об отсрочке </p><p>&lt;35&gt;</p><p><hi rend="background(yellow)">отсрочке</hi>, кто для свидания с родными, кто — для отправки вместе с женой. Справки длились очень долго, потом их выпустили во двор, и после дополнительных вопросов распределили по категориям и велели шагать, покрестившись. </p><p>Очевидным образом, в этом месте не хватало христианского символа, точки опоры и сбора для этих несчастных. Мне пришла в голову сцена распятия. Хорошо бы ставить в то место, откуда они уходят навсегда, три креста, с Иисусом и разбойниками в полный рост — возможно, на некоторых это возымеет благотворное влияние. </p><p>Позднее я поговорила об этом с графиней Шуазёль, она обещала осуществить этот замысел. </p><p>— Обед о тетеньки — вечером к нам зашли  Лев Давыдов<note place="foot" xml:id="ftn30" n="30"><p rend="footnote text"> Лев Васильевич Давыдов (1792-1848), жена  Анна Васильевна Лихачёва (Давыдова).</p></note> с супругой, Пражевский и тетенька — оживленный разговор.</p><p>&lt;36&gt;</p></div></div><pb n="36"/><div type="book" n="601-3"><div order="33"><head>{1845-06-18}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 18</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Писала письма — визит доброго Хааса — Лизинька — с ней много разговаривала — визит Самарина, княгини Куракиной, Хаас знал всех. — устала от этого утра — обед у тетеньки — прогулка на Девичьем Полем с графиней Шуазёль — вечер с ней и Пражевским. </hi></p></div></div><pb n="36"/><div type="book" n="601-3"><div order="34"><head>{1845-06-19}</head><p>Вторник, 19</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Иду вместе с Владимиром к тетеньке — там застаем Кнорринга — говорим о делах — это меня душит — терпенья больше нет — Владимир зря делает, постоянно напоминая об обещании по отношению к Отраде. При Варваре Николаевне говорю Лизиньке о планах, которые я хотела бы строить на шесть ближайших лет, пока не настанет время выводить Налию в свет — им эти планы кажутся разумными — мне кажется, мы могли бы если не продавать, то хотя бы сдавать наш дом </hi></p><p>&lt;37&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">в Петербурге, и обосноваться на шесть лет в Москве, для обстановки выбрать самую красивую мебель из петербуржской квартиры и кое-какие, любимые, картины, начинать выводить Налию в свет здесь, когда ей будет 17 лет, в течении одной зимы — а за это время, мальчики познакомятся с преподавателями Университета, отождествят себя с Россией, их детские воспоминания будут здесь, а двор не покажется им целью или счастьем, мы будем тратить меньше и окажемся ближе к Усолью. </hi></p><p><hi rend="Дата1">Раз Отрада теперь принадлежит нам</hi><note place="foot" xml:id="ftn31" n="31"><p rend="footnote text"> Видимо, дело благополучно разрешилось, несмотря на «происки» Алексея Орлова (см. запись за <hi style="font-size:11pt">{1845-06-08}</hi> « Otrada ne vient pas à Wladimir »).</p></note><hi rend="Дата1">, а тетенька Новосильцева будет там жить, наши отношения будут слишком сложными, и мы не сможем наслаждаться жизнью там. Пока у мальчиков не начнется учеба, нужно будет каждое лето ехать в Усолье.</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Нужно теперь жить экономно, поскольку Владимир заплатил огромную сумму, и нужно будет еще очень много тратить </hi></p><p>&lt;38&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">для ухода за Отрадой. Я боюсь, как бы он не расстроил все наши дела. Пишу это здесь только для того, чтобы запомнить, что я думаю в этот критический момент, и посмотреть, буду ли того же мнения через шесть лет. — Обед у тетеньки, г-н и г-жа Глинка — авторы. </hi></p></div></div><pb n="38"/><div type="book" n="601-3"><div order="35"><head>{1845-06-20}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 20.</hi></p><p>Утром Кнорринг — Княгиня Куракина прощается с нами — все утро в саду — обед у тетеньки. — Графиня Шуазёль — после обеда Уильямс. — Вечером заходят тетенька, графиня, читаем стихи.</p></div></div><pb n="38"/><div type="book" n="601-3"><div order="37"><head>{1845-06-23}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 23.</hi></p><p>Первый спокойный день для Владимира</p><p>&lt;39&gt;</p><p>Обедаем с ним в час и проводим весь вечер вдвоем. </p></div></div><pb n="39"/><div type="book" n="601-3"><div order="38"><head>{1845-06-24}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 24.</hi></p><p>Плохая ночь, встаю в плохом настроении — чтение с детьми — В.Н. — едем в Семеновское — жара — письмо от Виктора Панина — тревога — обед с Пражевским и м-ль Левицки — прогулка в Петровском — Вечером Тютчев и графиня Шуазёль. Договариваемся с Владимиром<note place="foot" xml:id="ftn32" n="32"><p rend="Note de bas de page1"> Так и не узнаем, в чем суть их договоренности.</p></note>, я очень рада. — Еду с Налией в монастырь на Никитской, оказывают мне всякие почести и знаки внимание в качестве соседки — мне становится неудобно. После обеда осматриваем Сухаревскую башню и паровую машину, которая доставляет в башню. У машины стояла крестьянка, пела деревенские песенки — получался разительный, резкий контраст</p><p>&lt;40&gt;</p><p>но было приятно, потому что одно другому не мешало — вернулись через Марьину рощу. — Вечером В.Н. и ее сестра<note place="foot" xml:id="ftn33" n="33"><p rend="footnote text"> У Варвары Николаевны Лихаревой есть сестра Ольга, в замужестве Зотова.</p></note> играли в домино, пока я ходила и разговаривала с графиней Шуазёль. </p></div></div><pb n="40"/><div type="book" n="601-3"><div order="39"><head>{1845-06-26}</head><p>Вторник, 26.</p><p>Хорошее богослужение, с Налией — Владимир добр ко мне — после обеда еду одна с графиней Шуазёль на Воробьиные Горы. — холодный дождь. — обходим тюрьму пешком. — вечером одна В. Н. — очень серьезный разговор с Владимиром — ему понравилось, он, кажется, получил удовольствие. </p></div></div><pb n="40"/><div type="book" n="601-3"><div order="40"><head>{1845-06-27}</head><p><hi rend="Дата1">Среда,27</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Каково мое удивление — приехал Владимир (брат). — На обед были приглашены все Давыдовы и он совершенно не стеснялся этих незнакомцев. — был также Кнорринг — Отъезд В.Н. — по глупости я вышла провожать ее и посадила в экипаж, это было </hi></p><p>&lt;41&gt;</p><p><hi rend="Дата1">лишнее, вместо того, чтобы казаться тронутой, она как будто на меня злилась, и даже не посмотрела в мою сторону, когда тронулась. — вечер с Владимиром (братом) и Д. П. Бутурлиным</hi><note place="foot" xml:id="ftn34" n="34"><p rend="footnote text"> Дмитрий Петрович Бутурлиин (1790-1849) — русский военный историк, генерал-майор, действительный тайный советник, сенатор, председатель Бутурлинского комитета</p></note><hi rend="Дата1">.</hi></p></div></div><pb n="41"/><div type="book" n="601-3"><div order="41"><head>{1845-06-28}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 28.</hi></p><p>Все утро занималась с мальчиками. — Г-н Гаррисон в Воскресенске — Наслаждаюсь общением с моими милыми мальчиками — Обед с Владимиром (братом) и Брунненкампфом — вечер в Кремле — затем познакомились с лордом Эллиотом<note place="foot" xml:id="ftn35" n="35"><p rend="footnote text"> Эдвард Элиот (1798-1877) Edward Granville Eliot, 3rd Earl of St Germans, (Lord Elliot 1823-1845), British politician and diplomat :</p><p rend="footnote text"><ref target="https://www.revolvy.com/topic/Edward%20Eliot,%203rd%20Earl%20of%20St%20Germans&amp;item_type=topic">https://www.revolvy.com/topic/Edward%20Eliot,%203rd%20Earl%20of%20St%20Germans&amp;item_type=topic</ref>. </p><p rend="footnote text">В 1845 году он был в России, в конце июня «представлен императору», см: </p><p rend="footnote text">http://www.eliotsofporteliot.com/plaoutines/index.html</p></note> — ничтожный дурак. </p></div></div><pb n="41"/><div type="book" n="601-3"><div order="42"><head>{1845-06-29}</head><p>Пятница, 29 /Ап. Петра и Павла/</p><p>Хорошей службы не было — идем в две церкви — затем сижу в саду с детьми — Анатолий рассказывает мне, что ему приснилась Богородица с младенцем Иисусом и она плакала, видя напротив себя дьявола, а вдруг часть неба опустилась к ней и ангел показывал ей <hi rend="background(yellow)">кубку</hi>, чтобы ее утешить. </p><p>— Визит Лабенского — обед с ним — </p><p>&lt;42&gt;</p><p>графиня Шуазёль и Владимир (брат). — прогулка в Кремле, Семеновская [башня] — замечательный вид — вечер дома с ними же. </p></div></div><pb n="42"/><div type="book" n="601-3"><div order="43"><head>{1845-06-30}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 30.</hi></p><p>Утро как обычно. — вечер с Лабенским — сначала мы ему повели на Девичье Поле — затем пришла графиня Шуазёль, которую он находит очень любезной. </p></div></div><pb n="42"/><div type="book" n="601-3"><div order="44"><head>{1845-07-01}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 1</hi></p><p>Царский день<note place="foot" xml:id="ftn36" n="36"><p rend="footnote text"> 1-ое июля – день рождения императрицы.</p></note>. На архиерейской литургии с графиней Шуазёль в церкви Воспитательного дома<note place="foot" xml:id="ftn37" n="37"><p rend="footnote text"> Согласно указу, подписанному ее супругом 6 декабря 1826 г., императрица Александра Федоровна официально курировала благотворительные и воспитательные учреждения Российской империи (см.: Фруменкова Т.Г. Императрица Александра Фёдоровна (1798-1860) как покровительницы благотворительных и воспитательных учреждений // Universum: Вестник Герценовского университета 2013. № 1. С. 160 - 164), поэтому  в день ее рожденья торжественное богослужение, совершалось именно в церкви Воспитательного дома.</p></note>. — Присутствовали все московские высшие чины в парадных мундирах. Архиерейская служба — очень красивое торжество. Вечером отвела Налию к исповеди, по ее просьбе, они хотела так завершить свой год, и сама исповедалась. — Вышли из Казанского собора только в девять вечера. — после исповеди, почувствовала успокоение, несмотря на то что, по совету </p><p>&lt;43&gt; </p><p>священника, мне пришлось отложить причастие</p></div></div><pb n="43"/><div type="book" n="601-3"><div order="45"><head>{1845-07-02}</head><p>Понедельник, 2 / день рождения Налии /</p><p>Налии сегодня двенадцать лет, она трогательно начала этот год, по своему желанию. — в восемь утра мы с Владимиром и всеми детьми пошли на службу в Казанской церкви. — она причастилась с благоговением. — Пусть Господь укрепит ее и благословит. — у выхода из церкви ко мне подошел Александр, берейтор из Ивановского. — Пакуемся — обед с Лабенским — поездка в Кузьминки — красивый праздник — вечером до часу ночи с Лабенским — затем разговор с Владимиром <hi rend="underline">в том духе, который мне нравится</hi></p></div></div><pb n="43"/><div type="book" n="601-3"><div order="46"><head>{1845-07-03}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 3</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Уехали в девять утра — едем медленно — М-ль Шлейн больна — ночуем в экипаже — Владимир нас догоняет — прибытие во Владимир в 10 утра — дом Голицыных — отъезд в 4 часа. </hi></p><p>&lt;44&gt;</p></div></div><pb n="44"/><div type="book" n="601-3"><div order="47"><head>{1845-07-04}</head><p><hi rend="Дата1">Среда,4.</hi></p><p>Ехали всю ночь — хорошая погода — свернули с шоссе. </p></div></div><pb n="44"/><div type="book" n="601-3"><div order="48"><head>{1845-07-05}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 5.</hi></p><p>Приехали в наш дом в Нижнем. </p></div></div><pb n="44"/><div type="book" n="601-3"><div order="49"><head>{1845-07-06}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 6</hi></p><p><hi rend="Дата1">Завтрак в садике — поездка на ярмарочную площадь. Нижний мне никогда на нравился — русский обед</hi><note place="foot" xml:id="ftn38" n="38"><p rend="Note de bas de page1"> интересно, что она имеет под этим в виду.</p></note><hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> — уехали в четыре. — приехали в имение Симбилей</hi><note place="foot" xml:id="ftn39" n="39"><p rend="footnote text"> Усадьба Симбилей принадлежит Орловым-Давыдовым.</p></note><hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> с мальчиками, они очарованы приемом, который им крестьяне оказывают, и очень проворно складывают в карманы орехи и пряники. </hi></p></div></div><pb n="44"/><div type="book" n="601-3"><div order="50"><head>{1845-07-07}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота, 7 </hi></p><p><hi rend="Дата1">Встали поздно, пили чай у Рыбина</hi></p></div></div><pb n="44"/><div type="book" n="601-3"><div order="51"><head>{1845-07-08}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 8</hi></p><p>Утром на богослужении — очень хорошо отвели — замечательный дьякон — оттуда поехали возлагать первый камень </p><p>&lt;45&gt;</p><p>новой церкви — красивое торжество с шествием — в тот момент, когда священник запросил благословление воды, начался тихий дождь, Это было божье благословение на новое здание — затем обед с крестьянами,  посыльные  из деревень — прогулка до мельницы — старик Киселев из СеменХХХ пришел ко мне — красивый старик. — Чай и пир, данные г-жой Васючкиной — пенье крестьян — иллюминации.</p></div></div><pb n="45"/><div type="book" n="601-3"><div order="52"><head>{1845-07-09}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 9.</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Поездки в разные деревни — одна до обеда — с детьми после — У Соколова и у Поганова красивые дома — вернулись только в полночь. </hi></p></div></div><pb n="45"/><div type="book" n="601-3"><div order="53"><head>{1845-07-10}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 10.</hi></p><p>Весь день дома — всенощная — мальчики у крестьян. —</p></div></div><pb n="45"/><div type="book" n="601-3"><div order="54"><head>{1845-07-11}</head><p><hi rend="Дата1">Среда,11 /именины Ольги/</hi></p><p><hi rend="Дата1">Служба, поздравления, Владимир делает</hi></p><p>&lt;46&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">мне самый приятный подарок, разрешая мне оказать милость и удовлетворить несколько просьб — крестьяне в восторге — затем, чтобы занять тех, кто стоял под нашими окнами, дети им кидали пряники. — Выехали в два часа, с благословениями. Крестьяне Преснячева нас прекрасно приняли. Рыбин провожал нас до первой станции. </hi></p></div></div><pb n="46"/><div type="book" n="601-3"><div order="55"><head>{1845-07-12}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 12</hi></p><p>Ехали всю ночь по ужасным дорогам</p></div></div><pb n="46"/><div type="book" n="601-3"><div order="56"><head>{1845-07-13}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 13.</hi></p><p>Утром в 6 в Прасачино — устала от второй ночи, и от того, что приходится обходиться без прислуги, экипаж которой задерживается. </p></div></div><pb n="46"/><div type="book" n="601-3"><div order="57"><head>{1845-07-14}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 14.</hi></p><p>Ехали всю ночь — туалет без камеристок — я почти </p><p>&lt;47&gt;</p><p>в отчаянии. — приближаемся к Усолью — сердце бьется — сижу в экипаже вместе с Владимиром и мальчиками — на горизонте показываются жигулевские горы. на лугах — тысяча разнообразных цветов. Подъезжаем к большой дороге — только начинаем по ней ехать, видим, как крестьяне отовсюду прибегают, бросая плуги, чтобы идти нам навстречу — никогда нигде нас так тепло не принимали — испытала удовольствие, которое не в силах описать. — сразу после этого появились дрожки г-на Бруммера<note place="foot" xml:id="ftn40" n="40"><p rend="footnote text"> Карл Петрович фон Бруммер – финляндский дворянин, с сельскохозяйственным образованием. В село Усолье прибыл около 1841 года, и первоначально в его обязанности входило руководство всеми строительными работами.</p></note>, — наконец проезжаем два больших двора — засаженных деревьями — ничего не узнаю — вокруг дома все чисто и красиво — природа вся такая же величественная, красивая, впечатляющая — да благословит Бог Усолье!!!</p><p>Едва зашли в красивый и чистый дом, как прибежали мои школьницы. </p><p>&lt;48&gt;</p><p>Какое счастье вновь их увидеть. Бог благословил это начинание — Надеюсь, я сумею отдать ему должное и оно так и дальше будет развиваться.  </p><p>— Вечером молилась в своем красивом кабинете, бывшей молельне, без конца благодарила Творца за наслаждение, которое он мне дарит и которое, как мне казалось, в Нем. Я спрашивала, как мне заслужить то единственное необходимое,  и какие страданья я должна испытать на земле? </p></div></div><pb n="48"/><div type="book" n="601-3"><div order="58"><head>{1845-07-15}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 15 / именины Владимира/</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Торжественная служба, детям по очереди становится плохо, они мне не дают сосредоточиться на молитве. — После службы старшины приходят, целуют ручку, Пыренин, Ягодкин, Рахманов, разговариваю с этими стариками, в сердце у меня – большая к ним симпатия, они тоже, кажется,  смотрят на меня с теплотой. </hi></p><p>&lt;49&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">После них приходят знакомиться рабочие. Большой обед — священник, Рихтер. — После обеда нанесли визит священнику, он плохо обустроил свой дом. и он неухоженный. — Прогулка до Светелки в большой кампании, чай. </hi></p></div></div><pb n="49"/><div type="book" n="601-3"><div order="59"><head>{1845-07-16}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 16</hi></p><p>Уроки с детьми, занятия по дому. После обеда г-н Бруммер показывает мне коровник, конюшню, молочный павильон<note place="foot" xml:id="ftn41" n="41"><p rend="footnote text"> [прим. переводчика] Молочный флигель (или павильон) был в императорской ферме, построенной в 1817-1822 в Царском Селе. </p></note>, где нам подают прекрасную простоквашу, затем повел нас в огород.  Все очаровательно. </p></div></div><pb n="49"/><div type="book" n="601-3"><div order="60"><head>{1845-07-17}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 17</hi></p><p>Посещение школ Ягодкина и Дашкова. Экзамен. Радость девочек и родителей от моего прихода. Священник их слушает вместе со мной. Методика преподавания заметно улучшилась, а темы остались прежние, как я и хотела. </p><p>— Старик Ягодкин умилился,</p><p>&lt;50&gt;</p><p>видя меня в своем доме, слыша пение всех малышек. Провожают меня, поя «многолетие». У Дашковых меня приняли более торжественно, у старушки все тот же сардонический вид — но школа хорошо работает. </p><p>— При виде того, как все развивается в Усолье (мое дорогое Усолье, где бы я хотела быть похороненной), моя радость, мое внутреннее удовлетворение настолько велики, что я не нахожу сил благодарить Бога за то счастье, которое он мне дарит. И все же только благодаря его, хваля его я могу надеяться не быть лишенной вечной радости. К моему успокоению, Бог, возможно, уготовил мне до конца моей жизни большие испытания, страшные беды. — Чувствую, о Боже, если я сумею тебя благодарить и с достоинством насладиться счастьем, которое ты мне посылаешь, я также сумею сказать из глубины сердца — </p><p>&lt;51&gt;</p><p>«Ты мне дал, Ты забрал, да благословится имя Твое». — Это чувство всегда меня успокаивает, о Спаситель! Твоя любовь нежна и бесконечна.</p></div></div><pb n="51"/><div type="book" n="601-3"><div order="61"><head>{1845-07-18}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 18</hi></p><p>Посещение школ Бесчастнова и Панкина с Владимиром, детьми, г-ном Гаррисоном и М-ль Шлейн. Девочки стесняются, но хорошо рассказывают и поют. У Панкина лучше всех. — После обеда еду в Березовку в тарантасе — дождь и гроза — школа полна народу, нас принимают с энтузиазмом. </p></div></div><pb n="51"/><div type="book" n="601-3"><div order="62"><head>{1845-07-19}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 19</hi></p><p>Страшно устала. Посещаю больницу — очень хорошо ухожена, но врач не знает ни слова по-русски и я не думаю, что он постарается его выучить, так что пользы от него почти никакой, он видит только тех, кто приходит в больницу умирать. В прочем я, возможно, </p><p>&lt;52&gt;</p><p>ошибаюсь. Отсюда еду в молочный павильон, дети играют, пока я разговариваю со старой забавной молочницей. Она подает мне замечательную идею о повивальных бабках, которых нужно поселять в деревнях. Я обязательно воспользуюсь этой идеей. — Визит Матрены, я наслаждаюсь общением с ней, она с любовью рассказывает о том, как ее школа развивается, и о дружбе между учительницами. </p><p>— после обеда прозвучали страшные удары набата, пожар в деревне. — Три дома — как раз в это время школьницы шли ко мне — хотели меня благодарить за мой визит — одной из девочек стало плохо, видя, как горит родительский дом, она горько плакала, особенно оттого, что пропал носовой платок, который я ей дарила. К счастью у меня оказался платок. Который показался ей такой же, и она утешилась. </p><p>— приятный вечер — мы начинаем притираться друг к другу. </p><p>&lt;53&gt;</p></div></div><pb n="53"/><div type="book" n="601-3"><div order="63"><head>{1845-07-20}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 20</hi></p><p>Начинаю заниматься с Марией — Береговская школа приходит в гости — Уезжаем в Алтушу на линейке со священником и г-ном Бруммером — школа для мальчиков и девочек — учительница напрашивается к нам в дрожки в Благодатное, где она живет. Всю дорогу говорит. </p><p>— в Благодатном сели в лодку, чтобы посмотреть рыбалку, она не очень удалась — едим уху на песчаном пляже — ближе к горам дорога становится красивее — обедаем в 8 часов — устала</p></div></div><pb n="53"/><div type="book" n="601-3"><div order="64"><head>{1845-07-21}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 21</hi></p><p>— Утро полно забот — после обеда поездка в линейке с мальчиками и г-ном Бруммером в Камаровку, к мельницам и в овчарное заведение — там косили сено, замечательное зрелище — вернулась ужасно усталой в коляске. —</p><p>&lt;54&gt;</p></div></div><pb n="54"/><div type="book" n="601-3"><div order="65"><head>{1845-07-22}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 22.</hi></p><p>Именины Марии — до службы, заказываю панихиду по моей милой сестре — молится за покой ее души здесь, в Усолье, меня волнует. — Какая прекрасная жизнь, как завидно. —</p><p>Старик Терехин устраивает настоящий пир, с замечательными пирогами — в остальном, сидели дома. — все школы пришли поздравлять Марию, принесли ей уток и ягнят — большой обед с врачом, он ужасно стеснителен, мне его жалко. </p></div></div><pb n="54"/><div type="book" n="601-3"><div order="66"><head>{1845-07-23}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 23</hi></p><p><hi rend="Дата1">Плохой день с Марией — много кричит —</hi> Уехали г-н Бруммер и Н. Ил. — прогулка верхом — после обеда на фаэтоне в пчельник — очаровательная прогулка — вечером читаю кардинала Реца — Мария наказана,  спит не со мной. </p><p>&lt;55&gt;</p></div></div><pb n="55"/><div type="book" n="601-3"><div order="67"><head>{1845-07-24}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 24</hi></p><p>Прямо с утра принимаю милые рисунки с видами Жигули. — за завтраком вслух говорю Владимиру и Марии Ивановне о том, как меня в Усолье балуют, как бы я потом не стала слишком требовательной. В моей жизни столько услады, столько благодушия,  за них благодарю Бога; и при этом тревожусь, думая, что не заслужу никакой награды на том свете. — Визит Осниной. — вижу ее старую маму. Затем в молочный павильон — большая поездка в Мужанский бор — скучно плестись по жаре за Владимиром — крестьяне-лесники настолько добры и внимательны ко мне, что прихожу немного в себя. — Обед в лесу — несчастный г-н Бруммер приехал тогда, когда мы уже закончили. Битунов верхом нас очень развеселил — за чаем священник. </p><p>&lt;56&gt;</p></div></div><pb n="56"/><div type="book" n="601-3"><div order="68"><head>{1845-07-25}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 25</hi></p><p>Пешком с Налией к Дашковой — ее не было дома, она была у вдовы Бессмертного, которая нас веселила своим говором — затем пришел врач, я переговорила с ним. — После обеда на фаэтоне по лугам — вечером очень устала. </p></div></div><pb n="56"/><div type="book" n="601-3"><div order="69"><head>{1845-07-26}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 26</hi></p><p>Поехала одна к Дашковой — застала отца и дочь — показали мне целые тома своих рукописей, большинство из патерика — красивая печатная книга Ефрема Сирина — осталась у них два часа, просвещалась — она хотели меня убедить в том, что креститься нужно именно по их обычаю<note place="foot" xml:id="ftn42" n="42"><p rend="Note de bas de page1"> судя по всему - рукопись и пр. - староверы</p></note>. Оттуда поехала к матери Натальи — спросила ее, почему она не выдает замуж старшую дочь, а она говорила мне о второй: «эту я хотела оставить на <hi rend="background(yellow)">поминку</hi> себе, да чтобы меня кормила</p><p>&lt;57&gt;</p><p>в старости». — показала мне также станок, подаренный ей г-ном Б. — после обеда повезла девочек на фаэтоне на поле священника, где школьницы косили. </p></div></div><pb n="57"/><div type="book" n="601-3"><div order="70"><head>{1845-07-27}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 27</hi></p><p><hi rend="Дата1">Еду с Владимиром и мальчиками в Никольское — Г-н Бруммер нас провожает до лодки — погода благоприятная — Калинин ждет нас на другом берегу. Приезжаем в Никольское  около часа дня — застаем там двух священников из Ставрополя</hi><note place="foot" xml:id="ftn43" n="43"><p rend="footnote text"> Речь идет о Ставрополе-на Волге, современное название города – Тольятти.</p></note><hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> — один из них исповедал нас в наш предыдущий приезд. — милый домик, хорошая хозяйка — объезжаем поля и деревни Барковка и Московка, возвращаемся на обед только к 6 часам. За столом священники очень разговорчивы. — ночевали в Никольском. — мальчики жалуются на обилие насекомых — они избалованы в Усолье и ничего им не нравится. </hi></p><p>&lt;58&gt;</p></div></div><pb n="58"/><div type="book" n="601-3"><div order="71"><head>{1845-07-28}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 28.</hi></p><p>Встали рано — прекрасный вид на годы и на Усолье, виден каждый дом — отсюда можно хорошо себе представить все владение — Крестьяне собрались около Владимира. Один хохол нас очаровал своим красноречием. — Вдруг он кидается мне под ноги и говорит «я наслышов як ты тоже хохлатка, матушка О.И., посоветуй батюшке В. П. Больно нам трудно жить», его пронзительный глаза сверлили мне сердце. — Объехали поля — они великолепны. —</p><p>В Тисновке крестьяне нас угостили, приняв нас около колодца, местной достопримечательности — Кужевский лес — удушающая жара — Деревня Кужевка очень бедная — ребенок, страшно болеющий раком — любопытный пчельник, особенно вид на горы — красивый вечер и приезд в Жигули на лодке. </p><p>&lt;59&gt;</p><p>Г-н Бруммер и Н. Н. Ильин ждали нас на берегу. — странное впечатление вновь оказаться в Жигулях, при этом в добром здравии<note place="foot" xml:id="ftn44" n="44"><p rend="Note de bas de page1"> Видимо, в прошлый приезд болела...</p></note>.  </p></div></div><pb n="59"/><div type="book" n="601-3"><div order="72"><head>{1845-07-29}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 29</hi></p><p>Утром на богослужении — молебен, заставивший меня краснеть — не похоже, что крестьяне рады нас видеть — Отъезд Владимира и г-на Бруммера в Отважное — после обеда идем с детьми и Н. Н. на Усинский курган — прекрасный вид сверху — очень тяжелый подъем — г-н. О. заболел — собираю крестьянских девочек и раздаю сахар тем, что умеет рассказывать «Отче наш» — с радостью вижу одну из учениц из Усолья, она, кажется, очень рада меня видеть, и порадовала меня тем, что помнит — дала ей денег и легла страшно усталой. —</p></div></div><pb n="59"/><div type="book" n="601-3"><div order="73"><head>{1845-07-30}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 30</hi></p><p>Рано встала — погрузились </p><p>&lt;60&gt;</p><p>с детьми и отправились в Пустые Моркваши<note place="foot" xml:id="ftn45" n="45"><p rend="footnote text"> Моркваши - старое название Жигулевска. «Пустые Моркваши» есть и в Татарстане близ Казани, но за день туда не добраться. </p></note>. Прибыв туда, мы должны были дожидаться Владимира, но тамошний староста нас тут же отправил, сказав, что поступили другие приказания — в Александр.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="46"><p rend="footnote text"> Видимо, Александровка</p></note>мы приехали раньше Владимира, вижу, что представители властей шушукаются между собой — наконец является Владимир, он рассказывает, что меня заставили уехать из Пуст. Морк. потому, что там находились Казаков со всеми его разбойниками. </p><p>Мария заболела, и мы отправились в Жигули с криком — поторопились назад в Усолье, где каждый с наслаждением оказался в своей комнате. </p></div></div><pb n="60"/><div type="book" n="601-3"><div order="74"><head>{1845-07-31}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 31</hi></p><p>Сегодня с утра — домашние дела — от чтения плачу — благодарю Бога — мне нужно сосредоточиться на себя — видеть ничтожество сего мира — вечером дети запускают корабль сделанный в Усольи, я смотрю на них </p><p>&lt;61&gt;</p><p>с балкона из телескопа.</p></div></div><pb n="61"/><div type="book" n="601-3"><div order="75"><head>{1845-08-01}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 1</hi> </p><p>Утром на богослужении — крестный ход — чтение с Владимиром — счастливый день.</p></div></div><pb n="61"/><div type="book" n="601-3"><div order="76"><head>{1845-08-02}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг,  2</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Весь день ждем губернатора — он приехал в тот момент, когда я ложилась спасть, и я его не увидела. </hi></p></div></div><pb n="61"/><div type="book" n="601-3"><div order="77"><head>{1845-08-03}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 3</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Владимир познакомил меня с толстяком губернатором — после обеда идем с ним до Светелки, он записывает свое имя в книгу. — он добряк — с м-ль Шлейн они старые знакомые. </hi></p></div></div><pb n="61"/><div type="book" n="601-3"><div order="78"><head>{1845-08-04}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 4</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Прогулка на фаэтоне до пчельника с губернатором — весь день с ним, что в конце концов меня сильно утомляет — его отъезд — всенощная и </hi></p><p>&lt;62&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">ураган. Похороны мальчика, которого лягнула лошадь. </hi></p></div></div><pb n="62"/><div type="book" n="601-3"><div order="79"><head>{1845-08-05}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 5</hi></p><p><hi rend="Дата1">Служба — именины Евгении – очаровательные игрушки, сделанные в Усолье — учительницы — на обед невысокий мужчина, агроном из Казани. — Вечером школы собрались у Дашковой — Владимир тоже туда пришел —</hi> вечером за чаем Рихтер. <hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> </hi></p></div></div><pb n="62"/><div type="book" n="601-3"><div order="80"><head>{1845-08-06}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 6</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Церковный праздник (Преображение), богослужение — крестный ход до источника — ТуХХХкин на нашей линейке — он рассказывает о злоключениях усольской волости — говорит о том, что было грешно беспокоить умерших на кладбище и что именно от этого пошли болезни и нет дождя. — я поражена, что была причиной этого — Владимир настаивает, чтобы я выслушала все эти жалобы, это меня злит, вместо того, чтобы заставить </hi></p><p>&lt;63&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">задуматься. — По возвращению я нахожу письма об Александре, о том, что он прославился, был ранен, и получил Святого Георгия. — Ты знаешь, Боже, чего я желаю для него. — Дари ему, о Боже, эту единственную вещь, за мои горячие молитвы — Я так взволнована, что не могу обедать за столом — Вечером пришли ко мне младшие школьницы, принимаю их в саду, отправляю их качаться на качелях, они очень веселились. — затем раздача конвертов — они ушли очень довольными — все страдали от жары. </hi></p></div></div><pb n="63"/><div type="book" n="601-3"><div order="81"><head>{1845-08-07}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 7.</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Владимир предложил заказать «Тебе Бога хвалим» для Александра, я ему от всего сердца благодарна. — Мы просим его пропеть в часовне, которая приделана к церкви, и которая мне очень нравится. — разговор с Владимиром о строительных работах, предпринятых в Усолье, это меня мучает — не смотрю на цветы, </hi></p><p>&lt;64&gt;</p><p><pb/></p><p><hi rend="Дата1">не радуюсь походом в молочный павильон, мне всюду мерещатся привидения оборванных крестьян рядом с георгинами, когда я закрываю глаза, становится еще хуже —</hi></p><p><hi rend="Дата1">Все это было осуществлено по моей просьбе, ради моего личного удовлетворения</hi><note place="foot" xml:id="ftn47" n="47"><p rend="footnote text"> См запись <hi style="font-size:11pt">{1844-08-22}</hi> Перед отъездом мужа в Усолье. О.И. «дала Владимиру два плана: один для кладбища, другой для постоялого двора, который нужно организовать».</p></note><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">. —  это надо мной довлеет, не знаю как избавиться от этого бремени, как удачно все исправить. — </hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Признаю свою вину, о Господи, и благодарна тебе, что ты мне дал ощутить последствия, полезные для моей души. — отвезла мальчиков в больницу — они милы — удушающая жара — после обеда священник с нами в линейке, чтобы посмотреть, как Владимир и г-н Бруммер охотятся на зайца с гончими. Очень жестоко. — пользуюсь случаем, чтобы поговорить со священником о кладбище и больнице — он говорит, что нет ничего красивее, как видеть, как умирает старый крестьянин. </hi></p></div></div><pb n="64"/><div type="book" n="601-3"><div order="82"><head>{1845-08-08}</head><p><hi rend="Дата1">Среда,8.</hi></p><p>Остаюсь все утро дома. </p><p>&lt;65&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пошел небольшой дождь — читаю с Владимиром — портрет Терехина — очень похожий — Н. Ильин рассказывает, что пока тот позировал, пришли его дети, просили его благословления перед дорогой в степь. </hi>Владимир отправился со священником на кладбище. — разговариваю со вдовой, которую решила устроить повивальной бабкой в русской бане. — вечером едем до Белого камня, находим его. — Красивый вид. </p></div></div><pb n="65"/><div type="book" n="601-3"><div order="83"><head>{1845-08-10}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница, 10. </hi></p><p>День проходит как обычно — вечером катаюсь верхом с Владимиром</p></div></div><pb n="65"/><div type="book" n="601-3"><div order="84"><head>{1845-08-11}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 11.</hi></p><p>Утром поймали хорька в саду, и пока мы смотрели, пришел Н.<note place="foot" xml:id="ftn48" n="48"><p rend="footnote text"> Возможно – Николай Ильин</p></note>, привез генерала, которому вид очень понравился, он был проездом в Оренбург. Генерал остался весь день с нами, записал свое имя </p><p>&lt;66&gt;</p><p><pb/></p><p>в Светелке, затем уехал в Жигули, сопровождаемый Владимиром. </p></div></div><pb n="66"/><div type="book" n="601-3"><div order="85"><head>{1845-08-12}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье, 12. </hi></p><p>После обеда поездка в деревни Ольговка, Тангаковка — ужасна нищета — школьницы — Карловка очаровательная деревня, я рада, что она названа в честь г-на Бруммера.</p></div></div><pb n="66"/><div type="book" n="601-3"><div order="86"><head>{1845-08-13}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 13</hi></p><p>Дети с нами на богослужении — чтение с ними — вечером, в церкви, они не внимательны </p></div></div><pb n="66"/><div type="book" n="601-3"><div order="87"><head>{1845-08-14}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 14</hi></p><p>Утром на богослужении — чтение с детьми — разговор с Владимиром об работах по украшению Усолья — никогда не забуду, какие угрызения совести он вызвал — больше не могу смотреть на цветы Усолья, на здания, я обескуражена до отвращения. — серьезно болею, Владимир обеспокоен — он так и не понял, как я </p><p>&lt;67&gt;</p><p>страдаю вот уже две недели — до этого момента я наслаждалась Усольем, думала, никогда не перестану его любить, а теперь от него отдалилась, также, как от всего остального. — было бы неблагодарно с моей стороны не ценить усилия г-на Бруммера для удовлетворения моих пожеланий. Только себя я должна упрекнуть в том, что я захотела, вопреки советам Владимира, украшения, которые стоили столько труда и усилий стольким несчастным, ради удовлетворения моих глаз и носа. Честно раскаиваюсь, принимаю этот грех — мне драгоценности или городские наряды не дороги, а думала, что деревенские наслаждения безвинны в глазах Бога, но всегда одно и то же, нельзя ничего желать, ничего любить, только ждать счастья грядущего. Рай — это осуществление всех желаний, потому что это будут добрые и угодные Богу желания. </p><p>&lt;68&gt;</p><p>Вечером хорошо прошло чтение с детьми, они ласковые и милые — вечером длинная всенощная и исповедь — священник сказал совсем простые вещи, которые меня до сердца поразили, хотя были простыми и, возможно, в другое время они бы меня не поразили, но благодать Бога действенна, если бы можно было бы хранить ее целый день с такой же силой, как в миг исповеди, было бы предвкушение неба. </p><p>— Позднее дьякон прочитал правила. </p></div></div><pb n="68"/><div type="book" n="601-3"><div order="88"><head>{1845-08-15}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 15</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Утром причастие, сначала малышки, потом все остальные — крестный ход для ниспослания дождя — священник остановился у кладбища и прочитал молитвы по усопшим — это успокоило крестьян — едва они вернулись домой как Бог послал тихий дождь. — не могу выразить, какое удовольствие я </hi></p><p>&lt;69&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">получила от него. Есть такие дни, такие моменты, когда радость и благодарность Богу так и возносит тебя. </hi></p></div></div><pb n="69"/><div type="book" n="601-3"><div order="89"><head>{1845-08-16}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 16</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Из Усолья выехали в полвторого. Очень сильный ветер — Налия, Владимир и я в двухместной карете — мальчики с г-ном Бруммером на тарантасе — переплываем Волгу на парусах — Преполовенское — Натальино — очень веселое чаепитие — дети перевернулись — г-н Бруммер придумал замки. — наслаждаюсь разговором — долгое время была его лишена. </hi></p></div></div><pb n="69"/><div type="book" n="601-3"><div order="90"><head>{1845-08-17}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 17</hi></p><p>Встали рано — прелестный воздух — много ветра и волн на Волге — долго ждали экипажи — в Печерском, женщина говорила мне о моих школах — по возвращению в Усолье иду на всенощную. </p><p>&lt;70&gt;</p></div></div><pb n="70"/><div type="book" n="601-3"><div order="91"><head>{1845-08-18}</head><p>Суббота, 18. </p><p>Выехали в 9 утра — на Волге сильный ветер, волны — долго ждали экипаж — В Печерске женщина говорила мне о моих школах — вернувшись в Усолье, иду на всенощную.  </p></div></div><pb n="70"/><div type="book" n="601-3"><div order="92"><head>{1845-08-19}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 19</hi></p><p>Служба — занятия с детьми — прогулка на фаэтоне за пчельником. </p></div></div><pb n="70"/><div type="book" n="601-3"><div order="93"><head>{1845-08-20}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 20</hi></p><p>Писала — посещение больницы, которым я очень довольна — вечером на Московинской мельнице — встречаем больного, который шел по большой дороге к Ардатову. Владимир дал ему что-то, с таким сочувствием, с таким милосердием что мне стало хорошо на душе — баня. </p></div></div><pb n="70"/><div type="book" n="601-3"><div order="94"><head>{1845-08-21}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 21</hi></p><p>Хорошие уроки с Налией. — Сергей</p><p>&lt;71&gt;</p><p>Михайлович вернулся из Симбирска в <hi rend="lang-ru">камилавке</hi> — чтение и прогулка с мальчиками — после обеда с Налией и весь вечер в саду. </p></div></div><pb n="71"/><div type="book" n="601-3"><div order="95"><head>{1845-08-23}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 23. </hi></p><p>Визит Терехиным на том берегу реки — интересная семья — болеют — глазные болезни — старая мать слепа, ее в семье обожают — прогулки по лугам — Налия верхом — вечером чтение Чичикова — все присутствуют — много смеемся. </p></div></div><pb n="71"/><div type="book" n="601-3"><div order="96"><head>{1845-08-24}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница, 24. </hi></p><p>Поездка к Терехиным и Ягодкиным с врачом.</p></div></div><pb n="71"/><div type="book" n="601-3"><div order="97"><head>{1845-08-26}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 26.</hi></p><p>Именины Налии — я не в настроении и не умею сдерживаться — богослужение — прекрасная погода — свадьба — крестьянский обед перед Волостным правлением — красиво выглядит — им дали </p><p>&lt;72&gt;</p><p>повозки — вечером фейерверк и Светелки — Г-н Бруммер привез чувашей, музыкантов — странным инструменты — канатоходец нас позабавил — крестьяне хохочут, приятно слышать — красивый освещенный шар — подмостки обустроены как в городе — очаровательно, все выглядят довольными и счастливыми, особенно крестьяне. </p></div></div><pb n="72"/><div type="book" n="601-3"><div order="98"><head>{1845-08-27}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник,  27</hi></p><p><hi rend="Дата1">Отвожу Софию Николаевну</hi><note place="foot" xml:id="ftn49" n="49"><p rend="footnote text"> Давыдову, см <hi style="font-size:11pt">{1845-09-10}</hi></p></note><hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> в школы — отсюда в больницу — затем на скотный двор — в конюшню, на гумно — ей все интересно, она, кажется, хорошая хозяйка. — </hi></p><p><hi rend="Дата1">К обеду приехал Аржевишенев — разговаривает — С. Ник. уехала, попросив меня показать школы одной старой деве из крестьян, которую она собирается мне прислать. Вечер с Арж.</hi></p></div></div><pb n="72"/><div type="book" n="601-3"><div order="99"><head>{1845-08-28}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 28.</hi></p><p>— Самый скучный день, который мне доводилось </p><p>&lt;73&gt;</p><p>проживать в Усолье — мальчики, Владимир, Арж. и я пошли в Светелку — единственная радость было узнать, что глазные капли почти излечили сторожа. — за обедом — граф Толстой и исправник Жедринский — моветон — скучный вечер. </p></div></div><pb n="73"/><div type="book" n="601-3"><div order="100"><head>{1845-08-29}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 29</hi><seg xml:space="preserve">  </seg></p><p>Мария доводит меня до отчаяния своими криками — начали строить детскую больницу — визит старику Терехину в малышками — он жалуется, что исправник от него потребовал <gap>ХХХХ</gap> воды — чтение Боссюэ с Налией. </p></div></div><pb n="73"/><div type="book" n="601-3"><div order="101"><head>{1845-08-30}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 30.</hi></p><p>Заказываю молитву для Алекс. — когда пришла домой, получила вести о нем — его не убили — обед без г-на Бруммера — прогулка вдоль Якшанки. — прелестный вид — вечером чтение Мертвых Душ.</p><p>&lt;74&gt;</p></div></div><pb n="74"/><div type="book" n="601-3"><div order="102"><head>{1845-08-31}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 31</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Деловой разговор с Владимиром — сначала он недоволен, но, я надеюсь, разговор неплохо закончился — большая прогулка верхом в сторону Карловки — хорошая погода. </hi></p></div></div><pb n="74"/><div type="book" n="601-3"><div order="103"><head>{1845-09-01}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 1</hi></p><p>Мне нездоровится — мальчики копают в саду — милое зрелище — думаю о любимом папеньке, ему бы понравилось смотреть на них, занятых таким образом — Николай Ильич откланялся — замечательный человек — он казался очень довольным проведенным летом. Я недовольна врачом, он очень небрежный. </p></div></div><pb n="74"/><div type="book" n="601-3"><div order="104"><head>{1845-09-02}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 2</hi></p><p>Служба — чтение с детьми — разговор с г-ном Бруммером о больнице и о беременной женщине, которая умрет — посетили больницу — лютеранин Иван — сестра умершей женщины — приходит ко мне, </p><p>&lt;75&gt;</p><p>рассказывает всю историю сестры, очень трогательно — В больнице, крестьянин, сидящий рядом с больным мальчиком, меня тронул своей нежности к нему: «Коли выздоровеет, он единственное умиление, одно окошко в которое свет процветает». </p><p>— Скучаем по Николаю Ильичу, такому замечательному и доброму человеку. </p></div></div><pb n="75"/><div type="book" n="601-3"><div order="105"><head>{1845-09-03}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 3</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Красивая прогулка до овчарни — на берегу Усы и Услады, вернулись тем же путем. Когда вернулась домой, мне сообщили, что пришла женщина от Софии Николаевны, осмотреть школы, принимаю ее с радостью и в глубине сердца благодарю Бога и хвалю его. — с ней было очаровательное письмо. </hi></p></div></div><pb n="75"/><div type="book" n="601-3"><div order="106"><head>{1845-09-04}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 4</hi></p><p>Иду с Марией и Евгенией к матери </p><p>&lt;76&gt;</p><p>Наталии чтобы встретиться с посланницей С. Н., вижу ее, уже довольной тем, что ей рассказывают крестьянки, ей не терпится увидеть школы. — после обеда хорошая прогулка в Муранский Бор. </p></div></div><pb n="76"/><div type="book" n="601-3"><div order="107"><head>{1845-09-05}</head><p><hi rend="Дата1">Среда,5.</hi></p><p>Еду с Владимиром в Барковаку<note place="foot" xml:id="ftn50" n="50"><p rend="footnote text"> Возможно – село Борковое, затопленное после строительства Куйбышевского водохранилища </p></note> и Никольское<note place="foot" xml:id="ftn51" n="51"><p rend="footnote text"> Также, см.  https://gregorkon.wordpress.com/2014/07/19/zatopl/</p></note>  — осматриваем больницу — поздний обед по возвращению. </p></div></div><pb n="76"/><div type="book" n="601-3"><div order="108"><head>{1845-09-06}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 6</hi></p><p>Занята все утро — плохо себя чувствую — после обеда Матрена заходит за мной, чтобы присутствовать на уроке в честь посланницы С.Н. Отвезла ее в детскую больницу — она решила прислать мне кого-нибудь, чтобы присматривать за ними — иду затем с ней и Аннушкой в школу Бесчастного, где собрались все девочки. Было мило видеть их всех вместе, приятно на душе. </p><p>&lt;77&gt;</p><p>Да благословит Господь этих дорогих детей.</p></div></div><pb n="77"/><div type="book" n="601-3"><div order="109"><head>{1845-09-07}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 7</hi> </p><p>Все утро насмарку — сначала в мастерских, где изготавливают оружие — затем визиты учительниц. Вызвалась самой учить чужую девочку, выгоняю остальных, бедняжка не могла быстро понять то, что ей говорили девочки, ей так понравилось, как я ей рассказала Рождество и Крещение, что она плача бросилась ко мне на шею со словами: «<hi rend="lang-ru">и если бы твои золотые уста говорили, я бы все поняла</hi>» — всенощная — женщина из Казани просила денег, чтобы вернуться домой. </p></div></div><pb n="77"/><div type="book" n="601-3"><div order="110"><head>{1845-09-08}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 8</hi></p><p>Пропустила службу — чтение с мальчиками — прогулка в Благодатное — пропустила всенощную — вечером занята у себя в спальной. </p><p>&lt;78&gt;</p></div></div><pb n="78"/><div type="book" n="601-3"><div order="111"><head>{1845-09-09}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 9</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Иду на службу — оттуда к Панкиной — она с братом любезно принимают нас — она совсем комильфо, даже как светская дама — выйдя отсюда нас остановила группа женщин, благодарит нас — Владимир, мальчики и г-н Бруммер объезжают деревни — г-н Бруммер в плохом настроении — в больнице с Налией — после обеда религиозный и научный разговор с М.Н. и г-ном Гаррисоном — затем на коляске к Семену Терехину — вся семья собралась и принимает меня с радостью — какое счастье видеть их такими едиными, и всех - такими активными — они, кажется, очень радуются баней и говорят, что это будет счастьем для многих женщин. </hi></p><p><hi rend="Дата1">Их соседка, Анна Щедрина, мучает меня, хочет чтобы я зашла к ней, потому что сегодня ее именины — вся семья выглядит довольно глупо — оттуда иду к Дашковым — он мне читает из</hi></p><p>&lt;79&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Ефрема Сирина, там цитируется  «Пpiидите ко мне все трудящиеся», я ему показываю свой крест — тут же заходит матушка и говорит, что была у меня недавно, не застала меня, хотела попросить у меня лекарство для больного жеребенка — много смеялась над этим — выйдя оттуда встречаю группу женщин, которые меня благодарят за «облегчение в работах и за хорошего управляющего». Не знаю, что и думать, хочу непременно добраться до истины. — Вечером г-н Бруммер меня расстроил — мне кажется, что Владимир с ним несправедлив — впрочем могу ошибиться. </hi></p></div></div><pb n="79"/><div type="book" n="601-3"><div order="112"><head>{1845-09-10}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 10</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Все утро очень занята — пишу со священником инструкции для учительницы С.Н. Давыдовой — иду в больницу — вечером прогулка верхом с мальчиками — очень веселилась. </hi></p><p>&lt;80&gt;</p></div></div><pb n="80"/><div type="book" n="601-3"><div order="113"><head>{1845-09-11}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 11</hi></p><p>Грустное утро — идет дождь — читаю одна, Иосифа Флавия — очень интересно — затем Швейцарского Робинзона с мальчиками. После обеда прощаюсь с учительницей, она возвращается в Мызы, с ней были Матрена. Наталья и Анна — много разговариваю с последними, они меня трогают своей привязанностью, добросердечием — хочу устроить свадьбу между Ягодкиными и сестрой Натальи. </p></div></div><pb n="80"/><div type="book" n="601-3"><div order="114"><head>{1845-09-13}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 13</hi> </p><p>Очень торжественная в<hi rend="lang-ru">сенощная</hi>.</p></div></div><pb n="80"/><div type="book" n="601-3"><div order="115"><head>{1845-09-14}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница, 14 </hi><hi rend="lang-ru">Воздвижение Креста Господня</hi><hi rend="Дата1">.</hi> </p><p>Служба.</p></div></div><pb n="80"/><div type="book" n="601-3"><div order="116"><head>{1845-09-15}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 15. </hi></p><p><hi rend="Дата1">Плохая погода</hi>, много занимаюсь дома — идем на всенощную под дождем.</p></div></div><pb n="80"/><div type="book" n="601-3"><div order="117"><head>{1845-09-16}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 16</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Умер молодой Терехин, я узнала об этом от его дедушки, </hi></p><p>&lt;81&gt;</p><p><pb/></p><p><hi rend="Дата1">как раз в тот момент, когда собиралась в церковь. — чтение с Владимиром — мне приятно — На обеде священник и становой — после обеда иду в огород с учительшами</hi>  — когда вернулась, застала мужчин за игрой в шахматы — получила от врача вальс, который он сочинил о прелестях Усолья — затем очаровательная прогулка до пчельника. </p></div></div><pb n="81"/><div type="book" n="601-3"><div order="118"><head>{1845-09-17}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 17</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Владимир уехал в Тукшунск — прогулка на фаэтоне с детьми до Ахтуши. — после обеда дети пашут. </hi></p></div></div><pb n="81"/><div type="book" n="601-3"><div order="119"><head>{1845-09-18}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 18</hi></p><p><hi rend="Дата1">Утром приняла решение уволить Феню</hi><note place="foot" xml:id="ftn52" n="52"><p rend="footnote text"> Судя по запись за <hi style="font-size:11pt">{1845-09-20}</hi>, Фения была горничной Налии. Отец ребенка, видимо, слуга Pope см <hi style="font-size:11pt">{1845-09-28}</hi></p></note><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">, я убедилась, что она беременна — тревожное утро из-за решения оставаться или уехать. Визит несчастному Терехину с Владимиром — они величественны в боли — особенно отец — нам достались остатки поминок. — Вечером приняли решение оставаться, активно </hi></p><p>&lt;82&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">пишем письма с поручениями — Узнала, что Маша хочет выйти замуж на Анри — день полон событиями. — Владимир, кажется, недоволен тем, что мы остаемся — а ведь именно он этого хочет. </hi></p></div></div><pb n="82"/><div type="book" n="601-3"><div order="120"><head>{1845-09-19}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 19</hi></p><p>Уход Фени, мне ее жаль, ее забота о младшей сестре трогательна. </p></div></div><pb n="82"/><div type="book" n="601-3"><div order="121"><head>{1845-09-20}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 20</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Идет дождь. Визит священника, он, кажется, очень доволен тем, что мы остаемся — большой разговор с ним об уроках для мальчиков. — Владимир в Никольском — нанимаю младшую Ястребович в качестве горничной для Налии. </hi></p></div></div><pb n="82"/><div type="book" n="601-3"><div order="122"><head>{1845-09-21}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 21</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">У меня болит глаз, я ничем не могу заняться — уроки с Марией и чтение с мальчиками — после обеда играли в бильярд — затем мне Маша читала — </hi></p><p>&lt;83&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Затем Владимир читал нам «Мещанин во дворянстве». </hi></p></div></div><pb n="83"/><div type="book" n="601-3"><div order="123"><head>{1845-09-22}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 22</hi></p><p>Боль в глазу усилилась, мне ставят пиявки. </p></div></div><pb n="83"/><div type="book" n="601-3"><div order="124"><head>{1845-09-23}</head><p>Воскресенье 23 </p><p><hi rend="underline">Idem</hi>, как говорит Поуп.</p></div></div><pb n="83"/><div type="book" n="601-3"><div order="125"><head>{1845-09-24}</head><p>Понедельник 24 </p><p>вечером чай у меня</p></div></div><pb n="83"/><div type="book" n="601-3"><div order="126"><head>{1845-09-25}</head><p>Вторник, 25 </p><p>–––––––– священник</p></div></div><pb n="83"/><div type="book" n="601-3"><div order="127"><head>{1845-09-26}</head><p>Среда,26 </p><p>Живу жизнью слепого, днем и ночью мне ставят горчичники — вечером очень интересный разговор с врачом.</p></div></div><pb n="83"/><div type="book" n="601-3"><div order="128"><head>{1845-09-27}</head><p>Четверг 27. </p><p>Все еще болею.</p></div></div><pb n="83"/><div type="book" n="601-3"><div order="129"><head>{1845-09-28}</head><p>Пятница, 28.</p><p>Мне чуть лучше, но устала от ночи горчичников — Владимир кашляет, что меня </p><p>&lt;84&gt;</p><p>беспокоит — врач нанес мне длинный визит. — После перенесенной потери, Борис Терехин сильно изменился. — Вечером г-н Бруммер пришел ко мне пить чай — Мы узнали, что Поуп доехал до Петербурга — Женится ли он на Фене.</p></div></div><pb n="84"/><div type="book" n="601-3"><div order="130"><head>{1845-09-29}</head><p>Суббота 29</p><p>Сегодня утром чувствую себя намного лучше — все покрыто снегом. — Какая радость от того, что могу читать и видеть все вокруг — обедаю за общим столом — вечером всенощная в большом зале, так, как мне хотелось бы устроить по субботам зимой — вечером, узнала о том, что какая-то больная в больнице сбежала в приступе лихорадки и утонула. — Владимир сильно расстроен. </p></div></div><pb n="84"/><div type="book" n="601-3"><div order="131"><head>{1845-09-30}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 30</hi></p><p>На службу не иду — приходит врач и жалуется мне на г-на Бруммера — боюсь скандала зимой — это станет невыносимо. — Владимир отложил </p><p>&lt;85&gt;</p><p><pb/></p><p>поездку до завтрашней ночи после полуночи. — за обедом — священник. </p></div></div><pb n="85"/><div type="book" n="601-3"><div order="132"><head>{1845-10-01}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 1ое октября</hi></p><p>Грустный день, много говорили с Владимиром, он добр ко мне — оставляет мне свои наставления. — священник приходит на чай — дети прощаются с Владимиром — Анатолий растрогал меня до слез — остаемся с Владимиром в моем кабинете до самого момента его отъезда — ему приносят свежую почту — после того, как он ее прочитал, молимся вместе — обращаемся к Деве Марии и встаем под ее покровительство — это меня успокаивает — я рада, что запомнился образ Владимира на коленах рядом со мной перед образами — он меня укладывает спать, и уходит. Для меня эти мгновения всегда ужасны, а в этот раз, еще больше, чем обычно. — он едет по таким неприятным делам, что хотел бы иногда иметь меня рядом. </p><p>&lt;86&gt;</p></div></div><pb n="86"/><div type="book" n="601-3"><div order="133"><head>{1845-10-02}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 2.</hi></p><p>Хорошая погода — после утренних занятий иду с детьми в сторону зверинца — встречаем крестьян, несущих пшеницу — по такой погоде — радостная картина — и эта прогулка немного приободрила меня — за обедом разговор шел о естественной истории и о муравьях, г-н Бруммер обещал мне дать интересную статью о них. — место Владимира пустует — начинаю читать Мишо<note place="foot" xml:id="ftn53" n="53"><p rend="footnote text"> Вероятно, Louis-Gabriel Michaud (1773-1858) писатель, издатель и книготорговец.</p></note> с м-ль Шлейн — за чаем читаю статью о муравьях, она чрезвычайно любопытная — в муравейниках у красных муравьев есть черные рабы, которым они поручают самую тяжелую работу, они захватывают их в бою. — после чая г-н Гаррисон начал читать «Вудсток» — но его стеснительность и стыдливость превосходят пределы разумного, и даже у Вальтера Скотта он находит места, которые считает нужным пропустить. Вечером запечатываю свое письмо</p><p>&lt;87&gt; </p><p>и отправляю Владимиру. </p></div></div><pb n="87"/><div type="book" n="601-3"><div order="134"><head>{1845-10-03}</head><p><hi rend="Дата1">Среда,3.</hi></p><p>Погода плохая — ставим вторые рамы на окна, из-за чего мне приходится выходить из дома — зашла в больницы, они мне показались грязными — выйдя оттуда оказалось, что земля покрылась снегом, он продолжает валить. Вот мы оказались в западне, придется рассчитывать только на себя. — </p><p>Г-н Бруммер в отчаянии из-за того, что снег приостановил все строительные работы. — бедные крестьяне — еще вчера они так радовались, что возили зерно по замечательной погоде — скажут «прогневали Бога» и подчинятся Его святой воле. — вечером священник зашел на чай. </p></div></div><pb n="87"/><div type="book" n="601-3"><div order="135"><head>{1845-10-04}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 4. </hi></p><p>Земля покрыта снегом — перед обедом получила почту, там было письмо от </p><p>&lt;88&gt;</p><p>Владимира, ни хорошее, ни плохое, он в плохом настроении и видит Усолье в черных красках. — после обеда еду на санях с детьми — когда проезжала по деревне, меня остановила свекровь несчастной утопленницы, она умоляет меня посылать за ней, якобы предсказательница им сказала, что она жива — консультируюсь со священником, и по его совету направляю кучеров по указанным направлениям — но ничего не нашли — говорят, что мать сохнет от тоски — вечером заходит священник на чай, я отправляю свои письма.</p></div></div><pb n="88"/><div type="book" n="601-3"><div order="136"><head>{1845-10-05}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница, 5 </hi></p><p>Отвратительная погода ‒ остается только ходить туда-сюда на балконе. Приехал Ястребилов. ‒ он привез мне портреты моих братьев и сестер. Я рада, счастлива, и особенно благодарна Владимиру за этот трогательный знак внимания. Вечером г-н Бруммер их повесил у меня в кабинете, </p><p>&lt;89&gt;</p><p><pb/></p><p>получилось весело, очаровательно ‒ я очень развеселилась. ‒ После чай г-н Гаррисон читал «Вудсток». </p></div></div><pb n="89"/><div type="book" n="601-3"><div order="137"><head>{1845-10-06}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 6.</hi></p><p>После обеда иду с М. Н. в школу Ягодкина — так оказались 5 новенькие, которые уже знали алфавит. — Матрена все такая же, все идет прекрасно — вернулась домой довольная. </p><p>— Всенощная — затем священник приходил на чай, был г-н Бруммер, который не обедал с нами и побывал в Рязанове, Усладе и Березовке — он приказал остановить все хозяйские работы, чтобы дать крестьянам время сушить зерно в ригах. — он говорит, что в деревнях, принадлежащих короне, крестьяне еще больше запоздали [с уборкой], чем у нас. — Дети начали урок пенья. </p></div></div><pb n="89"/><div type="book" n="601-3"><div order="138"><head>{1845-10-07}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье 7. </hi></p><p>Снег растаял, но погода отвратная — </p><p>&lt;90&gt;</p><p>— едем до церкви в коляске — на вид, крестьяне рады меня видеть. По возвращению домой хорошее чтение с детьми — они послушны — за обедом — священник — попросила м-ль Шлейн помочь мне развлекать его разговорами. — затем я весь вечер с ней разговаривала и ненадолго с г-ном Бруммером за чаем. </p></div></div><pb n="90"/><div type="book" n="601-3"><div order="139"><head>{1845-10-08}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник, 8. </hi></p><p>Погода плохая — жду почту с нетерпением — вечером передаю инструкции г-ну Бр. — я настояла, что не нужно делать скульптур в часовне — а также медальонов снаружи — кажется, он расстроился, но какая разница, если это глупости, не нужно дать ему их делать. Нужно радоваться, что у вас есть управляющий, ставящий [ваш интерес] выше собственного, такой преданный, как он, и все бы шло легко и просто — почты все нет.</p><p>&lt;91&gt;</p></div></div><pb n="91"/><div type="book" n="601-3"><div order="140"><head>{1845-10-09}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 9</hi></p><p>Пишу Владимиру и отправляю письмо — священник приходит на чай, и передает мне список книг, который он бы хотел получить. Читаем Вудстока, пока не очень интересно. Утром получила почту: письмо от Евдокии, которая приезжает, да благословит Бог ее пребывание среди нас, и пусть даст он мне мудрость и милосердие. —</p><p>— Императрица очень больна — несчастная женщина, зачем заставлять ее путешествовать. — Поедет ли Владимир в Петербург, мне кажется, ему там нечего делать, нужно, чтобы он вернулся поскорее к нам. Ну как же ему будет скучно здесь зимой. </p></div></div><pb n="91"/><div type="book" n="601-3"><div order="141"><head>{1845-10-10}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда,10. </hi></p><p>Воспользовались прояснением, чтобы выехать на коляске. Совершенно невозможно передвигаться пешком — дождь нас опять застал в пути.</p><p>&lt;92&gt;</p></div></div><pb n="92"/><div type="book" n="601-3"><div order="142"><head>{1845-10-11}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 11.</hi></p><p>Хожу по больницам — детская переполнена — мамаши занимают слишком много места — пришла в больницу взрослых во время дневного сна. — женщины все собрались в дальней, не самой привлекательной, комнате, но поскольку они казались очень довольными лечением, я не стану делать каких-либо замечаний, тем более что, как кажется, конечная цель — излечение — достигнута.</p><p>Немец с разбитым носом<note place="foot" xml:id="ftn54" n="54"><p rend="footnote text"> Лютеранин? См <hi style="font-size:11pt">{1845-09-02}</hi>.</p></note> также выглядит лучше — после обеда хожу по саду с детьми, не могу не радоваться твердой дорожкой, по сравнению со всей грязью вокруг.  </p></div></div><pb n="92"/><div type="book" n="601-3"><div order="143"><head>{1845-10-12}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 12.</hi></p><p>В тот момент, когда мы собирались к столу, объявили, что г-н Бруммер вернулся. — От Владимира письма нет, что меня </p><p>&lt;93&gt;</p><p>злит. — Дядя Евдокии написал превосходное [письмо], где сообщает, какие распоряжения он сделал для нее. </p><p>После обеда зашел г-н Бруммер, принес все покупки из Симбирска, как обычно все замечательно исполнено — он выглядел усталым, говорил, что дороги ужасны.</p><p>Вечером, сразу после того, как я отправила почту и мы разошлись ко комнатам, прозвучал набат, и я увидела огромный пожар с правой стороны деревни. Выглядело страшно, но благодаря гонцам от г-на Бруммера я узнала, что опасности для жилых домов не было — горела печка кирпичной мастерской. Тем времени пришла Глазова для разговора. </p></div></div><pb n="93"/><div type="book" n="601-3"><div order="144"><head>{1845-10-13}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 13.</hi></p><p>Так сильно ушибла обе ноги об низкую скамейку, что осталась лежать </p><p>&lt;94&gt;</p><p>на кушетке весь день.</p><p> — вечером Всенощная — затем пенье детей, или, скорее, нечто напоминающее хрюканье маленьких поросят. </p></div></div><pb n="94"/><div type="book" n="601-3"><div order="145"><head>{1845-10-31}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда,31. </hi></p><p>Поскольку пишу Владимиру настоящий дневник с каждой почтой, мне некогда вести этот. Но сегодня я вернулась настолько наполненной благодарности Богу, что хочу об этом помнить долго. </p><p>После обеда попросила запрягать сани и поехала осмотреть баню для рожениц — Застала там обеих старух-повитух и Глазова, которая меня опередила. Дом выглядит еще сыроватым, но все кажется уютным, целесообразными, старушки такие довольны судьбой, что я была очарована. — оттуда поехала в школу Панкина, все, кто </p><p>&lt;95&gt;</p><p>встречал меня по дороге, улыбались. — застала там 11 девочек вокруг стола, Аннушка и ее сестра учили их читать. — царил такой порядок, такая регулярность в учение, все шло с таким необыкновенным рвением, что я удивилась. — после чтения малышки взялись за вязание и стали рассказывать катехизис и Священную Историю.</p><p> — После молитвы, я позвала этих малышек к себе и держала небольшую речь, просила, чтобы они вели себя хорошо вне школы, не ругались, помогали друг другу, и т.д. «Понимаете? Понимаем». — Затем хлопнула руками, чтобы они надели шубы и взялись за работу, и отовсюду послышалось «Прощай матушка О. И.». Я им сказала: «а с учительшей как вы проститесь?» И все повисли ей на шею, целовали так чистосердечно, так дружно, что было приятно. Вернулась домой </p><p>&lt;96&gt;</p><p>с сердцем, упоенным благодарности к тебе, Боже, моему создателю, моему благодетелю, что слов не нахожу, чтобы это выразить. Вечером зашла в школу Маши, посмотреть, как там идут дела, нахожу, что тут тоже все хорошо развивается. Мне кажется, что эта школа сможет уберечь от зла этих несчастных, которые еще больше ему подвержены, чем крестьянки. </p></div></div><pb n="96"/><div type="book" n="601-3"><div order="146"><head>{1845-11-09}</head><p><hi rend="Дата1">Ноябрь</hi></p><p><hi rend="Дата1">Пятница, 9.</hi></p><p>Сегодня начала принимать ванны из родниковой Усольской воды. Врач обещает мне всякие чудеса. Если моя жизнь и мое здоровье могут прославлять Бога, я ею буду дорожить, а иначе — прошу его забрать меня из этого сложного мира. — </p><p>Ванная меня сильно <hi rend="background(yellow)">возбудила</hi> и я легла усталой. — Каково было мое удивление услышать, в середине ночи, как мужчина приближался к двери моей спальни на цыпочках </p><p>&lt;97&gt;</p><p>а потом -  голос Владимира, ушам своим не верила. Открыла ему дверь, и он заявил, что отказался от поездки в Петербург. На следующее утро я чувствовала себя полностью разбитой и больной от столь неожиданного потрясения. </p></div></div><pb n="97"/><div type="book" n="601-3"><div order="147"><head>{1845-11-21}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 21.</hi></p><p>Сегодня съездили в Рязань<note place="foot" xml:id="ftn55" n="55"><p rend="footnote text"> Село Большая Рязань. Основанное в 1670г. Принадлежало Орловым-Давыдовым. </p></note> на церковный праздник. Я ехала в бауле с мальчиками, а Владимир на санях с г-ным Бруммером. — церковь была полна народу, крестьяне казались нам довольно рады. — Погода была холодной, но ясной и красивой, деревья покрылись инеем и замечательно сияли. </p></div></div><pb n="97"/><div type="book" n="601-3"><div order="148"><head>{1845-11-27}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 27.</hi></p><p>Попросила Дашкову заехать за мной, едем с ней осмотреть чувашскую школу. — Погода была великолепной, Владимир поехал в Жигули. — </p><p>&lt;98&gt; </p><p>Сани замечательно скользили, я наслаждалась серьезным и глубоким разговором Дашковой — Совсем забыла, что разговариваю с крестьянкой; настолько ее речь возвышена и мысли хорошо изложены. — Спустя час доехали до Тайдаково. Все 50 детей нас ждали, во главе с Натальей и ее братом. Она сильно обрадовалась. —</p><p>— Пока я проводила экзамен у малышек, передо мной встала старая чувашка с самым выразительным на свете лицом, казалось она своим взглядом хочет меня насквозь просверлить. — на мой вопрос — зачем она пришла она ответила на плохом русском языке, что ее сын в школе и она ждет время переменки, чтобы идти с ним попрошайничать. — мне стало плохо от ее невозмутимости. В целом, дети грязны, оборваны и выглядят голодными. Я бы хотела, чтобы в школе их кормили кашей. Я была очень </p><p>&lt;99&gt;</p><p>довольна их успехами и самой Натальей, которая настоящая миссионерка и сестра милосердия. После экзамена была большая раздача сахара и бантиков. — все казались в восторге. — Вернулись через Карловку, великолепный вид на горы. </p></div></div><pb n="99"/><div type="book" n="601-3"><div order="149"><head>{1845-12-18}</head><p><hi rend="Дата1">Декабрь</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник, 18. </hi></p><p>Вчера я сказала, что хотелось бы съездить в Жигули, если будет хорошая погода. — день настолько великолепен, что запрягли несколько саней и все вместе поехали вдоль гор. — </p><p>— никогда, даже летом, они мне не казались такими красивыми. — без листвы, с голыми скалами, их очертания хорошо выделяются — Проехав великолепный Шорников овраг и приближаясь к Березовке перед нами </p><p>&lt;100&gt;</p><p>появляется Молодецкий курган во всем своей красе, наполовину скрытый облаками. От Березовки доезжаем до Усы с ее курганом и, наконец, до Жигулей, которые вызывает у всех восторг. — Какое красивое место, как оно мне напоминает моего дорогого отца, которому я бы так хотела все это показать. — Едем до бывшей сахарной фабрики, ставшей теперь больницей и овчарней. Все выглядит великолепно, носит на себе печать всего того, что делает г-н. Бруммер. Оттуда он с Владимиром поехали в Жигули, а мы еще дальше едем вдоль Волги после Молодецкого Кургана и только потом свернули домой. — Погода была великолепной, и я не помню, чтобы где-либо совершала столь красивую поездку, даже во время своих путешествий за границей.  На эти горы разлит совершенно особый дух, который негде больше не встречается. </p><p>&lt;101&gt;</p></div></div><pb n="101"/><div type="book" n="601-3"><div order="150"><head>{1845-12-19}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 19.</hi></p><p>Сегодня начинаю говеть с Налией и Евдокией.  — в четверг и в пятницу сходила в церковь и на заутреннюю. Ночью так хорошо молиться. — в пятницу, исповедалась. </p></div></div><pb n="101"/><div type="book" n="601-3"><div order="151"><head>{1845-12-22}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота, 22. </hi></p><p>Причащаюсь с неземной радостью, все мне кажется радостным и добрым вокруг. — Ничто меня не огорчает, ничто меня не шокирует. Что доказывает, что грусть проистекает из внутреннего настроения, из недостатка возвышенности. — Храню радость весь день, она как бы растет и укрепляется во мне. — Если бы я могла, о Боже, хранить это блаженство. </p></div></div><pb n="101"/><div type="book" n="601-3"><div order="152"><head>{1845-12-24}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 24 (</hi>Сочельник<hi rend="Дата1">)</hi></p><p>Идем на службу в три часа, красивое пение — поздно обедаем. — ночью на заутреннюю — школьники прекрасно пели: «<hi rend="lang-ru">Слава во вышних</hi>» </p><p>&lt;102&gt;</p><p>Которое меня еще больше, чем обычно взволновало. В этот час я думаю о пастухах, о той ночи, когда ангелы пропели эти божественные, утешительные слова, о той ночи, когда небеса разверзлись для всех горящих душ, просящихся туда. — Какие слова могут выразить то, что чувствуешь в эти моменты. </p></div></div><pb n="102"/><div type="book" n="601-3"><div order="153"><head>{1845-12-25}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 25.</hi></p><p>Поздравления, богослужение, толпа народу. — учительницы пришли меня поздравлять, прачки и т.д. Утомительный день. </p></div></div><pb n="102"/><div type="book" n="601-3"><div order="154"><head>{1845-12-26}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда, 26. </hi></p><p>На закате села в сани и поехала в Натальину школу, где собрались все остальные, затем к нам присоединились Владимир, дети и все домочадцы — священник уже пришел, и елка горела. — вся </p><p>&lt;103&gt;</p><p>комната была полна народу, вскоре девочки запели гимн "Христос рождается" затем по одной девочке из каждой школы рассказывала — грехопадение, благовещение, рождество и поклонение ангелов. После чего они очень хорошо пропели Великое<hi rend="lang-ru" xml:space="preserve"> </hi>славословие — Потом были подарки — на всех был дух святости, все казались взволнованы. — Отсюда поехали в школу для мальчиков, где праздник был шумнее. </p><p>— Легла с чувством удовлетворения, которое ничто не омрачало — а это так редко бывает. </p></div></div><pb n="103"/><div type="book" n="601-3"><div order="155"><head>{1845-12-27}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 27.</hi></p><p>Погода холодная, но красивая. — Яхонтов пригласил нас на завтрак — все к нему собрались около двенадцати — Его семья принимала нас со всеми почестями. — Оттуда мы поехали в Тайгаково. —  </p><p>&lt;104&gt;</p><p>Крестьяне ждали нас на улице, около 200 человек только что. — вчерашнее пенье и рассказы прозвучали вновь в исполнении бедных маленьких чувашей, среди которых были совсем оборванные. Подарки, кажется, вызвали полным восторг, когда мы уезжали нас сопровождали благословения. — Давешняя старушка встала напротив меня и улыбнулась. — Оттуда поехали в школу в Ахтуше.</p></div></div><pb n="104"/><div type="book" n="601-3"><div order="156"><head>{1845-12-28}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 28.</hi></p><p>Сегодня в школе в Березовке — очаровательно, крестьяне принимают нас со своей привычной сердечностью — а дети еще ласковее, чем где-либо. —</p><p>— закончился обход всех школ — мне кажется, нам удалось многих порадовать, и мы правильно сделали, что начали с чужих детей, а не с собственных. —</p><p>&lt;105&gt;</p></div></div><pb n="105"/><div type="book" n="601-3"><div order="157"><head>{1845-12-30}</head><p>Понедельник<hi rend="data-error" xml:space="preserve">, </hi><hi rend="Дата1">30.</hi></p><p>Посылки, которые должны прийти по почте, запаздывают, и мы переносим елку на четверг. — </p><p>— я уже ушла к себе с м-ль Шлейн, когда Владимир пришел рассказать, что он предложил г-ну Бруммеру прийти поздравлять меня выстрелом из пушки в полночь. Сделали шесть выстрелов.</p><p><gap>----</gap></p><p>1846</p></div></div></div></body></text></TEI>