<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><!--davydova_601-1-ru--><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Journal</title><title type="mois">1834</title><author>Olga Orlova-Davydova</author></titleStmt><editionStmt><ab/></editionStmt><publicationStmt><publisher>Unpublished</publisher><availability status="restricted"><licence>CC-BY-NC-SA</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><ab/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation/><langUsage><language ident=""/></langUsage></profileDesc></teiHeader><text annee="1834"><body><div n="1834"><pb n="[113]"/><div type="book" n="601-1"><div order="884"><head>{1834-01-01}</head><p>Понедельник, 1 января.</p><p>В девять часов утра мне в постель принесли малышку, вскоре после этого прибыла Надин и начала пришивать бриллианты на мой кокошник. Завтракала в постели, и как только встала, начала приводить себя в порядок. В одиннадцать была готова, и мы обе нашли, что наряд мне идет. Ушла с Надин, г-н Поздюнин и все слуги ждали меня на крыльце, чтобы поздравить. Когда приехала к Маменьке, Леонилла и Александр уже ждали меня в коляске, я должна была следовать за ними, но так как я хотела подняться, чтобы показаться Маменьке, они поехали вперед, двигаясь очень медленно. Догнала их во дворце, но они зашли в другой <hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">подъезд</seg></hi>, так что мне пришлось одной пересечь все эти огромные залы. Но, к счастью, вскоре прибыли м-ль Бороздина и Леонилла. Служба только началась, и так как я хотела услышать певчих, то вошла в часовню </p><p>&lt;|114&gt;</p><p>и стояла близко к двери, чтобы иметь возможность бесшумно уйти. Первыми, кого я увидела, были мой деверь и граф Матвей. Церковное пение унесло меня так далеко оттуда и заставило меня молиться за тебя, мой дорогой друг, мне пришлось взять себя в руки, чтобы не заплакать. После службы, чтобы пересечь все эти комнаты, я подала руку жене Сергея Долгорукова. Старая графиня Бобринская насмешила меня, всенепременно желая заставить меня идти целовать руку с фрейлинами, принимая меня за Леониллу. Г-жа Дурнова-мать была в восторге от моего наряда и моей персоны. Великий Князь Михаил поприветствовал меня и спросил о здоровье, что необычно. Императрица казалась рада меня видеть, Император состроил мне несколько рож из-за двери, я очень хотела узнать, есть ли что-нибудь для тебя. Поцеловав руку Императрице, мы отправились в другую комнату того же дворца, чтобы предстать перед </p><p>&lt;|115&gt;</p><p>Великой Княгиней. Меня туда привел г-н Васильчиков. Там граф Матвей взял меня за руку и больше не отходил от меня до самого отъезда. Подошел князь Урусов, сказал несколько слов о нарядах и людях. Великая Княгиня сказала мне лишь несколько слов о моем здоровье. После этого я присоединилась к Леонилле и графу Матвею, который покинул нас, только когда увидел, как мы стоим у лестницы, завернутые в пальто, он был очень любезен. Там мы довольно долго ждали наши коляски, и князь Вяземский посадил нас в них; на набережной было 20 градусов мороза. Я пошла показаться тете, которая усадила меня завтракать и была очень рада видеть меня нарядной. Вернулась домой только в три часа, падая от усталости. Немного поспала, потом пообедала у тети с кузиной и Евдоксией. Гостей не было. После обеда спустились Любомирские. В семь часов </p><p>&lt;|116&gt;</p><p>пошла за Надин с Валентиной, Александриной, кузеном и Евдоксией, и они все пришли к нам; мы пили чай и по очереди играли на клавесине. Это был очень печальный вечер. В четверть одиннадцатого они ушли, и я сразу пошла писать тебе, так как уже вздремнула на диване, и пришлось сделать над собой усилие, чтобы начать писать тебе это. Сейчас я заканчиваю, потому что хочу перечитать твое письмо и твою записку, дорогой друг. Мне невероятно грустно, Боже, как медленно идет время. Узнала о смерти Софии Паниной и привела в порядок свои траурные шляпки. Спокойной ночи, моя опора в этом мире, радуюсь мысли об того удовольствии, которое тебе доставит мой подарок, несмотря на его уродство.</p></div></div><pb n="[116]"/><div type="book" n="601-1"><div order="885"><head>{1834-01-02} </head><p>Вторник 2 Января.</p><p>Проснулась в девять часов, после завтрака приступила к переводу на итальянский. Ко мне вернулось письмо, которое я отправляла тебе в Москву, не поверишь, как </p><p>&lt;|117&gt;</p><p>сильно меня это огорчило. Пришла г-жа Уткина, подправила с праздником и нашла малютку очаровательной. Закончив урок итальянского, я начала читать твои письма дедушке. Письма г-на Кольяра прелестны, они тронули меня глубиной чувств; мне бы очень хотелось перечитать их с тобой; как сильно он привязан к тебе, насколько ты должен быть ему благодарен. Если бы он мог быть сейчас таким же, как когда-то раньше! Я пошла покормить малышку. Г-жа Феста должна была прийти вечером, но вместо этого прибыла в час, и я занималась с ней полтора часа; ты не представляешь, как сильно пение занимает и отвлекает меня. Швейцар не впустил Витгенштейнов, пришедших во время моего урока. Прибыл Георгий. В три часа отправилась на Гороховую, чтобы справиться о здоровье г-жи Баг., но не решилась выйти из коляски, настолько было холодно. Мороз, как будто нарочно, держится дольше обычного, и именно когда ты в пути. У Лизиньки застала Китти и г-жу Гельфрейх, они играли </p><p>&lt;|118&gt;</p><p>в четыре руки. Китти пришла позаниматься со мной, но сегодня урок прошел не особенно хорошо. Вернувшись в гостиную, я встретила там свою тетю, Александрину, м-ль Х. и ее племянницу, Надин, г-на Вудберна и князя Григория. Последний вел нас с Надин под руку. После обеда был кукольный театр, впервые увидела марионеток. В 7 часов я проводила Надин до дома, откуда ей нужно было идти к Тимирязевым, я же отправилась к Маменьке. Все были в спальне Леониллы, туда пришел и г-н Кругликов; обсуждали исключительно ужасные события, произошедшие с Безобразовыми<note place="foot" xml:id="ftn36" n="36"><p rend="footnote text"> Возможно, Сергей Дмитриевич Безобразов (1801-1879) и Любовь Александровна Хилкова (Безобразова, 1811-1859). Брак состоялся в 1833г., муж был патологически ревнив, бил жену, у нее случился выкидыш. Ситуацию обсуждали современники, в т. числе Пушкин.</p></note>. После чая я направилась к графине Пален, которой нездоровится, она была одна с графом Матвеем. Он заварил чай, и снова началась беседа о несчастных Безобразовых. После ухода графа М. мы остались одни, говорили о том, как нам, несчастным женщинам, приходится выносить все тяготы жизни. В половине одиннадцатого вернулись Надин и граф Пален, а я ушла </p><p>&lt;|119&gt;</p><p>домой. Мне так нужно, чтобы ты обнял и приласкал меня; для меня это будет новым счастьем. Тогда же и я смогу задушить тебя поцелуями. Самое ужасное в нашей разлуке – это отсутствие вестей, я уверена, что ты сильно страдаешь от этого и думаешь, что я не настолько сильна и покорна, как на самом деле; о, мой друг, только благодаря мыслям о тебе я держусь и живу. Спокойной ночи, душа моей души, да убережет нас Бог, соединит нас снова и даст нам долгую жизнь, чтобы исполнить его волю.</p></div></div><pb n="[119]"/><div type="book" n="601-1"><div order="886"><head>{1834-01-03}</head><p>Среда 3 Января.</p><p>Сегодня я поднялась в восемь часов, услышав, как наливают воду для купания малышки, и пробыла с малюткой полчаса. Когда одевалась, получила письмо от сестры г-жи Багряновской, в котором она просит, чтобы один из нас стал крестным. После завтрака занималась переводом на итальянский. Франсуа пришел жаловаться на наглость Алексея, кучера; после долгих </p><p>&lt;|120&gt;</p><p>раздумий и борьбы с собой я, наконец, подписала бумагу, по которой тот должен провести неделю в исправительном доме; это решительное действие оказалось для меня не настолько тяжелым, как представлялось, потому что оно справедливо. Пока я писала м-ль Гине, Надин заглянула меня проведать. Я накормила малышку, люблю ее все больше и больше с каждым мгновением. Просила г-на Кольяра отправить ко мне г-на Райта, чтобы тот написал портрет малышки; он прибыл сегодня утром, я показала ему ребенка, позу, в которой мне хотелось бы ее запечатлеть, но думаю, что на этом все и закончится, так как не считаю, что все это стоит тех 500 рублей, что он требует. Г-жа Лудгер пришла поздравить меня с праздниками. В два часа отправилась к г-же Багряновской, решено, что крещение будет в воскресенье и что вместо тебя будет мой кузен. Г-жа Б. показалась мне достаточно слабой, я отправила ей рейнского вина. От нее пошла к младшей Хрептович, та оказалась </p><p>&lt;|121&gt;</p><p>больна; с ней были ее свекровь и золовка. После этого направилась к тете Долгоруковой, она меня не приняла; затем – к Маменьке. Все были очень заняты приготовлениями к балу, что будет сегодня вечером у Трубецких. По возвращении домой у меня хватило времени только на то, чтобы переодеться, потом на обед прибыли Надин и Лизинька с мужем. После обеда сыграла партию в бильярд со свояком. Затем мы все направились к камину в желтой комнате, все разговоры только и были, что о малышке. Я немного попела Лизиньке, а когда она с мужем ушла, мы остались у клавесина до полвосьмого, после чего, наконец, пошли к тете, где у меня был урок итальянского. В 9 часов мы с Китти отправились в салон, где между Китти и м-ль Г. произошел очень занятный спор по поводу г-на Ваккера. В 10 часов прибыла Лизинька, и мы ушли. Надин, казалось, </p><p>&lt;|122&gt;</p><p>была довольна вечером, и ей очень понравилась моя тетя. Я проводила ее до дома и на минуту поднялась, чтобы проведать графиню Пален, которой до сих пор нездоровится. Там я встретила г-на Шрёдера, он спрашивал о тебе. В пол-одиннадцатого вернулась домой, приняла ванну, и вот теперь пишу тебе. Наибольшее счастье для меня сейчас – это открыть окно экипажа, когда я еду вечером одна и на улице не слишком холодно; движение коляски, свежий воздух и снег так ясно переносят меня к тебе в кибитку, что мне не хватает лишь твоего голоса. Мой милый друг, мой дорогой, дорогой друг, вернись к своей жене, к своей самой дорогой подруге. Сегодня или завтра ты должен быть в Усолье и через три-четыре дня ты выедешь оттуда, а значит с каждым шагом будешь приближаться к своей подруге. <hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">Прощай, мой милый Владимiръ, да благословитъ тебя Богъ</seg></hi>.</p><p>&lt;|123&gt;</p></div></div><pb n="[123]"/><div type="book" n="601-1"><div order="887"><head>{1834-01-04}</head><p>Четверг 4 Января</p><p>Заставила себя подняться лишь в 9 часов и сразу же приступила к итальянскому. Франсуа и Яхонтов принесли мне свои счета. В 11 часов пришла м-ль Габлер, чтобы дать мне урок. После ее ухода я закончила занятие по итальянскому и принялась читать твои письма дедушке. История о келье св. Макария меня очень заинтересовала. В три часа Китти пришла дать мне урок. В четыре прибыл князь Григорий, и вскоре – моя тетя и Александрина. Около 5 часов пришли Маменька, Леонилла, мои младшие братья и г-н Кольяр. Мы сели за стол, Маменька шла под руку с тетей, а я – с зятем. Оба старших брата прибыли, когда мы уже были за столом; Маменька пожалела о том, что тебя нет, так как ты мог бы любоваться моей особой красотой в этот день. После обеда Налия беседовала с Маменькой и тетей. Позже я проводила Китти и Александрину до Лизиньки и пошла проведать графиню Пален, которой </p><p>&lt;|124&gt;</p><p>еще хуже, я за нее беспокоюсь. Ушла оттуда с Надин, и она рассказала мне, что сегодня было так холодно, что один бедный форейтор замерз на своей лошади во время спектакля; не представляю, что испытывают сейчас хозяева этого несчастного. На минуту поднялась к Лизиньке, ей нездоровится. Вернувшись домой, мы выпили чай, после чего рассматривали каталог. В 11 часов Надин ушла, я писала тебе письмо до полуночи, сейчас уже полпервого, я желаю тебе спокойной ночи, мой дорогой, дорогой друг.</p></div></div><pb n="[124]"/><div type="book" n="601-1"><div order="888"><head>{1834-01-05}</head><p>Пятница 5 Января.</p><p>Смогла выбраться из постели только в 9 часов. Первым делом я отправила тебе письмо, затем занялась итальянским, и это затянулось до двух часов, потому что меня неоднократно отвлекали то торговцы, то по поводу наряда для воскресного бала, который отменили. В половине третьего, когда я собиралась уходить, пришла г-жа Волкова, но она осталась </p><p>&lt;|125&gt;</p><p>лишь на минуту, так как не хотела меня задерживать, ведь я направлялась к младшей Хрептович<note place="foot" xml:id="ftn37" n="37"><p rend="footnote text"> Елена Карловна Нессельроде (Хрептович, 1813-1875)</p></note>; оказалось, последняя все еще болеет. У нее была жена князя Гагарина-Бобринского. Пришел врач семьи Хрептович и возвестил о смерти г-жи Столыпиной<note place="foot" xml:id="ftn38" n="38"><p rend="footnote text"> Вера Николаевна Мордвинова (Столыпина,1790-1834)</p></note>; я была единственной из присутствующих, кто ее знал, и ты не поверишь, как сильно меня поразила эта смерть и как тяжело было слышать, с каким холодом о ней говорили. Пока я была там, графиня Нессельроде<note place="foot" xml:id="ftn39" n="39"><p rend="footnote text"> Мария Дмитриевна Гурьева (Нессельроде 1786-1849), мать Елены Карловны.</p></note> пришла навестить свою дочь. Она только и делала, что говорила о несчастных Безобразовых и в целом об ужасах, что происходят в Петербурге; в подтверждение своих слов графиня рассказала страшную историю об одном мужчине, который слишком поторопился с захоронением своей жены. Когда я уходила, она очень нежно пожала мне руку и поручила передать тебе ее наилучшие пожелания. Вернувшись домой, я встретила Надин, и мы сели обедать вместе. Нас занимали все эти ужасные рассказы, и мне кажется, что нужно стараться не думать о таком и обсуждать это как можно реже, чтобы не </p><p>&lt;|126&gt;</p><p>свыкнуться с настолько поразительными вещами и не стать к ним равнодушными. После обеда Налия сильно развеселила нас своим пыхтением, когда изображала нас. В половине седьмого мы пошли в церковь у Михайловского замка, где я увидела Лизиньку и Александрину. Там Надин познакомила меня с г-жой Муравьевой. Мы отправились на чай к тете Новосильцевой, я занималась у нее итальянским. Проводила Надин до дома и поднялась проведать графиню Пален, ей лучше, но она все еще в постели. В 10 часов пошла к Маменьке, она была во дворе. Застала своих сестер, м-ль Парк и Владимира в салоне за столом, они забавлялись тем, что заставляли м-ль Парк говорить непристойности по-русски. В 11 часов я вернулась домой. В зале меня ждал Спайс, он ужасно обрадовался, увидев меня, и не стеснялся приласкаться ко мне, ведь я была одна, мой друг, не было рядом моего самого дорогого друга. Так как я обычно прохожу через полосатую &lt;|127&gt;</p><p>спаленку, когда возвращаюсь, мне всегда хочется спросить: «Скоро ты придешь, мой друг»; о! Надеюсь, что это время вернется и я хорошо наслажусь им.</p></div></div><pb n="[127]"/><div type="book" n="601-1"><div order="889"><head>{1834-01-06}</head><p>Суббота 6 Января</p><p>Сегодня я поднялась в половине девятого, отлично проведя ночь. Принялась заниматься переводом на итальянский по теме местоимений, это стоило мне больших усилий. В полдень покормила малышку, после чего начала играть на клавесине. В четверть второго пришла г-жа Феста, урок длился до двух с половиной часов. После занятия я пошла играть с малышкой, вижу ее очень редко из-за обедов вне дома. Появился Розивель; забавляя нас своим весельем, он прыгал по комнате, чуть ли не переворачивая мебель, и пытался достать до алебастровой люстры. В три часа я отправилась принарядиться. В это время Маменька, Леонилла и Владимир прибыли ко мне пешим ходом. Чтобы видеть их подольше, я предложила проводить </p><p>&lt;|128&gt;</p><p>всех до дома, и это, похоже, доставило Маменьке удовольствие, к чему я всегда стремлюсь. От них я пошла навстречу Надин, и мы вместе отправились на обед к тете. Г-н Поздюнин был единственным гостем, не было даже Лизиньки. Валентина спустилась вместе с сестрами после обеда, их мать больна. В полседьмого мы зашли к графине Пален, ей снова хуже; после чаепития в полдевятого вернулись домой. Ты не поверишь, насколько мучительны эти последние вечера, когда я изливаю душу Надин и рассказываю ей почти обо всем, что творится у меня внутри. <hi rend="background(yellow)">Ибо, что</hi> в результате ужасных испытаний, что она выдержала и преодолела, наша дружба так окрепла, с моей стороны и – я верю – с ее тоже, что это на всю жизнь. От расставания с ней сердце разрывается, но это необходимо. В 11 часов Надин ушла. Возвращайся к своей Ольге, ты нужен</p><p>&lt;|129&gt;</p><p>ей. Спокойной ночи, мой друг.</p></div></div><pb n="[129]"/><div type="book" n="601-1"><div order="890"><head>{1834-01-07}</head><p>Воскресенье 7 января</p><p>После того, как всю ночь мне снились сны про Императора и его необычайную благосклонность к нам обоим, я поднялась в 9 часов. В пол-одиннадцатого пришла Надин, чтобы вместе отправиться на службу, которую отвели за пол-часа. По возвращении я накормила малышку, она очень развеселила нас, когда дула на еду. После завтрака мы прочитали прекрасную проповедь о браке. В час я пошла с двоюродным братом на крещение. Встретили г-на и г-жу Нарышкиных с двумя детьми, чету Поздюниных и маленького Гришу. После крещения кузен дал 25 рублей священнику и 15 – акушерке, когда же последняя предложила шампанское, каждый из нас дал ей еще по 10 рублей. Я осталась на завтрак, который оказался слишком затянутым, было достаточно неловко. Гостей принимала сестра г-жи Багряновской. В полчетвертого</p><p>&lt;|130&gt;</p><p>я немного почитала г-жу Неккер и затем пошла за Александриной, чтобы вместе навестить Маменьку. Твои сестры были на прощании с телом г-жи Столыпиной, и, если бы ты был здесь, думаю, мне бы тоже захотелось пойти, но я боялась, как бы впечатления не навредили мне, ведь по вечерам я одна и не смогла бы ни с кем поделиться ими. Но, в целом, я считаю, что подобное дает пищу размышлениям и приучает к смерти, о которой мы слишком мало думаем. Гостями были трое Витгенштейнов, г-н Кругликов, г-н Вудберн и г-н Дюпан. Георгий очень сильно поразил меня своим поведением, он и Леонилла не выглядят совершенно безразличными друг другу.</p><p>Лев В. вел меня под руку и сидел рядом, я была разговорчива. После ужина гуляла с Александром, его речи вызвали у меня жалость. Он говорит, что якобы все женщины откровенничают с ним и поверяют свои секреты, и среди них – княгиня Долгорукова-Апраксина, мужу которой было очень неприятно </p><p>&lt;|131&gt;</p><p>выводить ее в свет из-за Александра и того, что Сергей Голицын спаивает ее на ужинах, от которых она без ума. После обеда Маменька ушла прилечь, так как у нее с Леониллой впереди был бал во дворе. Прибыл граф Матвей. В полвосьмого Мария отправилась со мной к Паленам, графиня все еще очень слаба; после чая мы с Надин вернулись домой. Мария выглядит очень счастливой и довольной, когда у нее находится случай поговорить серьезно, она полна зачатков добра, которые, если она удачно выйдет замуж, прорастут и сделают из нее человека, каких мы очень редко встречаем в жизни.</p><p>В пол-одиннадцатого м-ль Парк пришла за Марией, и все ушли. Иногда мне настолько сильно хочется увидеть тебя, что я даже не смею думать о тебе. Боже, Боже, дай мне сил! Виктор вырезал фигурку после обеда, и я представила тебя в Усолье, плывущего со Степаном по тем прекрасным озерам, убивающего бакланов и уток в </p><p>&lt;|132&gt;</p><p>пять часов утра, вернется ли когда-нибудь это счастливое-пресчастливое время, я радуюсь только от мысли об этом.</p><p><hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Мой милый, мой голубчик, мой </seg><seg style="font-size:11pt">душинька</seg><seg style="font-size:11pt" xml:space="preserve">, вспоминалъ ли ты наши прогулки? я воображаю, что это будет самое счастливое время моей жизни. Ты сегодня находишься на возвратном </seg><seg style="font-size:11pt">пути</seg><seg style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> и я скоро обниму тебя; достанетъ ли у меня силъ обнимать тебя? Прощай, душа моя, я не должна более писать — мне такъ тяжело, такъ грустно</seg></hi>!</p></div></div><pb n="[132]"/><div type="book" n="601-1"><div order="891"><head>{1834-01-08}</head><p>Понедельник 8 Января.</p><p>Я поднялась в полдевятого, пошла повидать малышку и осталась с ней на полчаса. Сегодня Евдоксия вернулась в пансион, и получилось, что я завтракала одна, сильно скучаю по ней. Занималась счетами с очень надоедливой экономкой, когда я находила ошибку, ей приходилось каждый раз подниматься к себе, чтобы самой все спокойно пересчитать. </p><p>&lt;|133&gt;</p><p>В 11 часов занималась с м-ль Галлер. После завтрака выучила урок по итальянскому. Затем я принялась читать твои письма, отчего расплакалась, меня тронула любовь, которую ты испытывал к своему дедушке. В 3 часа пошла к Китти, занималась у нее итальянским, она была этим довольна. Ужасно встревожила тетю и, в особенности, м-ль Эрнст, сказав, что Маменька придет на обед со всеми домашними, тогда как их совсем не ждали. Они все прибыли, за исключением моих старших братьев, к тому же был г-н Пражевский. Во время обеда Маменька рассказала, что Императрица поведала ей, будто у меня и Леониллы в свете одни и те же поклонники. Князь Урусов и Дмитрий Волконский (мы не сомневались насчет последнего).</p><p>Получается, это доказательство того, что любят они именно семью, иначе как я могу нравиться тем же людям, которым нравится Леонилла? После обеда я отправилась к графине Пален, ей опять хуже, </p><p>&lt;|134&gt;</p><p>встретила там графиню Тизенгаузен, позже прибыл граф Петр Пален, он показался мне очень грустным и нерешительным. После чаепития мы вернулись домой. Думаю, из-за болезни сестры Надин останется еще на несколько дней. Она ушла в 11 часов. Я грустна и подавлена, ты не поверишь, как сильно мне не хватает тебя, чтобы приободрить меня. Не знаю, предрасположена ли я к унынию и потому нахожу так много поводов для грусти, или же их действительно множество, ведь, как мне кажется, мы только и делаем, что говорим о болезнях и смерти. Во время этого путешествия ты, должно быть, увидел много несчастий и несколько раз был свидетелем душераздирающих сцен. Чтобы это по-настоящему понять, нужно с этим сталкиваться вблизи. Спокойной ночи, мой ангел, сейчас полночь, я все еще читаю твою записку, затем – несколько молитв Тейлора, и я уже измождена от усталости. Какое счастье писать тебе каждый вечер!</p><p>&lt;|135&gt;</p></div></div><pb n="[135]"/><div type="book" n="601-1"><div order="892"><head>{1834-01-09}</head><p>Вторник 9 января</p><p>Я проснулась в полдевятого и пошла играть с малышкой, перенесла ее к себе в спальню, так как в ее комнате было дымно, и усадила на кровать, пока я занималась своим туалетом, она была ужасно весела. Выпив шоколада, я села за счета. После этого я, возможно, должна была заняться чем-то менее волнующим, нежели твои письма, но мне было необходимо услышать, как говорят о тебе и как говоришь ты. В результате чего я до полудня не могла оторваться от чтения, нашла описание твоего обеда в Шотландии, как скромно ты пишешь о нем, и о радости, счастьи г-на Кольяра; я плакала горячими слезами и впала в отчаяние, потому что у тебя нет такой жены, которая была бы ближе к тебе и, что важнее, которая могла бы выражаться более пламенно, давать волю чувствам, мешающим дышать, </p><p>&lt;|136&gt;</p><p>это помогло бы тебе запомнить еще больше счастливых моментов. В час пришла г-жа Феста, чтобы дать мне урок, я сильно пристрастилась к пению, это меня настраивает до конца дня. В 3 часа пошла к Лизиньке, был урок итальянского. Тетя, м-ль Г., ее племянница и Александрина пришли на обед. Свояк был очень разговорчив, все время шутил. После обеда твои сестры рассказали о том, какие шалости и глупости вы творили над своими учителями – и даже над дедушкой – во время уроков геометрии. В 7 часов наведалась к графине Пален, но не увиделась с ней, потому что ее муж спал; ей немного лучше. Надин останется еще на неделю, возможно, и дольше, она уедет вместе с Солововыми. Сходили с ней к Маменьке, та спала, и мы попили чай без нее. Г-н Кольяр, которому я поручила заказать карманные часы Бреге, сказал, что у Венхама Хьюза остались только очень дорогие, и поэтому я ничего не купила. В полдевятого </p><p>&lt;|137&gt;</p><p>мы вернулись домой, почитав немного мадам Неккер, принялись за Дон Кихота. В 11 часов Надин ушла. Этим вечером я очень грустна, мне не следует думать о той пустоте, что меня окружает, потому что мне не хватает сил терпеливо переносить ее. Боже, как же нам иногда хочется быть на месте другого человека. <hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">Прощай, милейший, душа моей души</seg></hi>.</p></div></div><pb n="[137]"/><div type="book" n="601-1"><div order="893"><head>{1834-01-10}</head><p>Среда, 10 января</p><p>Смогла вытащить себя из кровати только в девять часов, и то с огромным трудом. Сделала перевод на итальянский, меня отвлекали прибывшие торговцы. В 11 часов играла на клавесине и пела. В полпервого покормила малышку и пошла с ней к Маменьке. Она не привыкла бывать в этом доме, и беспокоилась настолько, что начала плакать. Пока мы там были, к Маменьке зашел граф Толстой, и она очень увлеклась разговором с ним о предстоящем бале в честь </p><p>&lt;|138&gt;</p><p>именин Леониллы. Вернувшись домой, я переоделась, г-н Колияр, Анатолий и Виктор зашли ненадолго, г-ну Колияру я показала свой перевод на итальянский, он нашел его хорошим. Сегодня я взяла из твоей библиотеки Метастазио, чтобы почитать вместе с Китти. В полчетвертого Александрина прибыла пообедать со мной. Во время обеда она много говорила о Леонилле и рассказала о ней некоторые вещи, которые меня огорчили. После обеда я немного пела, не очень хорошо себя чувствовала, не хотелось бы подхватить какую-нибудь лихорадку, витавшую в воздухе. Мы ждали Надин до 9 часов, я начала волноваться по поводу графини Пален, проводила Александрину и отправилась узнавать, что произошло. Г-н Кругликов отложил свой отъезд до вечера и уже собирался уезжать, и это задержало Надин. Графине Пален гораздо лучше, и граф выглядит счастливым. Я осталась у них до пол-одиннадцатого. </p><p>&lt;|139&gt;</p><p>Граф рассказывал, что три года назад в Крыму проводились занимательные раскопки, и теперь некоторые любопытные вещицы оттуда находятся здесь. Мне бы хотелось их увидеть и, в целом, посмотреть здесь все любопытные вещи до моего отъезда. Думаю, будет нетрудно выделять час прогулки каждый день во время Великого поста; если мы будем делать это регулярно, то многое увидим. По дороге домой улицы мне показались особенно убогими и покинутыми. Спокойной ночи, друг мой, столь заслуженно дорогой; не могу рассчитывать на твой приезд раньше 1-го февраля, и, как и ты, я думаю, что несчастье легче пережить, чем великое счастье, и я боюсь твоего возвращения.</p></div></div><pb n="[139]"/><div type="book" n="601-1"><div order="894"><head>{1834-01-11}</head><p>Четверг, 11 января</p><p>Встала в 9 часов, попросила принести малышку, пока по обыкновению занималась своим туалетом. Написала перевод на итальянский </p><p>&lt;|140&gt;</p><p>в добавок к домашнему занятию, и это порадовало Китти. В 11 часов г-жа Габлер пришла дать мне урок, во время которого я тихонько плакала, это всё груз твоего отсутствия… В целом, я распрощалась с иллюзиями по поводу этого мира, но есть неиссякаемый источник счастья, который я могу отыскать, осознав с большей силой, что данная жизнь – не более чем переходный этап, и очень важный, определяющий вечность. В два часа малышка во время прогулки привела меня к графине Пален, которая, как мне показалось, чувствовала себя лучше, но была в весьма беспокойном настроении. </p><p>(Надин остаётся еще на неопределенный срок, возможно, ты её еще застанешь, будь на то воля Божья, он еще желает испытать меня, умолю Его, пусть это мне зачтется, и чтобы ты, друг мой, был со мной даже на небесах в местопребывании блаженных). По возвращении домой я застала Китти, Александрину и Дебору, первая дала мне урок. Г-н Кольяр, Анатолий</p><p>&lt;|141&gt;</p><p>Виктор, тётушка, Лизинька с мужем, Маменька, мои сестры и м-ль Парк прибыли обедать. Еще перед обедом Маменька отвела меня в сторонку и сказала, что княжна Трубецкая приходила предложить Леонилле выйти замуж за её старшего сына, но Маменька отказала, Леонилле это было очень неприятно слышать, она говорила, что он ей совершенно не мил, но, тем не менее, ей не хотелось бы, чтобы ему отказали в столь откровенной манере. Во время обеда (он был довольно хорош), г-н Кольяр и м-ль Гастерли сильно смеялись, кроме этого не было ничего интересного. После обеда Леонилла отвела меня в комнату и откровенничала по поводу молодого Трубецкого. Тем же утром граф Толстой приходил делать предложение Леонилле, когда она была на прогулке на санях, от имени графа Кутузова, Маменьке он нравится больше. Г-жа Феста, за которой я послала, прервала нас. Мы с ней и с Марией пели по очереди, что доставило удовольствие тётушке. Маменька, Леонилла и г-н Кольяр </p><p>&lt;|142&gt;</p><p>отправились в театр, вскоре после этого уехала тётушка. Твои сёстры остались до 9 часов, и тогда приехала Надин. Князь Александр Любомирский появился, когда все экипажи были еще на почтовой станции, так что мне пришлось его принять, он не знал, что тебя нет, и вскоре избавил нас от своего малоприятного присутствия. Мы пили чай, после чего Мария, м-ль Парк и мои маленькие братья ушли, и мы остались вдвоем. Мы разговаривали, читали статью в журнале «Британика» и в 11 часов Надин уехала. В одиночестве я ничего не читаю и даже не пытаюсь, так как не пойму ни слова из того, что прочитаю, я уверена в этом; порой чтение – занятие, для наслаждения которым необходимо пребывать в определенном настроении. Спокойной ночи, прижимаю тебя к сердцу, и оно полно тобой; пусть Бог вернет тебя к твоей единственной. </p><p>&lt;|143&gt; </p></div></div><pb n="[143]"/><div type="book" n="601-1"><div order="895"><head><anchor xml:id="Hlk495643762"/>{1834-01-12}</head><p>Пятница, 12 января</p><p>В девять часов Надежда принесла мне малышку в кровать, чтобы меня разбудить. После завтрака я переписала несколько отрывков из книг г-жи Неккер, затем сделала перевод на итальянский. После того, как покормила малышку, отправилась поздравлять Александрину с днём рождения, подарила ей тибетскую салфетку и с твоей стороны пообещала ей портрет м-ль Хастерлей. Она очень огорчилась от мыслей о том, что это последний день рождения, который она проводит вместе с м-ль Хастерлей. От твоих сестёр я отправилась к Маменьке, которую застала в приготовлениях к балу с Людвигом Витгенштейном. Граф Толстой и Леонилла вернулись с прогулки на санях, Мария прогуливалась по комнатам с Парк, ей только что вырвали зуб. Вернувшись домой, я занялась своим туалетом, приехала Надин и мы вместе пошли обедать к тётушке. Были <hi rend="background(yellow)">Le diable qui s’ennuyait</hi><note place="foot" xml:id="ftn40" n="40"><p rend="footnote text"> ? </p></note>, г-жа Калагривой, </p><p>&lt;|144&gt;</p><p>г-жа Зыбина с дочерью, г-н Брошье и Лизинька с мужем. Во время обеда г-жа К. смешила меня рассказами о моем девере, будто бы о тебе, она всё время принимала его за тебя. Г-жа Зыбина с дочерью напоминали мне о милой дорогой Отраде, они вдвоем много расспрашивали меня о твоих новостях. В 7 часов мы отправились к графине Пален, которой стало гораздо лучше, туда прибыл далекий курляндский кузен, он много говорил о довольно удивительном явлении – зыбучих песках. После чая мы вернулись домой. Г-жа Волкова и сопровождавшая ее девушка прибыли вскоре после этого. Волков-отец тоже заглянул ненадолго. Мы провели очень приятный вечер вчетвером, и г-жа Волкова удивила меня тем, что она читает, и своими серьезными занятиями, о которых она мне рассказывала, она мне очень понравилась. В 11 часов они все ушли. Пора завершать писать, </p><p>&lt;|145&gt;</p><p>мой дорогой друг, совсем скоро уже полночь, а я не очень хорошо себя чувствую, и нужно отдыхать. Спокойной ночи, мой ангел!</p></div></div><pb n="[145]"/><div type="book" n="601-1"><div order="896"><head>{1834-01-13}</head><p>Суббота, 13 января</p><p>Утром проснулась от шума купания малышки и пошла посмотреть на неё. Около 10 часов Надин прервала мой урок итальянского, мне не хотелось терять время, а она пришла надолго, и я принялась переписывать отрывки из книг г-жи Неккер. Когда она ушла, я разбиралась с продавцами, парикмахерами, с сестрой г-жи Багреновской, и после всего этого у меня был второй завтрак. Я верю, дражайший мой, что на днях получу твоё письмо из Усолья, Боже, как же это грустно, как же долго тянется время, когда нахожусь в неведении о том, что с тобой происходит, любимый, мой защитник в этом мире, думаешь ли ты обо мне хотя бы малую часть от того, что я думаю о тебе. В час г-жа Феста пришла дать мне урок, и по обыкновению он продлился </p><p>&lt;|146&gt;</p><p>до трех. Я сразу же отправилась к Китти, но, к сожалению, как только мы начали заниматься, позвали обедать, тётушка пришла садиться за стол, а я, даже не увидев ее, ушла за Надин, по возвращении домой мы сели за стол и обед был совсем недолгим. Возможно, Надин уедет вместе с графами П. и Ф. Паленами, они уезжают через несколько дней навестить своего больного брата в Москву; но не думаю, что все получится. Во мне борются такие разные чувства, что я напоминаю себе мечущееся по бурному морю судно, что вот-вот разобьется в щепки. После обеда гуляли по комнатам, Спайс ходил за нами. </p><p>Затем мы пели очень красивый романс из «Немой из Портичи»<note place="foot" xml:id="ftn41" n="41"><p rend="footnote text"> В различных источниках указывается, что в России опера сначала давалась под названием «Фене́лла», затем с 50-х годов «Палермские бандиты». Однако О.И. называет оперу только «Немая из Портичи»</p></note>, которую показывали сегодня. Г-н Хелмерсон не смог купить нам билеты в ложу, и попросил передать, что утром там была </p><p>&lt;|147&gt;</p><p>такая толпа возле кассы, что одного мужчину задавили, а другой сломал руку. После чая читали «Дона Кихота», было смешно до слез. В пол-одиннадцатого Надин ушла, было холодно, 18 градусов. Помывшись, принялась за полюбившееся мне ведение этого дневника. С каждым днем мне это нравится все больше, и писать получается легче, так час твоего возвращения и моего невыразимого счастья всё ближе. Александрина была сегодня на бале молодых девушек, который устраивала почтенная графиня Бобринская, надеюсь, она там развлеклась. Мне она нравится, привязываюсь к ней всё больше. Уже полночь, пора мне расставаться с тобой, спокойной ночи, душа моя, жизнь моя, будь счастлив. </p></div></div><pb n="[147]"/><div type="book" n="601-1"><div order="897"><head>{1834-01-14}</head><p>Воскресенье, 14 января</p><p>Встала в 9 часов, в 10 пришла Надин, мы не смогли пойти на службу из-за того, что коляска опоздала. Читали книгу под названием </p><p>&lt;|148&gt;</p><p>«Вечный покой святых», которую г-жа Муравьева отправила Надин, чтобы мы вместе её читали. В два часа Надин ушла, и я зашла ненадолго навестить г-жу Багреновскую, а оттуда – к твоим сёстрам. Александрина развлеклась вчера на балу Бобринских, она много танцевала с Григорием Волконским и нашла его очень милым. Пошла к тётушке, где встретила г-жу Захарьевскую и г-на Муравьева, он зашел на минуту. Вернувшись домой, я переоделась, отправилась с кузеном за Надин и мы поехали на обед к Маменьке. Она была очень добра ко мне, во время обеда мы много говорили о нашем путешествии в Германию, которое, я думаю, не удастся; мне очень хотелось увидеть Императора на балу. После обеда я предложила Маменьке и Леонилле моё место в ложе на «Немую из Портичи», кузен тоже туда пошёл. Ты даже представить </p><p>&lt;|149&gt;</p><p>не можешь моего восхищения от просмотра этой великолепной оперы. Как бы мне хотелось, чтобы ты был свидетелем того, что я смотрела её в первый раз. Прекрасная постановка и роль Немой, в особенности, была сыграна превосходно. Сегодня у меня не было ощущения пустоты и недовольства, которое я всегда испытываю, выходя из театра, напротив, мне было что сказать, и чего мне только стоило, вернувшись домой, остаться одной! Надеюсь, эту великолепную оперу еще покажут. Любовь Мазаньелло к сестре – это что-то настолько трогательное, что сердце разрывается при виде их отчаяния. Спокойной ночи, мой самый дорогой друг, что же ты делаешь прямо сейчас, среди снегов? Друг мой, мысль о том, что ты увидишь ту, что любит тебя даже больше, чем себя, должна тебя согреть. <hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Душа моя, когда я поцелую тебя пламенно, какъ я тебя люблю. Да благословитъ тебя нашъ обшiй Отец, который </seg></hi></p><p>&lt;|150&gt;</p><p><hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">Один знает всю мою любовь къ тебе</seg></hi>.</p></div></div><pb n="[150]"/><div type="book" n="601-1"><div order="898"><head>{1834-01-15}</head><p>Понедельник, 15 января</p><p>Встала в 9 часов, позавтракала в комнате малышки, потому что было слишком холодно, чтобы нести её в гостиную. Позанимавшись итальянским, принялась играть «Немую из Портичи», и в 11 часов пришла г-жа Габлер, у меня еще был урок, когда мне сообщили о твоем прибытии. Тут я перестаю писать, так как ни одно человеческое слово не сможет выразить моей признательности Богу и описать моё счастье. Жалею о многих вещах, которые написала, но не хочу ничего вычёркивать, чтобы ты меня знал такой, какая я есть или, скорее, какой была, ведь в настоящее время я чувствую себя очень счастливой, и я не думаю, что это что-то мимолетное. Нет, я вижу, ты любишь именно меня, и вся моя жизнь будет посвящена тому, чтобы быть достойной этого счастья и безропотно им наслаждаться, так как любое замешательство по этому поводу будет моей ошибкой и истинным грехом. </p><p>&lt;|151&gt;</p></div></div><pb n="18"/><div type="book" n="601-2"><div order="1065"><head>{1834-07-16}</head><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; ">Глава 2.</p><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">16 (28) июля. </hi></p><p rend="Plain Text">Воду пью одна, потому что Александрина и Владимир уже допили свой курс. Встаю раньше всех и первая приходу к источнику. После того, как я выпила свои положенные стаканы, мы пешком пошли в Ягер-Хаус, а это большая прогулка, оттуда к художнику, чтобы позировать ему в течение часа.</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;19&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">Владимир и Александрина вернулись домой пешком, а я, не желая возвращаться по жаре, попросила Владимира прислать экипаж, но он не смог найти такого и, несмотря на жару, вернулся за мной, чтобы облегчить мне путь, за что я была ему безмерно благодарна. В 11 часов я приняла ванну. После этого зашла наша соседка г-жа де Блок, которая знала Папеньку и Маменьку. После обеда я поднялась к Владимиру, он провел со мной занятия по арифметике и по причастиям; занятия шли достаточно плохо по причине изнуряющей жары. Семья Лютовиц, которая проживала в этом же доме, но несколько ниже, пришла попрощаться с нами. Они кажутся замечательными людьми, также, как и прусская семья Патон, которые тоже живут в этом доме, «У черного Орла»<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"><p rend="footnote text"> Gasthaus Schwarzer Adler на Goethe Platz</p></note>. После вечернего приема вод Владимир отправился на бал, который устраивали в пользу бедных Мариенбада, и мы пошли</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;20&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">на него посмотреть, прогуливаясь позади музыкантов, что немало повеселило нас. Вечером я получила большое письмо от Леониллы, которое так опечалило меня, да поможет Бог и наставит на пути истинном. Мария огорчила меня, не написав мне ни единого словечка, не прислав ни единой весточки, чтобы напомнить о себе.</p></div></div><pb n="20"/><div type="book" n="601-2"><div order="1066"><head>{1834-07-17+}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник. 17 (29) июля. </hi></p><p rend="Plain Text">Этим утром я встала чуть позже, чем в предыдущие дни, Налия порадовала мое сердце с самого пробуждения своими ласками. Владимир и Александрина вышли на прогулку немного позже, чем я; Владимир имел долгий разговор с прекрасным тирольцем, который позвал его на охоту, но сам в итоге не смог и послал другого вместо себя, и Владимир, сопровождаемый несколькими другими господами, отправился на охоту за косулями в парк, принадлежащем князю Меттерниху. Я очень радуюсь за него, когда он имеет возможность заниматься своим</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;21&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">телом — это позволяет людям оставаться молодыми, как в душе, так и физически. Мы занимались всеми обычными делами, как и в предыдущие дни, до восьми часов вечера, затем Владимир уехал с г-ным Крюковским в Прагу и Тёплиц, откуда он рассчитывал вернуться только к воскресенью. Я легла спать в девять часов. Следующим утром мы пошли к источнику только в семь часов, принц Лёвенштейн<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"><p rend="footnote text"> Karl Thomas zu Löwenstein-Wertheim-Rosenberg (1783-1849)</p></note> представил меня там графу Дитц, который мне показался очень комильфо. Затем я позировала художнику в течение двух часов, что навевает на меня сонливость на весь остаток дня. Графиня Липпе пришла повидаться со мной после отъезда Витгенштейнов. После обеда, в отсутствии Владимира, я принялась писать мой маленький дневник. Я не смогла продолжать дневник до сего дня, 20 (8) августа, когда мы находимся в Майнце. Владимир возвратился из Праги на третий день, после того, как был представлен Карлу Х в Градчанах, а также всем</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;22&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">членам его семьи, которые приняли его очень любезно. После проведенных в Мариенбаде полных двух месяцев, мы уехали оттуда, оставив все знакомства, которые мы здесь завязали: наших больших друзей принца и принцессу Лёвенштейн<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"><p rend="footnote text"> Sophie Gräfin zu Windisch-Grätz (1784-1848)</p></note> и г-жу Нарышкину, урожденную Потоцкую<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p rend="footnote text"> Ольга Станиславовна Потоцкая (Нарышкина 1802-1861)</p></note>. Я себя чувствовала так хорошо и спокойно во время всего нашего пребывания, что была почти рассержена, покидая это место, больше всего я думала о здоровье Налии, которое здесь так хорошо поправилось. Проезжая через Карловы Вары, мы заехали на обед к родителям невесты моего дяди Густава, там же мы сделали несколько покупок, чтобы быть представленными у Великой Герцогини Веймар, которая находилась </p><p rend="Plain Text">в Киссингене. Думая, что самая короткая дорога до Киссингена идет через Вюрцбург, мы туда и отправились, однако в Киссигене нас уверили, что мы сделали значительный круг. Великая Герцогиня пригласила нас </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;23&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">к себе на чай вечером в день нашего прибытия, и уже с первого обращения меня изумило ее достоинство. На следующий день мы встретили ее во время утренней прогулки к источнику, г-н Шредер прогуливался вместе с ней, она подала нам знак присоединиться, и мы были приглашены на совместный обед в два часа.</p><p rend="Plain Text">Ее манеры, ее доброта, ее приветливость и ее удивительное сходство с императором Николаем полностью покорили меня. Разговор всегда интересен, и ее память поразительна, когда речь идет о родине. Чаще всего ее вопросы приводят в замешательство ее соотечественников, только что приехавших из России. После обеда она откланялась, и мы поблагодарили ее за то, что мы были приглашены увидеться с ней. Мы возвратились в Вюрцбург, где увидели превосходный старинный замок, лестница которого, несомненно, является самой красивой его частью. Соборы, которые не были настолько <hi rend="background(yellow)">захватывающими</hi>, часовня святой Марии</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;24&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">на высокой горе, к которой ведет лестница, украшенная маленькими нишами с трех сторон, составляющими историю Страстей господних в фигурах из камня, и чудесный приют Юлия /Юлиуспиталь/, где мы увидели сумасшедших, которые внушали жалость своим забитым видом, но которые не были столь интересны, ведь они такие в своем большинстве.</p><p rend="Plain Text">Приехав во Франкфурт, мы остановились там по денежным делам на два дня. В этом городе нет ничего особенного, за исключением окружающих его бульваров, которые весьма милы. Отель Россия, в котором мы остановились, хорош, но здесь трудно найти свободные номера, хотя Франкфурт почти весь состоит из гостиниц. И вот сейчас мы в Майнце, куда прибыли за четыре часа из Франкфурта. Мы оставили вещи и повозку в этом городе, и все уселись в коляску, все, вплоть до Спайса,</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;25&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">который сидел у нас на коленях. Сегодня лил дождь все утро, Владимир отправился до Висбадена, чтобы повидать графиню Гамильтон. Завтра мы сядем на пароход по Рейну до Кёльна. «Человек предполагает, а Бог располагает», увидим, что выйдет из этой поездки.</p></div></div><pb n="25"/><div type="book" n="601-2"><div order="1067"><head>{1834-08-13+}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">25 (13) Августа. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Франкфурт.</hi></p><p rend="Plain Text">На следующее утро в десять часов мы поднялись на борт небольшого судна, покрытого тканью и обставленного небольшими деревянными скамьями. На время своего сна Налия была отделена от нас тканевой занавеской. Рейн не произвел на меня особого впечатления, пока мы не добрались до Рюдесхайма-на-Рейне. Там мы впервые сошли на берег, чтобы продолжить путешествие на ослах. Малышка отправилась на лодке до Рингена, куда мы должны были прибыть, чтобы остановиться на ночь. Виды по дороге из Бадесхайма в Асманхаузер замечательны. По прибытии на это место</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;26&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">мы переправились через реку, чтобы попасть в замок Рейнштайн, принадлежащий принцу Фредерику, племяннику прусского короля. К нашему большому сожалению уже слишком сильно стемнело, чтобы можно было хорошо разглядеть помещение, поэтому у нас возникло желание вернуться на следующий день, а в этот вечер мы отправились прямиком в Бинген-на-Рейне, куда мы прибыли изнуренными от усталости и умирающими от голода.</p><p rend="Plain Text">На следующий день в девять часов мы вновь взобрались на потрясающую скалу, на которой находится замок Рейнштайн. Принц лично встретил нас на террасе и приветствовал в весьма дружеской манере. Для себя я открыла, что внутренняя обстановка замка совершенно не соотносится с его внешним видом. С этого места Рейн становился все красивее, с каждым поворотом скалы Лорелей открывались во всей своей красоте, <hi rend="background(yellow)">их шепот</hi>. Мы взобрались на руины Гутенфельс, откуда открывается вид на всю близлежащую местность. Горы, которые окружают скалы «Двух Братьев», кажутся мне самыми прекрасными, а оба замка</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;27&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">– самыми живописными, они стали для меня еще интереснее, когда Владимир сочинил сказку, основанную на легенде, повествующей о них. Добравшись пешком до Марксбурга, мы обедали там и отправили лодку в Нидерланштайн, куда хотели дойти пешком, и там переночевать. После обеда мы поднялись в Марксбург, государственную тюрьму, но, прежде чем мы добрались до вершины горы, которая расположена очень высоко, стемнело настолько, что мы видели не дальше двух шагов от себя. В такой темноте, следуя за нашим гидом по ровной дороге вдоль берега реки, мы, изнывая от усталости, после двух часов ходьбы добрались в Нидерланштайн. Наутро мы располагали лишь весьма небольшим количеством времени, чтобы полюбоваться прекрасным видом, который открывался из гостиницы на берегу Рейна, откуда были видны руины на обоих его берегах. К десяти часам мы были уже в Кобленце, </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;28&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">где нам <hi rend="background(yellow)">предстояло на некоторое время на таможне</hi>. Владимир воспользовался этим, чтобы переплыть от Кобленцского моста до Эренбрайтштайна. За это время мы с малышкой и служанкой прошли по одной из главных улиц. Весь это день шел дождь, и мы были вынуждены остановиться на ночь в Линцхаузене. На следующий день было так прохладно, что мне пришлось отправить малышку в коляске, поскольку я боялась, что ей может навредить влажная погода. Мы провели на реке совсем немного времени, как нашему взору показались Зибенгебирге с руинами Драхенфельса на вершине. В Кенингсвинтере, у подножия этих гор, мы рассчитывали остановиться на ночь, чтобы дождаться парохода, который должен был прибыть завтра в полдень. В этот же день мы поднялись на ослах к Драхенфельсу и Петерсбергу, с первой же горы открывался замечательный вид. Вечером мы с Владимиром </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;29&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">совершили прогулку по тому же берегу реки, и эта прогулка, хоть и получилась непохожей на ту, что была утром, оказалась не менее прекрасна. Наутро около десяти часов мы с Владимиром снова вышли, чтобы прогуляться по долине, которую мы накануне заметили с вершины горы. Мы едва успели перекусить и подготовиться к посадке на пароход, поскольку уже был виден черный дым, предвещающий его скорое прибытие. Маленькое суденышко, которое доставил нас на борт, прибыло без труда, и мы поднялись на борт, где уже яблоку было негде упасть. Это общество показалось нам излишним после нашего очаровательного одиночества, пока мы шли вниз по Рейну, но скорость, с которой протекало путешествие, компенсировала то неудобство, которое мы испытывали среди этой толпы. Мы провели эту ночь в Кобленце в замечательной гостинице «Бель Вю». </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;30&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">На следующий день, в половине седьмого утра, мы были на пароходе. Весь день шел дождь и, к счастью и совершенно случайно, мы оказались одни в каюте на протяжении всего дня. Мы прибыли в Майнц в семь часов вечера, дождь все еще шел, но, несмотря на него, нам пришлось пройти по слякоти часть города, чтобы добраться до «Трех корон». Мы отбыли оттуда на следующий день в восемь часов утра. Прибыв во Франкфурт, мы не нашли мест в гостинице «России» и должны были перебраться в гостиницу «Англии», которая не менее хороша. </p></div></div><pb n="30"/><div type="book" n="601-2"><div order="1068"><head>{1834-08-29+}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Берн 10 Августа (29 Сентября)</hi></p><p rend="Plain Text">Мы отъехали от Франкфурта всего на две станции, как колесо нашей коляски отцепилось, что повлекло за собой небольшую задержку. Еще через одну остановку</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;31&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">произошла более серьезная авария с экипажем, поэтому нам пришлось оставить его и всем вместе продолжить путь на дилижансе, чтобы добраться до Гейдельберга. На следующее утро экипаж нагнал нас. Руины замка Гейдельберг расположены на самом высоком месте города и невероятно красивы, нам понадобились два или три часа, чтобы все осмотреть. Состояние, в котором они сейчас пребывают – результат удара молнии, время само не смогло бы причинить тех разрушений, которым подверглись эти толстые стены. Я поняла, что мы приближаемся к Карлсруэ, когда увидела великолепную аллею итальянских тополей, в которой мы оказались, Маменька рассказывала мне о ней. Мы остановились на ночь в этом городе, и на следующее утро в полдень прибыли в Баден. Там мы встретились с графинями Нессельроде<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"><p rend="footnote text"> Графиня Мария Дмитриевна Нессельроде (1786-1849, урождённая Гурьева, дочь министра</p><p rend="footnote text">финансов графа Д. А. Гурьева от брака с П. С. Салтыковой.)</p></note> и Петерман, которые пили воды. Граф Гурьев<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"><p rend="footnote text"> Граф Николай Дмитриевич Гурьев (1789 — 21 февраля 1849), брат Марии Дмитриевны Нессельроде</p></note>, будущий начальник Владимира в Риме, тоже был здесь. Рано утром мы отправились </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;32&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">осматривать руины старого замка на вершине одной из очень высоких гор, откуда открывается исключительный вид на окрестности. Другой замок, который мы пошли смотреть следом, крайне интересен благодаря залу секретного суда, который скрывает подземелья, где находятся подземные тюрьмы, мысль о которых заставила меня содрогнуться, как и вся эта ужасная история в целом. Мы отбыли из Бадена в десять часов утра, чтобы остановиться на ночь в Киссингене. Пейзаж становится все красивее и красивее вплоть до «долины ада», которая прекрасна. Мы добрались лишь до Шаффхаузена, но слишком поздно, и из-за отсутствия лошадей были вынуждены долго ждать у ворот города. На следующее утро мы отправились смотреть на потрясающий водопад на Рейне, который привел нас в восхищение. Купались под ним — Вольфсберг — башня — Констанц — Шено — купание — зал комитета — отъезд в 9 часов — обед во Фрауэнфельде — красивая дорога — прекрасная долина — Цюрих — </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;33&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">остановка на ночь в гостинице «У белой лошади» — озеро — отъезд в 7 часов — именины Налии — радующее вид на озеро — Цуг, прекрасное озеро — Риги — Кюснахт — прекрасное Фирвальдштетское озеро — купание — возвращение Владимира в 8 часов — Люцерн — отъезд Владимира в Оберланд — Ройс, прелестная речка — восхитительный пейзаж — переночевали в Цельте — отъезд в 8 часов — дождь — обед в Херцогенбухзе — свадьба — дождь — прибытие в Берн.</p></div></div><pb n="33"/><div type="book" n="601-2"><div order="1069"><head>{1834-09-10+}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">10 Сентября</hi></p><p rend="Plain Text">М-ль Гине — приезд Владимира — его проводник — вид на ледники с террасы — река Аре — Нёвшатель — мой отъезд в Анвернье — г-жа Ганьебен — весь следующий день провела в Анвернье — вечер в Лозанне — г-жа Мишель — служанка — М-ль Гине — отъезд в Женеву — мы отправляемся в Монтрё — дурной ресторан, сельский домик — отъезд в 7 часов — договариваемся с г-жой Экзтель — пароход — прибытие в Женеву — М-ль Гине — корреспонденция — гостиница «Бернь» — покупки в течение всего дня — пара дней — размещение на пароходе — устройство в загородном доме — деревня — прекрасная соседка — </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;34&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">Г-н и М-ль Гине — на ослах до Мон-Кубли — с пика Жаман до Шильонского замка — в устье Роны — свадьба Леониллы — сбор винограда — чета Мишель — экскурсия в Бай и на соляные источники, отъезд, замечательные люди в «короне Женевы» — отъезд в Шамони в 5 часов утра — долина Маглан — подземелье — водопад — купание — дождь — костер — Шамони — хороший ресторан — дождь — Владимир — Монтанвер. В полдень мы на Ледяном море — возращение в 6 часов — наутро в 6 часов на Флежер — вид на горную цепь и пять ледников — отбытие из Шамони в полдень — ураган — водопад — остановка в Клюз — отъезд в половине восьмого утра — прибытие в Женеву — покупки — Ферне — дом Байрона.</p></div></div><pb n="34"/><div type="book" n="601-2"><div order="1070"><head>{1834-10-23+}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Среда 23 октября</hi></p><p rend="Plain Text">Отъезд из Женевы — дождь — прибытие в Шамбери в 8 часов — хороший ресторан — письмо М-ль Гине — дурная ночь — отъезд в половине восьмого утра — прекрасная погода — смена лошадей — последняя станция после обеда — остановка в Гранд Мэзон — отъезд в половине восьмого — снег — </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;35&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text">прекрасная страна — холодно — старая дорога — крепость Эшильон — фонари — остановка в Лансельберге — отъезд в 5 часов — яркая луна — снег — потрясающий вид — горы Вануаз — дорога — обед на Мон-Сени — прекрасный спуск — дилижанс — Суза — королевский замок — Турин — мужчины, стелящие постель — пение. Опера «Зампа»<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"><p rend="footnote text"> Zampa, ou La fiancée de marbre, комическая опера в трех действиях Герольда (Louis Joseph Ferdinand Hérold) на либретте Мелевилья, Премьера состоялась в 1831г..</p></note> и балет — отъезд в 8 часов — прекрасный пейзаж, совершенно другой — Альпийские горы — Асти — родина Альфьери — Алессандрия — опера — отъезд в 7 часов — коляска у монастыря в Бозио — Микеланджело — Аппенинские горы — приятная дорога — прибытие в Геную — очень красивая «Лондонская гостиница» — дом, где жил Владимир, когда ему было 4 года — восхитительный дворец — множество картин — «Успение» Рени Гвидо — Мария Магдалина, омывающая ступни Христа Спасителя, работы Поля Веронеза и Ван Дейка во дворце Бриньоли, множество нищих — красивые церкви — восхитительные статуи из бронзы мастера Жана де Булонь — в особенности «Упование». Отъезд в час дня — дивная дорога, роща апельсиновых деревьев — остановка в Кьявари — хороший ресторан — </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;36&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">отъезд в половине седьмого утра — путешествовали весь день и всю ночь — прибытие в Пизу в 8 часов утра — уныло и пусто — кладбище Кампо Санто — собор — баптистерий — уехали в экипаже, нанятом до Ливорно — английское и греческое кладбища — вернулись в 8 вечера — видели дом, где родилась Александрина — в 4 часа прибыли во Флоренцию — много русских — Собор восхитителен — церковь Благовещения — фрески Андреа дель Сарто — битва при Кашине — музей закрывается — прекрасная прогулка — оттуда в галерею «Уффици» — посетили трибуну, залу Ниобы и комнату Бароччио — скульптор Бартолини, красивая мастерская — палаццо Веккьо — мне стало дурно — зубная боль — г-н Кампани — г-жа Белансон — церковь Санта Кроче — посетили галерею, бронзовый зал и различные школы живописи — зал драгоценных камней — восхитительный Палаццо Питти — повторный визит в Палаццо Питти — капелла Медичи — мастерская по обработке полудрагоценных камней — последние три дня, прошедших весьма печальным образом — отъезд в полдень — Умбрийская долина — каждая долина краше предыдущей — </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;37&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">ночь провели на станции — потрясающая страна — ночное путешествие — крики — быки — княгиня Салтыкова — Терни — водопад — остановились на ночь в Терни — наутро уехали в 6 часов утра, как и княгиня Салтыкова — восхитительная долина Нарни — последние остановки на пути в Рим, пустынный пейзаж — прибытие в Рим.</p></div></div><pb n="37"/><div type="book" n="601-2"><div order="1071"><head>{1834-11-07}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">7 (19) ноября</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Вечер в частном доме.</hi></p></div></div><pb n="37"/><div type="book" n="601-2"><div order="1072"><head>{1834-11-08}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">8 (20), четверг</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Осматривали дома, не нашли подходящего.</hi></p></div></div><pb n="37"/><div type="book" n="601-2"><div order="1073"><head>{1834-11-09}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">9 (21) ноября</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Колонна Антонина Пия — Пантеон — церковь Иль Джезу — Капитолий.</hi></p></div></div><pb n="37"/><div type="book" n="601-2"><div order="1074"><head>{1834-11-10}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">10 (22), суббота</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Осматривали дома и выбрали дворец Вероспи — лестница на площади Испании — терраса и прогулка, восхитительный вид с виллы и Пьяцца дель пополо — римский Форум — арка Тита, вся эта часть города восхитительна — Колизей — фонтан Треви — собор Святого Иоанна Крестителя — невероятно интересно, каналы, прекрасный вид на Аппенинский хребет.</hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;38&gt;</hi></p></div></div><pb n="38"/><div type="book" n="601-2"><div order="1075"><head>{1834-11-11}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">11 (23) Воскресенье</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Дворец Сан-Анжело — собор святого Петра — нанесли несколько визитов, никого не застав дома — вилла Боргезе.</hi></p></div></div><pb n="38"/><div type="book" n="601-2"><div order="1076"><head>{1834-11-12}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Понедельник, 12 (24) ноября</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Осматривали дома — церковь Санта-Мария Маджоре — прекрасная капелла Боргезе — затопленная площадь — мастерская Торвальсона— статуя Маменьки</hi><note place="foot" xml:id="ftn23" n="23"><p rend="footnote text"> Бертель Торвальдсен (дат. Bertel Thorvaldsen; 19 ноября 1770, Копенгаген — 24 марта 1844, там же) — датский художник, скульптор, Большая част его карьеры прошла в Италии. Статуя «Мария Федоровна» хранится в музее Торвальдсена в Копенгагене.</p></note><hi style="font-size:11pt">.</hi></p></div></div><pb n="38"/><div type="book" n="601-2"><div order="1077"><head>{1834-11-13}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Вторник, 13 (25).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Обустройство дома — мастерская Катель и Пинелли — Монте Кавалло, папский дворец и сад.</hi></p></div></div><pb n="38"/><div type="book" n="601-2"><div order="1078"><head>{1834-11-14}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Среда, 14 (26)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Искали дома и познакомились с графом Гурьевым.</hi></p></div></div><pb n="38"/><div type="book" n="601-2"><div order="1079"><head>{1834-11-15}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Четверг, 15 (27)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Выбрали дом на улице Рипетта — вечер в опере.</hi></p></div></div><pb n="38"/><div type="book" n="601-2"><div order="1080"><head>{1834-11-16}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Пятница, 16 (28).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Посещение Сикстинской капеллы — собор Святого Петра — прогулка рядом с дворцом Августов — храмы Весты и Януса — наблюдали за работой Пинелли с глиной, когда тот трудился над группой пифферари — посетили мастерскую Пинелли.</hi></p></div></div><pb n="38"/><div type="book" n="601-2"><div order="1081"><head>{1834-11-17}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Суббота, 17 (29)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Отвечала на письма —из дома не выходили.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;39&gt;</hi></p></div></div><pb n="39"/><div type="book" n="601-2"><div order="1082"><head>{1834-11-18}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Воскресение, 18 (30)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Храм Сан-Карло — прогулка рядом с виллой Боргезе — прибытие г-на Калана.</hi></p></div></div><pb n="39"/><div type="book" n="601-2"><div order="1083"><head>{1834-11-19}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Понедельник, 19 Ноября (1 Декабря)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Обустройство дома — Мульвиев мост — вечер у Дюнсене.</hi></p></div></div><pb n="39"/><div type="book" n="601-2"><div order="1084"><head>{1834-11-20}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Вторник, 20 (2).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Агрикола — Диест — переезд.</hi> </p></div></div><pb n="39"/><div type="book" n="601-2"><div order="1085"><head>{1834-11-21}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Среда, 21 (3)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Прогулка за стенами города по ту сторону Тибра — вечер у графини Гурьевой</hi><note place="foot" xml:id="ftn24" n="24"><p rend="footnote text"> Марина Дмитриевна Нарышкина (Гурьева 1798—1871),</p></note><hi style="font-size:11pt">.</hi></p></div></div><pb n="39"/><div type="book" n="601-2"><div order="1086"><head>{1834-11-22}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Четверг, 22 (4).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Визиты — прогулка по Форуму — первый вечер дома.</hi></p></div></div><pb n="39"/><div type="book" n="601-2"><div order="1087"><head>{1834-11-23}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Пятница 23 (5).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Аббат Скарпелини — прогулка до фонтана Аква Асетоза — прекрасный вид — возвращение по Мульвиеву мосту — Г-н Деликати — Г-н Фурман — вечер у г-жи Лудоф — посол из Неаполя, когда графиня Гурьева представила меня нескольким итальянским дамам — г-жа Мортюнар, г-жа Лютцоф и графина Эстерхази.</hi></p></div></div><pb n="39"/><div type="book" n="601-2"><div order="1088"><head>{1834-11-24}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Суббота, 24 (6)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Отвечала на письма, рисовала — визит семьи Дюнсене и г-жа Ар — Агрикола</hi><note place="foot" xml:id="ftn25" n="25"><p rend="footnote text"> Филиппо Агрикола (1795-1857) итальянский художник</p></note> <hi style="font-size:11pt">— Кипренский</hi><note place="foot" xml:id="ftn26" n="26"><p rend="footnote text"> Орест Адамович Кипренский (1782 — 1836) — русский художник, график и живописец, мастер портрета.</p></note> <hi style="font-size:11pt">— Г-н Кольяр</hi><note place="foot" xml:id="ftn27" n="27"><p rend="footnote text"> Английский гувернер Давыдовых</p></note> <hi style="font-size:11pt">— вечером заходил Катель — Владимир вышел — я же писала письма.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;40&gt;</hi> </p></div></div><pb n="40"/><div type="book" n="601-2"><div order="1089"><head>{1834-11-25}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Воскресенье, 25 (7).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Слушали большую мессу в соборе Св. Петра — поездка по городу — генерал Левенштерн — отвела малышку к Порта Пинчиана, после мы прошлись до Порта Пиа — Г-н Деликати обедал у нас — вечер у Боргезе — графиня Баллон.</hi> </p></div></div><pb n="40"/><div type="book" n="601-2"><div order="1090"><head>{1834-11-26}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Понедельник, 26(8).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Вместе с г-жей Рохмановой посетили Сикстинскую капеллу, видели папу Римского — визиты к принцессе Массимо и ее дочерям принцессам Дель Драго — Ланцелоти и Церветти у г-жи Ар и леди Перси — Спайс потерялся со вчерашнего дня — вечер у Лютронов — графиня Потоцкая — было скучно.</hi></p></div></div><pb n="40"/><div type="book" n="601-2"><div order="1091"><head>{1834-11-27}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Вторник, 27 (9).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Дождливый день — пела вместе с г-ным Деликати — визит — граф Потоцкий — вечером дома одни.</hi> </p></div></div><pb n="40"/><div type="book" n="601-2"><div order="1092"><head>{1834-11-28}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Среда, 28 (10)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Рисовала — большая пешая прогулка — на обед пришли г-жа Рохманова с сыном и князь Мещерский, после обеда — Катель и к вечеру д’Аль Потцо.</hi>  </p></div></div><pb n="40"/><div type="book" n="601-2"><div order="1093"><head>{1834-11-29}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Четверг, 29 (11).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Письма, рисование — пешая прогулка к Кейсельским — Пинелли — Вульф — вечер дома.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;41&gt;</hi></p></div></div><pb n="41"/><div type="book" n="601-2"><div order="1094"><head>{1834-11-30}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Пятница, 30 (12).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Утром писала письма — визит к г-же Лайт, принцессе Боргезе и г-же Мортмарт — Г-н д’Аль Потцо с женой зашли к нам — после обеда визит графа Негрони — вечер у графини Гурьевой — познакомилась с княгиней Мещерской</hi><note place="foot" xml:id="ftn28" n="28"><p rend="footnote text"> Екатерина Николаевна Карамзина, в браке княгиня Мещерская (22 сентября 1806 — 10 ноября 1867), дочь Н. М. Карамзина</p></note><hi style="font-size:11pt">, м-ль Карамзиной</hi><note place="foot" xml:id="ftn29" n="29"><p rend="footnote text"> Елизавета Николаевна Карамзина (1821—1891), младшая дочь Н. М. Карамзина </p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> и графиней Ферзен</hi><note place="foot" xml:id="ftn30" n="30"><p rend="footnote text"> Ольга Павловна Строганова (Ферзен, 1808—1837),</p></note> <hi style="font-size:11pt">— Г-жа Мёллер Закомельская</hi><note place="foot" xml:id="ftn31" n="31"><p rend="footnote text"> Скорее всего – Екатерина Николаевна Шидловская (Меллер-Закомельская, 1798—после 1863), жена Егора Меллер-Закомельского. Есть ее портрет работы Брюллова, написанный в 1835, в это время он жил в Риме. </p></note><hi style="font-size:11pt">.</hi></p></div></div><pb n="41"/><div type="book" n="601-2"><div order="1095"><head>{1834-12-01}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Суббота, 1 (13) января.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Письма — визиты — на обеде Агрикола — визит семьи Негрони — вечером читала на итальянском.</hi> </p></div></div><pb n="41"/><div type="book" n="601-2"><div order="1096"><head>{1834-12-02}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Воскресенье, 2 (14) декабря.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Горничные в Сикстинской капелле — я поработала служанкой, прогулка по вилла Дориа Памфили — вечер дома.</hi> </p></div></div><pb n="41"/><div type="book" n="601-2"><div order="1097"><head>{1834-12-03}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Понедельник, 3 (15).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Вместе с Агриколой были в Ватикане и на вилле Ланте — с виллы открывается восхитительный вид на Рим — вечер дома.</hi></p></div></div><pb n="41"/><div type="book" n="601-2"><div order="1098"><head>{1834-12-04}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Вторник 4 (16).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Рисование — письма — конная прогулка до фонтана Аква Асетоза — вечером посетили Ватикан, чтобы увидеть статуи при свете факелов, после чего все общество направилось к нам на чай.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;42&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Графиня Ферзен, княгиня Салтыкова</hi><note place="foot" xml:id="ftn32" n="32"><p rend="footnote text"> Возможно – Елизавета Петровна Строганова (Салтыкова 1802–1863), есть работы Брюллова, написанный в 1833-35, в это время он жил в Риме. </p></note><hi style="font-size:11pt">, княгиня Мещерская и м-ль Карамзина, Вяземские, г-жа Рахманова и ее сын, графиня Эстерхази.</hi></p></div></div><pb n="42"/><div type="book" n="601-2"><div order="1099"><head>{1834-12-05}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Среда, 5/(17).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Нанесли несколько пеших визитов — рисование с Агриколой, он остался на обед вместе с князем Вяземским</hi><note place="foot" xml:id="ftn33" n="33"><p rend="footnote text"> Петр Андреевич Вяземский, поэт. В марте 1835 года на «некатолическом кладбище» в Риме была похоронена умершая от чахотки юная княжна Прасковья Петровна Вяземская.</p></note> <hi style="font-size:11pt">— вечер у графини Ферзен и прогулка у Колизея, но небо было безлунным.</hi></p></div></div><pb n="42"/><div type="book" n="601-2"><div order="1100"><head>{1834-12-06}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Четверг, 6 (18).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Именины императора — визит к Бартоломео — прелестный вечер у графини Гурьевой.</hi></p></div></div><pb n="42"/><div type="book" n="601-2"><div order="1101"><head>{1834-12-07}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Пятница, 7 (19).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Рисование — визиты — Агрикола — пение — граф Негрони всю вторую половину дня — Владимир зашел к Людольфам — я же занималась музыкой.</hi> </p></div></div><pb n="42"/><div type="book" n="601-2"><div order="1102"><head>{1834-12-08}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Суббота, 8 (20).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Подсчет расходов — мы познакомились с прекрасной картиной Агриколы, изображающей Рафаэля, пишущего Форнарину — смертельно скучный вечер у графини Гурьевой.</hi></p></div></div><pb n="42"/><div type="book" n="601-2"><div order="1103"><head>{1834-12-09}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Воскресенье, 9 (21)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Все утро наносили визиты — визит к княгине Вяземской, вместе с князем посетили мастерскую Подести и Гогети — после направились к Агриколе, чья картинамне нравятся куда больше — посетили мастерские скульпторов — вечер был поспокойнее — воскресное чтение —</hi>   </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;43&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Владимир обедал у графа Гурьева и вернулся оттуда в 10 часов вечера, после танцевал у Негрони до полуночи.</hi></p></div></div><pb n="43"/><div type="book" n="601-2"><div order="1104"><head>{1834-12-10}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Понедельник, 10 (22)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Дневник — визиты — с четырех часов слегла с приступом лихорадки. Остаток дня провела в постели.</hi></p></div></div><pb n="43"/><div type="book" n="601-2"><div order="1105"><head>{1834-12-11}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Вторник, 11 (23)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Рисование — Агрикола давал урок — вечером дома.</hi></p></div></div><pb n="43"/><div type="book" n="601-2"><div order="1106"><head>{1834-12-12}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Среда, 12 (24</hi>) <note place="foot" xml:id="ftn34" n="34"><p rend="footnote text"> Ночь с 24 на 25 декабря, католический сочельник.</p></note>.</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Поднялись к Капитолию, откуда Нибби</hi><note place="foot" xml:id="ftn35" n="35"><p rend="footnote text"> Антонио Нибби (1792 — 1839)</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> рассказал нам о Древнем Риме. После спустились к Форуму, где мы смогли посмотреть храм Конкордии, храм Юпитера Громовержца и храм Фортуны. Рядом с Форумом видели арку Траяна, с другой ее стороны — священный путь узников Мамертинской тюрьмы, кажется она так называется. После посетили место храма Юпитера Статора. Мы вернулись к себе в половине шестого вечера, а в половине третьего утра, после небольшого отдыха на кушетке, вместе с г-ным Катани и Вяземскими направились к церкви Санта-Мария Маджоре. На улице было необычайно холодно. Простояв там до половины седьмого утра, мы вернулись домой и проспали еще два часа. В девять часов утра вышли</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;44&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">к собору Святого Петра, где прошла восхитительная служба, в соборе разместились 10 000 человек, но совершенно не было давки. Момент, когда Папа благословил облатку и заиграл рог, был великолепен. Мы вернулись домой в половине первого. На обед к нам зашли Ферзен, Салтыковы и барышни Вяземские</hi><note place="foot" xml:id="ftn36" n="36"><p rend="footnote text"> У П. Вяземского было 3 дочери, Мария (1813—1849), Прасковья (1817-1835) и Надежда (1822-1840)</p></note><hi style="font-size:11pt">, после обеда подошли молодые Салтыков и Ферзен. Для Негрони и Налии поставили рождественскую елку, и они играли до восьми часов. Мы выпили чаю, а после того, как все разошлись, граф Д’Аль Потзо нанес короткий визит.</hi></p></div></div><pb n="44"/><div type="book" n="601-2"><div order="1107"><head>{1834-12-14}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Пятница, 14 (26).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Проснулась в половине одиннадцатого — писала под диктовкой Владимира — вторая прогулка вместе с Нибби — начали с посещения храма Антонина и Фаустины — храм Рема — базилика Константина — Виа Сакра — храм Венеры и Ромы — Триумфальная арка Тита — фонтан — арка Константина — Колизей — статуя Нерона на пьедестале — вернулись домой в половине шестого вечера — после обеда привела в порядок свои записи и корреспонденцию — Александрина в гостях у Вяземских.</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;45&gt;</hi></p></div></div><pb n="45"/><div type="book" n="601-2"><div order="1108"><head>{1834-12-15}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Суббота, 15 (27).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Все утро занималась ведением записей — пригрозила Налии розгами — рисование, прогулка в экипаже — вечер в театре.</hi></p></div></div><pb n="45"/><div type="book" n="601-2"><div order="1109"><head>{1834-12-16}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Воскресенье 16 (18).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">[Дошли] пешком до храма Иль Джезу — прогулка верхом с семьей Ферзен до Монте Марио — Александрина упала с лошади, чудом избежав смерти — вечером дома.</hi></p></div></div><pb n="45"/><div type="book" n="601-2"><div order="1110"><head>{1834-12-17}</head><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Понедельник, 17 (29).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Подсчет расходов — Агрикола дал небольшой урок — третья прогулка с Нибби — дом Августов — сад виллы Милльс</hi><note place="foot" xml:id="ftn37" n="37"><p rend="footnote text"> Вилла Миллс, она же Вилла Палатина </p></note> <hi style="font-size:11pt">— Нибби обедал у Голицина.</hi></p></div></div><pb n="45"/><div type="book" n="601-2"><div order="1111"><head>{1834-12-18}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Вторник, 18 (30).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Письма, визиты — вечер у Гурьевых — елка для детей.</hi></p></div></div><pb n="45"/><div type="book" n="601-2"><div order="1112"><head>{1834-12-19}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Среда, 19 (31).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Была очень занята — отвела Налию к скульптору — Мещерские — младшая Вяземская, г-н Нибби, г-н Вульф, Катель на обед. К вечеру зашли семья Ферзен и князь Салтыков, взяв с собой свои рисунки.</hi></p></div></div><pb n="45"/><div type="book" n="601-2"><div order="1113"><head>{1834-12-20}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг, 20 1834 (1 января 1835) </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Утро у графини Гурьевой — в час дня совершили восхитительную конную прогулку к гробнице Цецилии Метеллы — фонтан Эгерии и сгоревшая базилика Святого Павла — вечер провели в гостях у Мещерских — очень мило.</hi> </p></div></div><pb n="45"/><div type="book" n="601-2"><div order="1114"><head>{1834-12-21}</head><p rend="No Spacing"><hi rend="Дата1">Пятница 21 (2).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Рисование — четвертая прогулка с Нибби —</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;46&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">термы Тита, построенные на заброшенной части Золотого дома Нерона — сохранилась роспись — могила Цестия в виде пирамиды — некатолическое кладбище — холм разбитых кувшинов Тестаччо — прекрасный вид — храм Весты (времен императоров) — храм Фортуны Вирилис (времен римской республики) — большая Клоака и мост Горация Коклеса — Понте Ротто (папский) — дом Колы ди Риенцо (средние века) — вечером к нам приходили гости.</hi> </p></div></div><pb n="46"/><div type="book" n="601-2"><div order="1115"><head>{1834-12-22}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Суббота, 28 (3).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Налия меня разбудила своим капризом — письма — прекрасная конная прогулка до Порта Салярия — вечер дома.</hi> </p></div></div><pb n="46"/><div type="book" n="601-2"><div order="1116"><head>{1834-12-23}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Воскресенье, 23 (4).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Утром позировала — пешая прогулка к Порта Портезе — вечером дома.</hi></p></div></div><pb n="46"/><div type="book" n="601-2"><div order="1117"><head>{1834-12-24}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Понедельник 24 (5).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Все утро и весь день сидела без дела — скучный вечер у Гурьевых.</hi></p></div></div><pb n="46"/><div type="book" n="601-2"><div order="1118"><head>{1834-12-25}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Вторник, 25 (6).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Письма — скучный визит к Вяземским — Паоли украл мой передник — целая история — вечер в гостях у семьи Ар.</hi></p></div></div><pb n="46"/><div type="book" n="601-2"><div order="1119"><head>{1834-12-26}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Среда, 26 (7).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Ходили к скульптору вместе с Налией — Тенерани — Кейсельские — Вульф — мастерские художников — бал у Боргезе —</hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;47&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">много танцевала — вернулись домой в 4 часа утра.</hi></p></div></div><pb n="47"/><div type="book" n="601-2"><div order="1120"><head>{1834-12-27}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Четверг 27 (8).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Великолепная конная прогулка к Порте Портезе — хлеб с молоком — вечер в гостях у княгини Салтыковой.</hi></p></div></div><pb n="47"/><div type="book" n="601-2"><div order="1121"><head>{1834-12-28}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Пятница 28 (9).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Письма — визиты — пешая прогулка к Монте Пинчиана — после обеда занималась рисованием вместе с Берже — вечер пения.</hi> </p></div></div><pb n="47"/><div type="book" n="601-2"><div order="1122"><head>{1834-12-29}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Суббота 29 (10).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Подсчет расходов — письма — большая конная прогулка в сторону Вей — английский обед — семья Денсени, маркиз Дуглас, Мещерский, Голицин, Кривцов — вечером дома.</hi> </p></div></div><pb n="47"/><div type="book" n="601-2"><div order="1123"><head>{1834-12-30}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Воскресенье 30 (11).</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Отстояли мессу в церкви Иль Джезу Санта-Мария-ин-Арачели — различные визиты — посетила мастерскую Брюллова — Брюллов обедал у нас и делал наброски до 10 часов вечера.</hi></p></div></div><pb n="47"/><div type="book" n="601-2"><div order="1124"><head>{1834-12-31}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Понедельник, 30 (11)</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Вдвоем с Владимиром осуществили большую пешую прогулку на другой берег Тибра — грандиозный русский пикник у Шпильманов</hi><note place="foot" xml:id="ftn38" n="38"><p rend="footnote text"> В 1839 Айвазовский жил в Риме на Via della Croce «у братьев Шпильман»</p></note> <hi style="font-size:11pt">— мы дали бал, который продолжался до 3 часов утра.</hi></p></div></div></div></body></text></TEI>