<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><!--davydova_601-2-ru--><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Journal</title><title type="mois">1849</title><author>Olga Orlova-Davydova</author></titleStmt><editionStmt><ab/></editionStmt><publicationStmt><publisher>Unpublished</publisher><availability status="restricted"><licence>CC-BY-NC-SA</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><ab/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation/><langUsage><language ident=""/></langUsage></profileDesc></teiHeader><text annee="1849"><body><div n="1849"><pb n="177"/><div type="book" n="601-2"><div order="1394"><head>{1849-07-19}</head><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">1849</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">19 сентября</hi><note place="foot" xml:id="ftn114" n="114"><p rend="footnote text"> Самая поздняя запись в переписанных дневниках. Учитывая и оформительское единство (тетради, почерк, чернила, особенности орфографии) можно предположить, что проект переписывания дневников состоялся не ранее конца сентября 1849 года.</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> Царское село</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Где только ты себя не обесчестила, бесстыжая душа, и отдалась всем желаниям своего сердца? Ты была у всех на виду и не было никого, кто бы ни пленил твое сердце. Нужно ли тебе напомнить о твоем мщении, твоей зависти, тайной ненависти, твоем амбиции, ради которой ты всем жертвовала. Вернись же, хотя бы теперь, призови меня, отец, муж, путеводитель моей невинности.</hi>   </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Почему же ты все время от меня отдаляешься, будто сердитая жена, упорствуешь в несправедливой ярости?? Ты сказала, что совершишь зло, хвалилась этим, ты это сделала, ты смогла.</hi>    </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Я оставил тебя дорогам твоим. Вернись, неверная и я не отведу свой взгляд от тебя, потому что я святой, как говорит Господь и мой гнев не будет длится вечно. </hi>    </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;178&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Познай же свою несправедливость и грех перед Господом. </hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Каждое дерево, каждый листочек в лесу стал свидетель твоего позора. Нет пустых утех, которые бы тебя не обманывали, и ты меня не услышала, так говори Господь. Превращайтесь же в непокорных детей, меняйтесь. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Вернитесь в отчий дом, блудные сыны, вам вернут ваше первое платье. Возвращайте, непослушные дети, неверные жены, потому что я – Ваш супруг. Разве по моей воле гибнут нечестивые, а не меняют веру и живут дальше? Обращайтесь к вере, покайтесь, и тогда Ваши грехи не погубят Вас. Прогоните от себя все Ваши грехи и непослушания и взрастите новое сердце и новый дух Нет, говорит Господь, я не желаю смерти грешнику, вернитесь и живите. Это я, я уничтожаю вашу неправедность. ради моей любви, моей доброты, и я не вспоминаю больше </hi>       </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;179&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">ваши грехи. Вы же помните обо мне. Можете ли Вы чем-нибудь оправдать свою неблагодарность, после того как я так много раз Вас прощал? Я стерл Ваши грехи, словно тучу, и развеял их, подобно солнцу, рассеявшему туман. Грешники, возвращайтеся ко мне, потому что я вас выскупил. Насколько небо высоко над землей, насколько превозносится милосердие: насколько восток далек от запада – настолько далеки от Вас ваши грехи. Подобно отцу, сострадающему своим детям, Господь сострадает Вам, потому как он знает наши слабости и из чего мы созданы. Наши дни скоротечны, подобно цветению растений, а наша хрупкая душа сокрыта в слабом теле.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Возношение даров Господу о всех тайнах Боссюэ.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;180&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">1844 </hi></p></div></div></div></body></text></TEI>