<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><!--davydova_601-3-ru--><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Journal</title><title type="mois">1846</title><author>Olga Orlova-Davydova</author></titleStmt><editionStmt><ab/></editionStmt><publicationStmt><publisher>Unpublished</publisher><availability status="restricted"><licence>CC-BY-NC-SA</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><ab/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation/><langUsage><language ident=""/></langUsage></profileDesc></teiHeader><text annee="1846"><body><div n="1846"><pb n="105"/><div type="book" n="601-3"><div order="158"><head>{1846-01-01}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 1 января</hi></p><p>На богослужении дети великолепно пели, церковь полна народу, у меня хорошее настроение. Священник произнес красивую проповедь. </p><p>-----</p></div></div><pb n="105"/><div type="book" n="601-3"><div order="159"><head>{1846-02-23}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 23.</hi></p><p>Довольно плохой день, встала разбитой, хотя солнце сияло во всем великолепие, моему сердцу бы взлететь к своему Создателю, да нет же, ощущаю весь своего тела как тяжелую цепь</p><p>&lt;106&gt;</p><p>Идем на службу. (Преждеосвященная). Я не в том духе, котором хотела, не могу молиться. После обеда иду в детскую больницу, дети очаровательны, обе сестры милосердия замечательны, не могу не приласкать их и хвалить. —</p><p>— Оттуда в Натальину школу, где застаю всех своих бывших учениц, которые собираются в своих школах по средам, пятницами и воскресеньям во время великого поста, чтобы повторить уроки, петь и работать вместе. — Осталась там два часа, меня очаровали их знания, их скромный и порядочный вид. Бог благословил это начинание, потому что я его начала, не думая об успехе, с единственной целью быть угодной Богу, и оно меня радовало и радует даже сейчас, во времена великих прегрешений и плохих</p><p>&lt;107&gt;</p><p>периодов<note place="foot" xml:id="ftn56" n="56"><p rend="Note de bas de page1"> Какой-то непонятный душевный кризис, не ясно, в чем она себя обвиняет. До этого большой перерыв в записях (почти 2 месяца). Плохими периодами (mes mauvais moments) она, видимо, называет периоды депрессии. </p></note>.</p><p>Пьем чай в малой гостиной, и отныне будем его там пить, потому что это более уютно и мне легче быть любезной и приятной для всего общества. Не выношу мысль о том, что я могу оказаться для кого-либо препятствием, но чувствую, что это у меня не столько от душевной доброты, сколько от самолюбия. Я должна, я хочу над этим работать, с божьей помощью.</p></div></div><pb n="107"/><div type="book" n="601-3"><div order="160"><head>{1846-02-26}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 26.</hi></p><p>Чувствую себя достаточно сильной и спокойной, пишу письма, заходят священник и Владимир, они очень просят дать описание наших школ для одной из наших газет. — ради примера, который оно может оказать — я не соглашаюсь, не могу поверить, что для такого дела, сила которого — в скромности, нужна реклама. Подражатели опасны и могут испортить <hi rend="background(yellow)">исходный посыл</hi>. </p><p>&lt;108&gt;</p><p>Из полезного он может стать опасным. По-моему, самое главное в том, чтобы действовать на свое ближайшее окружение, на самих крестьян, они первыми должны проникнуться духом этого дела. Когда Бог сочтет нужным, искра сделает свое дело. </p><p>— Выхожу кататься на санях с Владимиром, но вскоре приходится возвращаться домой из-за ветра.</p><p>— Пишу письма. Позабавил нас билетчик из Благодатного, увидев себя в зеркале. Он обрадовался нарядом, который я готовлю для его двойни. — Не забуду, настолько прогулка с Владимиром была приятной, как нас хорошо приняли в этой деревне. Бог слишком добр  ко мне, вот где настоящее наслаждение. </p><p>Вечер хорошо прошел, чай перестал быть для меня мучением; то, как я обустроилась независимо от других, меня вполне устраивает. Поскольку хозяйка и мать семейства довольна — все должны быть довольны.</p><p>&lt;109&gt;</p><p>— Г-н Бруммер показал нам иллюстрированное издание «Характеров» Ля Брюйера, замечательная книга. Посмотрела его сама, потом еще с Евдокией. — </p><p>— Легла с удовлетворением на душе. Рассказала Владимиру об своем состоянии души и своих добрых намерениях, но он, похоже, на это не очень рассчитывает и боится, что я вновь впаду в уныние. Ужасное уныние, в котором я запуталась, и откуда меня вытащила Богородица своей могущим заступничеством: «<hi rend="lang-ru">Мария зачатая без грехов, моли Бога о нас</hi>». О Боже, не могу высказать всю боль, страдание, счастье и благодарность, которые я испытала за последнее время, но ты их знаешь лучше меня. Житие Святого Августина мне очень помогло преодолеть мои плохие периоды. Я почитаю этого святого, потому что он всегда приходит ко мне на помощь. Описание любви христианина к ближнему </p><p>&lt;110&gt;</p><p>из книги Пужула<note place="foot" xml:id="ftn57" n="57"><p rend="footnote text"> Жан Жозе́ф Франсуа́ Пужула́ (1808-1880), историк и писатель. Автор «Истории Святого Августина», изд. 1844)</p></note> о настоящей религии произвело на меня удивительное впечатление. Пусть Бог сохранит его в моем сердце, я хотела бы найти, чтобы оно запечатлелось на нем также, как когда-то нашли имя Иисуса, написанное золотыми буквами на сердце святого Игнатия. </p></div></div><pb n="110"/><div type="book" n="601-3"><div order="161"><head>{1846-02-27}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 27.</hi></p><p>Служба — школа Ягодкина меня порадовала.</p></div></div><pb n="110"/><div type="book" n="601-3"><div order="162"><head>{1846-02-28}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 28.</hi></p><p>Еду в Барковку с Владимиром — новая школа, крестьяне нас хорошо принимают, выглядят довольными, священник из Ставрополя пристально все рассматривает, мне это приятно. Мне кажется, именно оттуда пойдет подражание в принадлежащие короне деревни. Пусть только цель останется такой же благочестивой, и только тогда придет успех.</p><p>Домой вернулись только у четыре часа. </p><p>&lt;111&gt;</p></div></div><pb n="111"/><div type="book" n="601-3"><div order="163"><head>{1846-03-01}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница, 1. </hi></p><p>Именины Евдокии — богослужение — хожу по саду — в голове нахлынули воспоминания о лете и начале зимы. Решительно говорим об отъезде, которое может состояться в ближайшие 10 дней, либо в середине мая. Я так боюсь, что Владимир меня здесь бросит одну, что предпочитаю уехать сейчас. Слишком страшна мысль о том, что между нами могут лечь разлившиеся реки, из-за которых мы не сможем воссоединиться — он со своими неприятными делами там, а мы тут, с весенней лихорадкой. </p></div></div><pb n="111"/><div type="book" n="601-3"><div order="164"><head>{1846-03-02}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 2.</hi></p><p>Решено, мы уезжаем из Усолья через одно воскресение. — Мне кажется, это правильно. Молю Бога пережить то, что меня ждет с терпением и милосердием. Школьницы из Березовки причащаются здесь, я пошла в церковь молится за них и попросить их молиться за меня, меня очень трогает вид этой благословленной паствы.</p><p>&lt;112&gt;</p><p>В школе Натальи раздаю сбитень и хлеб, они выглядят тронутыми. — затем еду со священником в Ахтушку и в Ольговку, проведать школы. С крестьянками говорим о причастии.</p></div></div><pb n="112"/><div type="book" n="601-3"><div order="165"><head>{1846-03-03}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 3.</hi></p><p>Мы с Владимиром и г-ном Бруммером едем в Жигули. Служба — школьники поют — затем заходим в школу, большой сбор. Держу небольшую речь женщинам о говеньях — некоторые плачут — погода великолепна, <hi rend="background(yellow)">годы</hi> прекрасны — я смотрю на них, но уже не с той любовью, с которой я это делала в последнюю поездку. Не то, чтобы я чувствовала себя разбитой, обескураженной или разочарованной, эти слова бессмысленны. — я чувствую, что люблю нечто более долговечное, большее, и хотела бы всей душой </p><p>&lt;113&gt;</p><p>оказаться достойной того счастья, которое недоступно на этом свете. На этом свете счастья нет нигде, оно ни в чем, но может быть во всем, если копить его для вечности. —</p><p>— после обеда раздали лошадей во дворе — затем я сходила в школу Панкина — Бывшие ученицы меня радуют — устала за день. </p></div></div><pb n="113"/><div type="book" n="601-3"><div order="166"><head>{1846-03-04}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник,4.</hi></p><p>Только и делаю, что плачу, расставание жестоко и одновременно приятно. Плачут по нас, это приятное чувство, но с другой стороны, они, кажутся, так страдают, выглядят так подавленными, что я не могу не жалеть этих грустных, несчастных. О Боже, благодарю тебя от всей души за твою ласку, единственную, что можно вкушать без страха.</p><p>Уезжаем в 11 часов в Тайдаково; священник и г-н Бруммер с нами — прекрасный день — очень довольна школой, у </p><p>&lt;114&gt;</p><p>нее большие успехи — Г-н Бруммер показал мне очень хорошо устроенное чувашское хозяйство.</p><p>— по пути домой, проезжаем через очаровательную деревню Карловку. — тут мне удалось выразить г-ну Бруммеру свое одобрение в том, как он управляет крестьянами, и свою уверенность в том, что увижу их такими же цветущими, какими я увидела сад после четырех лет отсутствия<note place="foot" xml:id="ftn58" n="58"><p rend="Note de bas de page1"> Значит первый приезд и организация школ относится к 1841 году</p></note>.</p></div></div><pb n="114"/><div type="book" n="601-3"><div order="167"><head>{1846-03-05}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник, 5. </hi></p><p>Г-н Бруммер попросил у Владимира руки Евдокии. — я рада, что смогла показать ему письмо, которое я подготовила на адрес Пальменстирна на тот случай, если он это сделает. — Нахожусь в лихорадочном состоянии, за которым следует большое спокойствие. Не могу объяснить себе, какие реакции, столкновения и битвы происходят во мне при этом. Даю обещание ничего не говорить Евдокии — ее не тянет </p><p>&lt;115&gt;</p><p>жить в деревне, заниматься крестьянами, у нее нет призвания к серьезной жизни. — </p><p>Крестьяне не оставляют мою дверь, прощание мне дается с трудом. — </p><p>Пакую вещи. — время от времени, мои птицы прилетают и стучат в окно — кабинет красив, как никогда.</p></div></div><pb n="115"/><div type="book" n="601-3"><div order="168"><head>{1846-03-06}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 6.</hi></p><p>Не смогла сходить на службу. — вечером в школе Дашковой. — Очень довольна тем, как читают бывшие ученицы — Мне Елена показалась в плохом настроении и не ласковой.</p><p>Вечером г-н Бруммер показал нам очаровательный чертеж крестьянского дома, он хочет отправить его в Швецию.</p></div></div><pb n="115"/><div type="book" n="601-3"><div order="169"><head>{1846-03-07+}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 7, Пятница, 8.</hi></p><p>Идем на службу, вся церковь наполнена девочками, которые завтра придут к причастию. Вечером разговариваю с </p><p>&lt;116&gt;</p><p>г-ном Бруммером о том, чего бы мне хотелось для школ и для бани, мне становиться лучше, потому что очень страдала от страха, что не могу говорить с ним о вещах, которые мне казались хорошими. </p></div></div><pb n="116"/><div type="book" n="601-3"><div order="170"><head>{1846-03-09}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота, 9. </hi></p><p>Иду на службу, чтобы посмотреть, как причащаются все мои школы — много плачу — нет ничего трогательнее и милее — оттуда иду в большую школу для мальчиков, там жду и принимаю всех школьниц, которые приходят по двое, каждая школа по отдельности. Нет ничего торжественнее и трогательнее, чем наше прощание, я была рада, что оно случилось в день их причастия. </p><p>— Да благословит их Бог и поместит в их сердце все то, что необходимо для их вечного счастья.</p><p>Еще не успела встать со стола,</p><p>&lt;117&gt;</p><p>как объявили делегацию старух, которые хотели прощаться со мной — принимаю их, они выглядят довольными. — </p><p>Вечером записала имена тех бедняков, которых я поручаю г-ну Бруммеру. — священник остался допоздна. </p></div></div><pb n="117"/><div type="book" n="601-3"><div order="171"><head>{1846-03-10+}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье, 10. </hi></p><p>Все готово к отъезду. — Делаю обход дома, с холодным сердцем и сухими глазами. Почему? Думаю, Бог смилостивился надо мной, и я не чувствую ничего — иначе чувства были бы слишком сильными. </p><p>Идем на службу, там толпа. — Красивый молебен — наши кибитки поданы — дети отъезжают — мы еще остаемся в ограде церкви, прощаемся — некоторые лица особенно трогают меня — старик Терехин — он говорит мне почти беззвучно: «письмецо пришлите, чтобы я знал, как доехали». Мы с Владимиром выезжаем на небольших санях, </p><p>&lt;118&gt;</p><p>до околицы нас провожает пение моих школьниц. — Сажусь задом наперед, чтобы еще раз увидеть наши прекрасные горы. </p><p>Проезжаем Ахтушу, где нас останавливают крестьяне, в Ольговке то же самое — у границы<note place="foot" xml:id="ftn59" n="59"><p rend="footnote text"> Граница между Самарской и Симбирской губерниями, см карту.  </p></note> священник прощается с нами. — Крестьяне принимают нас и в Тукшуне и в Языкове. — Прибываем в Симбирск в 11 вечера — прекрасный торговый дом — как обычно, о нас прекрасно позаботился наш дорогой г-н Бруммер. Проводим в Симбирске два дня — я довольна этим пребыванием, оно спокойно и приятно. Да благословит Бог Усолье, то малое хорошее, что я там сотворила, и пусть Он прости то зло, которое совершила вольно и невольно. Моя кибитка хорошо обустроена, было сделано все, что могло быть. Дети уезжают вперед, затем мы. До <hi rend="placeName-lang-ru">Прамзина</hi><note place="foot" xml:id="ftn60" n="60"><p rend="Note de bas de page1"> ???</p></note> дорога неплохая, — после она становится ужасной.</p><p>&lt;119&gt;</p><p>Приезжаем очень усталыми в Симбилей — дом хорошо ухожен. — и тут пребывание приятно. Рихтер и его дочери выглядят замечательно — От пения в церкви у меня наворачиваются слезы, напоминая мне Усолье. — Врач едет обратно туда, я передаю через него свои поручения. Да благословит Бог это милое место.</p><p>Из Нижнего в Москву поездка была ужасной, на почтовых, с немыслимыми ухабами. Приехала в Москву в нетерпеливом настроении, я резковато высказалась о своих планах независимости для себя и своих детей. — Лиза<note place="foot" xml:id="ftn61" n="61"><p rend="footnote text"> Скорее всего, Лизинька (Елизавета Петровна Давыдова), , жена Долгорукова.</p></note> решила, что я стала злой — чувствую усталость с дороги и грусть, от того, что покинула место, где чувствовала себя нужной, или, вернее, думала, что им являюсь, и это меня связало с этим местом. — счастья нет нигде, но повсюду есть способ делать других счастливыми, это единственное дело, приносящее удовлетворение пока живем </p><p>&lt;120&gt;</p><p>на этом свете.  — </p><p>Наслаждаюсь обществом Долгорукого, его дружбой, его назидательным и интересным разговором.</p><p>Как-то он говорил о магии, о том, что это — сила воли. — потом о том, откуда придет спасение. Я сказала, что, по-моему, из благих дел, поскольку именно их с нас востребуется на страшном суде. — «был болен, и Вы посетили меня, беден, и Вы помогли мне»<note place="foot" xml:id="ftn62" n="62"><p rend="footnote text"> Не точная цитата из Матфея 25, 31-46.</p></note> и т.д.</p><p>Он соглашается, но что есть милосердие? Ибо сказано: «Если имею дар пророчества, и знаю все тайны, и имею всякое познание и всю веру, так что могу и горы переставлять, а не имею любви, - то я ничто» <note place="foot" xml:id="ftn63" n="63"><p rend="footnote text"> 1-е Коринфянам 13-2. Во французском тексте не «не имею любви» а «не имею милосердия».</p></note></p><p>Дело в том, что можно творить чудеса из-за гордыни! В другой вечер, он говорил со мной о </p><p>&lt;121&gt;</p><p>псалмах, сказал, что это самое красивое чтение, которое только возможно. Сам читает их каждый вечер. — До Страстной недели осталась неделя — я прошу его прийти во вторник, почитать их нам. У него очень трогательная манера их читать — называет мне несколькие особенные псалмы — в том числе 90й, о котором считается, что он творит чудеса — и те семь псалмов, которые евреи пели, поднимаясь по ступеньками храма. Для меня нет более приятного времяпровождения. Я хотела бы, чтобы оно случалось чаще.</p><p>Апрель</p><p>Мой день рождения прошел с большим внутренним удовлетворением. Дети тронули меня, принесли подарки, купленные на карманные деньги. —</p><p>На службу сходили в Казанский собор — у выхода я увидела </p><p>&lt;122&gt;</p><p>Долгорукова, это меня настолько тронуло, что я не знала, как его благодарить. — вернулись домой все вместе, шоколад очень обрадовал детей — весь день было праздничное настроение — обедаем у Долгоруковых. —</p><p>— Весь день пребываю в приятном душевном состоянии — много думаю об Усолье, о его жителях, о молитвах, которые, возможно, они сегодня для меня читали — O Боже, благодарю тебя за безмятежность сегодняшнего дня, она была огромным утешением за прошлые, забытые и заслуженные горести. Твои благодеяния, о Боже, всегда превосходят испытания, которые ты мне посылаешь.</p></div></div><pb n="122"/><div type="book" n="601-3"><div order="172"><head>{1846-04-27}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 27.</hi></p><p>Во что бы ни стало мне нужно снова писать каждый день — это наводит порядок в жизни. В этой жизни, которую мы тратим так беспечно. —</p><p>— Мы заняты приготовлениями к празднику, который мы хотим устроить первое мая</p><p>&lt;123&gt;</p><p>в честь Щербатовых, новобрачных<note place="foot" xml:id="ftn64" n="64"><p rend="footnote text"> Вероятно, князь Григорий Алексееевич Щербатов (1819-1881), женат на Софье Александровне Паниной (1825-1905). Дата брака неизвестна, но их старший ребенок родился в 1847г.</p></note>. Дай Бог не случится никаких происшествий, было бы ужасно это единственно, что меня беспокоит<note place="foot" xml:id="ftn65" n="65"><p rend="footnote text"> Не очень понятно, какого типа происшествия она боится – возможно были прецеденты на подобных праздниках? См также запись за <hi style="font-size:11pt">{1846-05-01}</hi>.</p></note>. Пока, я терпеливая и кроткая, несмотря на неприятности, связанные с таким мероприятием. Долгоруков пришел с Владимиром на обед, а после обеда прочел несколько римских писем — Есть глупости, но есть и красивые рассуждения. Его сопоставления с Москвой неуместны и скучны. —</p><p>Я думаю, что вопреки его ожиданию и желанию, впечатление, которое производит его описание Рима заставляет читателя восхищаться этим городом, твердыней христианства, восседающей на руинах религии, которая царила над миром в течении веков. В этом городе столько важных воспоминаний, священных предметов. Я ими полна. Нас прервал звон колоколов — возобновились всенощные,</p><p> &lt;124&gt; </p><p>я, возможно, успею присутствовать на некоторых. Вскоре ушел Долгоруков, и мы с Владимиром объехали Кремль, который закатное солнце прекрасно освещал на фоне серого неба и полной луны.</p><p>— После того, как уложила детей иду проведать Лизу, которая заболела.</p></div></div><pb n="124"/><div type="book" n="601-3"><div order="173"><head>{1846-04-28}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 28.</hi></p><p>Чувствую себя недостаточно хорошо, чтобы сходить на службу, а в течение утра меня беспокоила куча глупых визитов. Мой дух не собран. Обедаю у тетеньки, там тирольцы, Пражевский, его племянница, Екатерина Орлова, утомительный  разговор обо всем и ни о чем.</p><p>— Вернувшись домой, читаю письма из Усолья, новости приятные и сладостные, но они не приносят удовлетворения, хотя не знаю, почему. — Один Бог может помешать </p><p>&lt;125&gt;</p><p>тому, чтобы то добро, которое я хочу творить в Усолье, обернулось злом, именно об этом я его каждый день прошу. Да благословит Он это милое место, то, чтоб было так сотворено, не имеем иной цели, как приводить к нему новых душ.</p><p>Княгиня Волконская и Варвара Николаевна приходят пить чай. После того, как уложили детей, захожу к Лизе. Долгорукий читает нам Муравьева, который становится все интереснее, а местами — прекрасным. Цитаты справедливы и к месту. — Домой пришли только в час, я была очень усталой.</p></div></div><pb n="125"/><div type="book" n="601-3"><div order="174"><head>{1846-04-29+}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник,29. Вторник, 30.</hi></p><p>Эти два дня прошли спокойно, я не чувствую никакого беспокойства по поводу успеха нашего праздника, Бог держит меня за руку, я люблю его и преклоняюсь перед. Анатолий пишет из Петербурга</p><p>&lt;126&gt;</p><p>что он болеет, его жена чрезвычайно беспокоится и хочет уехать.</p></div></div><pb n="126"/><div type="book" n="601-3"><div order="175"><head>{1846-05-01}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 1.</hi></p><p>Погода очень холодная, внутреннее спокойствие меня не покидает. — Боже, твои пути неисповедимы. — Данный праздник научил меня одной вещи, показал мне великое сокровище, которое все это время было во мне, но не знала ему цену. — как бы сохранить это спокойствие, постоянно стремясь к Тебе и находясь в Твоем присутствии. Это внутреннее спокойствие — самое сладостное, что можно вкушать на этом свете, это сила превыше всех остальных. Сохрани ее во мне, о Боже, для других обстоятельств моей жизни, я их все поручаю Твоему милосердию.</p><p>Мы с Владимиром и мальчиками уехали в полвторого в Сокольники  </p><p>&lt;127&gt;</p><p>Дорога была людной, толпа народу со всех сторон. Барак был хорошо устроен, но был собачий холод. Сразу после нас приехали Долгоруковы, у меня немного поднялось настроение. Пришлось топить спиртом. Князь Сергей Голицын приехал одним из первых, с Пражевским. Остальные гости постепенно собрались, сели за стол только лишь в полпятого, нас было 75 человек, все сидели в шубах и пальто. Обед был хорошо приготовлен и подан, музыка очаровательна. Я сидела между князем Сергеем и новобрачным, а мой бесподобный Долгоруков сидел от него под другую руку. После обеда все общество разошлось в лес, который был великолепен, и солнце ненадолго выглянуло. — я радовалась тому, что это антракт и осталось сыграть всего одну сцену. — вся толпа с обеда, к которой подсоединились еще около 100 других гостей вновь собрались, </p><p>&lt;128&gt;</p><p>И вскоре начались танцы.</p><p>Г-н Смирнов появился ненадолго, граф Лев Сологуб много танцевал, а я устраиваю в уме его свадьбу с младшей Строгановой, которая мне очень нравится. Кое-кто казался с того света. Поужинав, разошлись после полуночи. Не могу выразить, как я была рада оказаться в экипаже и ехать домой, осознавая, что все позади.</p><p>Благодарила Бога за то, что никаких происшествий не случилось и за то, что я до самого конца сохранила душевное спокойствие, которое я бы ни за что не хотела терять.</p></div></div><pb n="128"/><div type="book" n="601-3"><div order="176"><head>{1846-05-02}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 2.</hi></p><p>Остаюсь на всякий случай в постели до двух часов. Александр Панин<note place="foot" xml:id="ftn66" n="66"><p rend="footnote text"> Александр Никитич Панин (1790-1850) отец новобрачной. </p></note> зашел меня благодарить, позднее Софья<note place="foot" xml:id="ftn67" n="67"><p rend="footnote text"> Софья Александровна Панина, в замужестве Щербатова, новобрачная. </p></note>, которая с утра выглядела очень красиво. Затем Долгоруков, который, кажется, радовался настолько же, насколько и я, что все это закончилось,</p><p>&lt;129&gt;</p><p>усадила его завтракать. Вечером зашел священник, чтобы справиться о нас, что меня тронуло.</p><p>Вернулся Долгоруков, и Владимир завел со священником разговор о дуэлях. Тот слово в слово повторил то, что Долгоруков говорил на эту тему несколько дней назад. Запасаюсь различными точками зрения по этому печальному вопросу, чтобы быть в состоянии говорить об этом с сыновьями. Мне кажется, что лучше всего им доказать абсурдность причин дуэлей на основе примеров и того, что так неправильно называют <hi rend="underline">честью</hi><note place="foot" xml:id="ftn68" n="68"><p rend="footnote text"> Тема, видимо, в семье болезненна, поскольку сын Новосильцевой Владимир погиб на дуэли (1825), при этом роль матери была решающей. </p></note><hi rend="underline">.</hi></p><p>Я думаю, что по-настоящему благородный человек редко оказывается в ложной ситуации. Его линия поведения всегда настолько чиста и достойна, что дуэлянты (эти злобные псы) совершенно не сумеют на него нападать. Согласна, что мать должна воздействовать на сына со всей осторожностью и тактом, моля Бога о просветлении, и я не верю, что, выросши, сын может </p><p>&lt;130&gt;</p><p>полностью отбросить эти аргументы: в любом случае речь идет о христианском чувстве, которое подходит людям в этой ситуации также, как и во всех других, где <hi rend="underline">совесть</hi> или <hi rend="underline">голос Бога</hi> должны опережать человеческий рассудок или условности. Да убереги меня Бог от такого испытания, да благословит Он моих сыновей и скорее отберет их, нежели лишит Своей благодати. </p></div></div><pb n="130"/><div type="book" n="601-3"><div order="177"><head>{1846-05-03}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 3.</hi></p><p>Не успела на обед с детьми, сходила обедать к тетеньке, где застала Долгорукова. — Вечером все собрались у нас, графиня Шуазель привела своего брата Льва<note place="foot" xml:id="ftn69" n="69"><p rend="footnote text"> Вероятно Лев Тизенгаузен (Tyzenhauz).</p></note>. — Утром ко мне заходил добрый Хаас, он сильно удивлялся, что праздник в Скольниках меня так мало взволновал, и говорил: «я, похоже, волновался больше, чем Вы».</p><p>Показываю ему то, что я написала в Лондоне </p><p>&lt;131&gt;</p><p>о воссоединении восточной и западной церквей, ему это сильно понравилось. День был настолько сладостным, что я не перестаю благодарить Бога и возвышать душу к нему с возгласами нескончаемой любви; Осознаешь ли ты, о хрупкий и непостоянный человек, счастье этого обещания?</p></div></div><pb n="131"/><div type="book" n="601-3"><div order="178"><head>{1846-05-04}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 4.</hi></p><p>Поездки, визиты. Вечером у Лизиньки, там много народу, но неинтересно; в этом салоне рассаживаться неудобно, возвращаюсь оттуда домой усталой.</p></div></div><pb n="131"/><div type="book" n="601-3"><div order="179"><head>{1846-05-05}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 5.</hi></p><p>Служба в церкви Николая [Чудотворца] в Гнездниках — вернувшись домой, долго вожусь с детьми, с Божьей помощью провожу с ними хорошую и полезную беседу. Читаем несколько парабол Иисуса Христа о царстве божьем, потом объясняю их, задаю им вопросы, они очень </p><p>&lt;132&gt; </p><p>хорошо — Говорю им, что в успехе нашего приема в Сокольниках увидела исполнение слов: «Просите прежде всего царствiе Божiя и вся сiя примножатся вамъ».</p><p>Я тогда ни о чем больше не посмела испросить у Бога, а всего лишь терпения и кротости, а Господь приложил удовлетворение и мир. Они смотрели на меня. Слушали с любовью. После того, как дочитали, Владимир сказал: «Эта минута будет самая приятная во всем Воскресении» — Для меня тоже это настоящее мгновение счастья, и не могу достаточно благодарить Бога за дни, когда он использует меня для того, чтобы влить его любовь в сердца этих милых ангелочков.</p><p>Обедаю у тетеньки — очень оживленный разговор с присутствующими немцами. — Было глупо с моей стороны участвовать в нем — не осталась в гостиной после обеда. Вечером к нам зашли тетенька, графиня Лерне и Долгоруков.</p><p>&lt;133&gt;</p></div></div><pb n="133"/><div type="book" n="601-3"><div order="180"><head>{1846-05-06}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 6</hi></p><p>Мы сидели и завтракали, когда пришел Долгоруков. Но он не захотели даже присесть и убежал с такой же скоростью.  Часам к 7 зашла графиня Шуазель, немного поговорили, затем Долгоруков и остался на весь вечер, так же, как и Лизинька. — В 10 часов я стала одеваться для визита молодым Щербатовым — я оказалась слишком разодетой для этого круга, получилось неудобно. — Застала там г-жу Васильчикову и Л., с которым чувствовала себя неудобно, потому что и он стеснялся меня, какая жалость, это добрый человек, которого я уважаю, не понимаю, что у него против меня.</p></div></div><pb n="133"/><div type="book" n="601-3"><div order="181"><head>{1846-05-07}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 7.</hi></p><p>Перечитываю сегодня то, что писала в Англии об Элизе, это меня сильно занимает. В шесть часов заходит м-ль Бекетова, которая хочет стать монахиней в Иерусалиме,</p><p>&lt;134&gt;</p><p>а в настоящее время собирает деньги на строительство церкви, которую строят поблизости. Долго разговариваю с ней, она меня очаровала своим видом и правдивым тоном. Очень тронута книгой, куда все записывают свои пожертвования и имена тех, за которых молиться. Поскольку все утро думала об Элизе, я с волнением заношу туда ее имя, прошу, чтобы за нее молились в Иерусалиме.</p><p>Расплакалась, и потянуло меня рассказать о ней этой приятной особе, и о том, как я хотела бы, чтобы она излечилась. — Ответы м-ль Бекетовой насколько мудры своей верой и надеждой, что я испугалась, что слишком горячо просила об исцелении Элизы. По крайней мере, ей удается вернуть меня к разуму в этом отношении и рассмотреть душу Элизы как нетронутую и здоровую перед Богом, страдающую на этом свете только лишь для того, чтобы безгранично наслаждаться божественной блаженством. Боже, это все, чего я прошу для любимой сестры. </p><p>&lt;135&gt;</p><p>Отсылаю всех детей к Лизе и остаюсь с м-ль Бекетовой, не в состоянии расставаться с ней. Она подарила мне крестики, маленькие образцы для детей и мне — маленький хлебец, освященный на Гробе Господнем, и который митрополит передал ей через паломников. — Я подумала, что он может мне пригодиться на случай опасной болезни, я буду хранить его с благоговением. — Она рассказала, что тот момент во время службы, когда молятся за живых и мертвых по записи в Иерусалиме, а их тысячи, очень торжественен. Именно тогда выносят святые дары, и епископ и все его помощники встают на колени и произносят все имена. — В какое-то вербное воскресенье она видела, как вспыхнул спор между армянами и греками, рядом с ней 15 человек были убиты. Каждый день, греческий патриарх первым отслуживает мессу над Гробом господним, потом армянский </p><p>&lt;136&gt;</p><p>затем католический. — она была в Иерусалиме тогда, когда туда прибыл английский епископ. — Я попросила ее прислать мне четки из оливок Гефсима́нского сада, она обещала это сделать.</p><p>Когда немного прошла краснота моих глаз, я сходила к Лизе. — концертировала Ташинка — затем пришла графиня Шуазель, Крузы и т.д., и т.п. Тетенька была очаровательна, сидела и подшивала носовые платочки.</p><p>Долгоруков мало говорил, мне не удалось насладиться его разговором, который мне так нравится. — Мы остались последними и тогда он немного оживился.</p></div></div><pb n="136"/><div type="book" n="601-3"><div order="182"><head>{1846-05-08}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 8.</hi></p><p>Хорошие уроки с Налей. — Пишу дневник. Вскоре начнутся неприятности с переездом и обустройством в Отраде. Дай мне Бог силу сохранить ровный характер и душевное спокойствие.</p><p>&lt;137&gt;</p><p>Долгоруков провел большую часть утра с Владимиром, но ко мне не зашел.</p><p>Сологуб попросил о встрече. Я поднялась к м-ль Шлейн, застала его в большом смятении, он хотел посоветоваться со мной о том, как ему попросить руки младшей Строгановой. Это меня позабавило и тронуло, мне нравится, если ко мне подходят, когда грустно или тревожно, это для меня большое утешение.</p><p>— Вечером, Долгоруков читает мне псалмы с комментариями, Владимир возвращается от Васильчиковых.</p></div></div><pb n="137"/><div type="book" n="601-3"><div order="183"><head>{1846-05-09}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 9.</hi></p><p>Тетенька Новосильцева и др. Заходят к нам на чай, я плохо себя чувствую, страдаю от засухи, нужно принять ее от Бога, также, как и росу, которую он так часто посылает, и которой я недостойна.</p><p>&lt;138&gt;</p></div></div><pb n="138"/><div type="book" n="601-3"><div order="184"><head>{1846-05-10}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 10.</hi></p><p>Дочитала «Жизнь Святого Августина» Пужула. Чтение этой книги было для меня большим наслаждением, настоящая пища для души, вдохновила на преодоление житейских неурядиц и пример того, что можно делать, даже будучи больным и перегруженным ежедневными заботами.</p></div></div><pb n="138"/><div type="book" n="601-3"><div order="185"><head>{1846-05-11}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 11.</hi></p><p>Владимир решился поехать в Петербург, я расстраиваюсь, хотела съездить с ним, но понимаю, что сейчас это не то, что мне нужно делать. Я должна начать проживание в Отраде, обустроиться там, с божьей помощью. Боже, твоя помощь всегда превосходит мои ожидания.</p><p>— Поговорила с тетенькой о том, как нам организовать наше пребывание в деревне, постаралась пребывать в Твоем присутствии, <hi rend="background(yellow)">J’ai causé avec ma tante sur les arrangements à prendre pour notre</hi> </p><p>&lt;139&gt;</p><p>в надежде на мир и примирение и все хорошо пошло. Окажи мне дальше всю Благодать, дай мне самое эффективное и сильное орудие — твою кротость.</p><p>Обед у Долгоруковых — Они совсем одни. После обеда Лизинька читает рассказ протестантского пастора Мулинье о путешествии на Мон-Блан<note place="foot" xml:id="ftn70" n="70"><p rend="footnote text"> Charles Etienne François Moulinier <hi rend="italic">Promenades philosophiques et religieuses aux environs du Mont Blanc</hi> 1820</p></note>. Вечером Долгоруков зашел к нам, и мы предлагаем ему съездить вместе с Владимиром, они кидают жребий чтобы принять решение, выходит, что он остается здесь. Мне кажется, перед тем, как принести мне, из чего кинуть жребий, он обратился к Богу, просил просветить его.  </p></div></div><pb n="139"/><div type="book" n="601-3"><div order="186"><head>{1846-05-12}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 12.</hi></p><p>Идем на службу, там Долгорукие. <hi rend="lang-ru">Молебен</hi> по поездке Владимира — какие красивые молитвы! Возвращаемся домой и остаемся вместе </p><p>&lt;140&gt;</p><p>до отъезда Владимира. Не люблю расставаться с ним, да благословит его Бог и вернет его поскорее.</p><p>Обедаю с детьми, княгиня Щербатова заходит — в 6 часов выхожу в открытой коляске с моими милыми мальчиками, они ласковы и заботливы со мной. Да пребудет с ним Божье благословение. Иногда начинаю беспокоиться об их благосостоянии, может быть, было бы лучше без него, было бы меньше соблазна; с другой стороны, думаю, что раз такова воля Божья, то оно к лучшему, возможно, они сами откажутся от богатства во имя Его, или применять его на пользу, но это так редко.</p><p>Благодарна Лизиньке и ее мужу, они пришли проводить вечер со мной. Она мне читает из Дмитрия </p><p>&lt;141&gt;</p><p>Ростовского, есть очень красивые места. </p></div></div><pb n="141"/><div type="book" n="601-3"><div order="187"><head>{1846-05-13}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник,13.</hi></p><p>Ничего хорошего не сделала за день — Анатолий<note place="foot" xml:id="ftn71" n="71"><p rend="footnote text"> Видимо, речь о брате, не о сыне.</p></note> много говорил со мной о своих делах и проектах — около 6 часов наношу прощальные визиты, приняли меня только у Бегичевых<note place="foot" xml:id="ftn72" n="72"><p rend="footnote text"> Возможно Дми́трий Ники́тич Бе́гичев (1786-1855) с женой Александрой Васильевной Давыдовой (1789-1865, младшей сестрой Дениса Давыдова); или Степа́н Ники́тич Бе́гичев (1785-1859), его вторая жена – француженка (гувернантка) Мария Ивановна Лелу. Они проживали на Большой Никитской, так же, как и Орловы-Давыдовы. </p></note>. — </p><p>— Когда я пришла домой, зашел Григорий Долгоруков<note place="foot" xml:id="ftn73" n="73"><p rend="footnote text"> Князь Григорий Алексеевич Долгоруков (1811-1853), муж Надежды Григорьевны Чернышевой. Брат Ю.А, Долгорукова, мужа Лизиньки.</p></note>, он сидел долго, говорил о Надин.</p><p>Хочется ли мне вновь видеться с ней? Не могу сказать, не попробовав. Вот уже 7 лет, как мы не виделись, это наслаждение для лучших, более чистых, вечных времен.</p></div></div><pb n="141"/><div type="book" n="601-3"><div order="188"><head>{1846-05-15}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 15.</hi></p><p>Утром с визитом заходят Григорий Долгоруков и графиня Бобринская. — </p><p>Сходила на службу, услышала </p><p>&lt;142&gt;</p><p>последний Христос Воскресе. — в пасхальные недели до Вознесения, церковное пение так мудро составлено, меня это поразило еще больше, чем обычно. В 4 часа пришел священник из Казанской церкви, я рассказала ему о своем обескураженном состоянии, о том, что на этом свете нет ничего возможного, он мне самым мягким образом преподал религиозное утешение и обещал послушать меня на исповеди вечером, после вечерней службы. — Сходила в Казанскую церковь с детьми, служба была хорошей, исповедалась в часовне и вернулась домой к 9 часам, и пока не легла, оставалась одна.</p></div></div><pb n="142"/><div type="book" n="601-3"><div order="189"><head>{1846-05-16}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 16.</hi></p><p>Встала рано, пошла с Поплавским в Казанскую церковь, пребывая в состоянии счастья и внутренней радости, которые возносят </p><p>&lt;143&gt;</p><p>меня с земли до Тебя, Боже, чувствую, как Твое славное Воскресенье и Вознесение могут меня вырвать из этого света и привязать меня к Твоей любви. Аминь.</p><p>Остаток дня проходит мирно, еще раз сходила в церковь с детьми, священник произнес короткую, но трогательную речь по случаю праздника. Вечером, тетенька повела меня к митрополиту. В начале он мне показался неестественным, да и лицо его мне тоже не понравилось. Но по мере того, как он оживляется, оно становится прекрасным. Он очень приятно говорит, однако не могу сказать, что он говорил что-либо исключительного или нового. С нами были графиня Шуазель и Долгоруков. Однако этот первый визит побудил во мне желание еще раз прийти, и чувствовать себя свободнее. Я же не могла и рта открыть. Потом все пришли к нам пить чай. Там нас </p><p>&lt;114&gt;</p><p>ждали Лев Сологуб и Екатерина Николаевна Д[<hi rend="italic">авыдова</hi>] — Сологуб глазами меня благодарил за участие в его матримониальных планах. — он, кажется, добрый малый. —</p><p>Тетенька и Лизинька остались последними. Ложусь, довольна своим днем, с невыразимым чувством умиротворения, как бы я хотела суметь хранить эту силу в себе. — молилась за наше пребывание в Отраде.</p></div></div><pb n="114"/><div type="book" n="601-3"><div order="190"><head>{1846-05-17}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 17.</hi></p><p>Весь день собираюсь, устала. Заходит Долгоруков, зажигает сигару и высмеивает мое поведение у митрополита и голос графини Шуазель. Затем заходит Олимпия, рассказывает о своей поездке в Троице-Сергиеву лавру. Позже я пошла обедать к графине Бобринской, чтобы повидать там г-жу Черткову<note place="foot" xml:id="ftn74" n="74"><p rend="footnote text"> Должно быть, Елизавета Григорьевна Черткова, урожд. гр. Чернышева (1805—1858), с 1828 г. замужем за А. Д. Чертковым, нумизматом, основателем Чертковской библиотеки. Очень образованная женщина, принимала у себя в Москве на Мясницкой лучших ученых и писателей. Отличалась оригинальностью, курила трубку, уже в молодости ходила в старушечьих туалетах и т. п.</p><p rend="footnote text"> http://feb-web.ru/feb/gogol/critics/veg/veg-001-.htm?cmd=2</p></note> — сижу там около часа, потом она меня </p><p>&lt;145&gt;</p><p>отвела к Олимпии, где я прощаюсь с ними и малышом. Затем захожу к тетеньке за указаниями по поводу завтрашнего отъезда, застаю там м-ль Бекетову и маленького Сашу, у которого стоматит.</p><p>Вернулась домой, был замечательный визит священника. Он собрал детей вокруг себя и так хорошо поговорил, а мальчики так хорошо отвечали, что это мне стало большим утешением за мои горькие замечания о людском коварстве.</p><p>Господи! Как Тебя благодарить за счастье, которое посылаешь мне через моих детей. Дай им место в своём царстве, пусть они сумеют подчиниться твоим требованиям, чтобы быть им достойны. Когда ушел священник, пришла графиня Лерне, которая долго сидела, рассказывала о своих злоключениях в России. Легла усталой.</p><p>&lt;146&gt;</p></div></div><pb n="146"/><div type="book" n="601-3"><div order="191"><head>{1846-05-18}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 18.</hi></p><p>Едва успела одеться, как ко мне зашла княгиня София Волконская с булочкой в дорогу, а за ней графиня Лерне, которая хотела показать мне свои картины. Потом графиня Шуазель, мы с ней об одном деле договорились. Затем на минутку заходит Долгоруков, проститься со мной. Он, похоже, жалеет о моем отъезде, я тоже жалею, что больше не буду наслаждаться его разговором, но рада отъезду. Да продолжит Бог излить на него свою благодать, и даст ему еще больше силы на правильном пути. </p><p>— в 11 часов подъехала тётенька в дорожном экипаже, сажусь туда, и мы вместе отъезжаем в Отраду. Дорога ужасная — тетенька восхитительна своим терпением и ни разу не пожаловалась. Прибыли лишь в 11 вечера, в </p><p>&lt;147&gt;</p><p>холодных покоях.</p></div></div><pb n="147"/><div type="book" n="601-3"><div order="192"><head>{1846-05-19}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 19.</hi></p><p>Служба. Встала как можно дальше в сторону, тетенька будто мной довольна, крестьяне подходят к ней, она меня очень мило представляет. Остаток дня проходит в рассмотрении дома и сада.</p></div></div><pb n="147"/><div type="book" n="601-3"><div order="193"><head>{1846-05-20}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 20</hi></p><p>Панихида в ротонде — затем спускаемся в склеп. Вижу гробы с бренным телом моих двух детей; я не люблю напыщенность семейных гробниц. Я бы предпочла семейное кладбище, где каждый окружен землей.</p><p>Я бы хотела быть рядом с ротондой, если умру не в Усолье, а если уж там, то тогда только в его кладбище, где, я надеюсь, будут </p><p>&lt;148&gt;</p><p>читать молитвы за упокой моей души и прощение моих грехов. —</p><p>— Остаток дня провожу, читая тетеньке — завели большой огонь в камине, но поют соловьи — получается большой контраст.</p></div></div><pb n="148"/><div type="book" n="601-3"><div order="194"><head>{1846-05-21}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник, 21 </hi></p><p>Сегодня, тетенька уезжает обратно, благословив меня — с первой же станции пишет мне. —</p><p>— Вот мы остались одни, стараемся разместиться в крыле. Тесно, но у каждого будет свой уголок, что удобно. — </p><p>Последующие дни прошли так однообразно, что я не сумею вспомнить, что я делала. </p><p>— Знаю только, что наслаждалась спокойствием и одиночеством и набиралась силами на будущее, которое я предвидела утомительным и неприятным. Один Бог в состоянии </p><p>&lt;149&gt;</p><p>мне помочь. Да исполнится его святая воля.</p><p>Молитвы пятидесятницы были прекрасно прочтены, они очень красивы.</p></div></div><pb n="149"/><div type="book" n="601-3"><div order="195"><head>{1846-05-28}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 28.</hi></p><p>Жду сегодня приезд Лизиньки, показался экипаж, мне доложили, бегу ей навстречу, и каково мое удивление — приехала тетенька, а за ней вижу голову Владимира. Я очень рада его возвращению. Да благословит Бог наше воссоединение. Тетенька, кажется, в очень хорошем настроении.</p></div></div><pb n="149"/><div type="book" n="601-3"><div order="196"><head>{1846-06-02}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 2</hi></p><p>Визит Кноринга — все хорошо — вечером едем в Елисаветино — Я все время умираю от усталости и в самом деле — когда мне </p><p>&lt;150&gt;</p><p>спать: засыпаю не раньше часа ночи и встаю до шести <hi rend="background(yellow)">dormir</hi>. </p></div></div><pb n="150"/><div type="book" n="601-3"><div order="197"><head>{1846-06-03}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник, 3. </hi></p><p>Сегодня 14 лет, как мы поженились. Бог нас благословил в наших детях, и нас самих он до сих пор оберега и вел могущей рукой. Идем на службу. — мне нездоровится, и Анатолий болеет, что меня печалит.</p><p rend="List Paragraph">— Налия написала очаровательное сочинение и поздравления по случаю нашей 14-летней годовщины. Она бывает очень мила, мне кажется, что с тех пор, как она сюда приехала, у нее хорошее настроение.</p></div></div><pb n="150"/><div type="book" n="601-3"><div order="198"><head>{1846-06-08+}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 8.</hi></p><p>Я присутствовала при вечерней молитве и укладыванию мальчиков, когда Владимир вдруг привел ко мне Егора Никифоровича<note place="foot" xml:id="ftn75" n="75"><p rend="footnote text"> Егорь Никифорович Любимов, жена Глафира Ивановна см ниже.</p></note>, который, наполовину на французском языке, наполовину смеясь, производил впечатление полоумного. </p><p>&lt;151&gt;</p><p>Но потом я привыкла к его оригинальной манере, стали вспоминать старое доброе время, он со слезами на глазах вспоминал нас всех. Те 10 дней, которые он здесь провел, хотя и были волнительными и утомительными неутомимостью его языка, были для меня самыми приятными. Но страх, что его примут не за того, кто он есть приводил к тому, что я жаждала его отъезда. Так тяжело бояться за того, о ком ты — высокого мнения, но при этом видишь недостатки. Тетенька была очень добра к нему — я дала ему прочитать и переписать все, что относилось к моим школам. — Ему очень сильно понравилось, и он собрался это показать князю Шишматову.  — Он рассказал, что в свое время прислала ему Леонилла, когда он очень нуждался, и повторял все время: И подумайте, с себя сняла. — Он попросил, чтобы мы написали замечания о его характере</p><p>&lt;152&gt;</p><p>в маленькую тетрадочку, которую прозвали черный альбом, он это запечатал и закрепил молитвой, прося Бога благословенную помощь суметь последовать христианским советам, которые ему дадут. — Да благословит Бог этого человека, который мне кажется таким замечательным, ниспошлет ему мир и порядок в том, что он предпринимает, и отведет его от соблазна. Мне кажется, он близко подошел к Богу, и оттуда падение тем более неожиданно и страшно. Он помог в саду отпиливать отсохшие ветки.</p></div></div><pb n="152"/><div type="book" n="601-3"><div order="199"><head>{1846-06-13}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 13.</hi></p><p>Годовщина смерти <hi rend="background(yellow)">папы</hi>, я попросила Егора Никифоровича отслужить панихиду; она прошла в замечательной благоговейности, было приятно присутствовать на богослужении, когда священник выглядит вдохновленным и как будто вознесенными над землей</p><p>&lt;153&gt;</p><p>Несколько раз его голос дрожал от слез. Помолился и за Марию, которую он забыть не может. —</p><p>Прожив 10 дней с нами, он наконец решился уехать, но с величайшей […] <note place="foot" xml:id="ftn76" n="76"><p rend="footnote text"> В оригинале вырезана страница.</p></note></p></div></div><pb n="153"/><div type="book" n="601-3"><div order="200"><head>{1846-06-27}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг, 27. </hi></p><p>Дети готовят театральное представление, куда я вписываю сцену, где Евгения и Мария должны изображать амуры, вылезающие из пирога. Тетенька не присутствовала, потому что готовилась к причастию, а пьесу повторят завтра. — </p><p>Пьеса удалась, князь Андрей Оболенкий порекомендовал мне труппу музыкантов, которые как раз в это время оказались тут. — признательность детей за мое участие в их развлечении меня тронула, люблю молодежь, мне нравится, когда она </p><p>&lt;154&gt;</p><p>меня любит. </p></div></div><pb n="154"/><div type="book" n="601-3"><div order="201"><head>{1846-06-28}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 28.</hi></p><p>Иду на службу с тетенькой, поражена, как она готовится к причастию, с бесконечной кротостью, несмотря на небольшие неприятности. — Вернувшись домой, поднимаясь по лестнице, легкой поступью, она несколько раз <hi rend="underline">повторяла: какое жизненное обновление!</hi></p></div></div><pb n="154"/><div type="book" n="601-3"><div order="202"><head>{1846-06-29}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 29.</hi></p><p>Ужасно жалею, что не назвала своих мальчиков Петром и Павлом, и думаю об этом по пути на службу<note place="foot" xml:id="ftn77" n="77"><p rend="footnote text"> 29 июня – Петров день, или день святых апостолов Петра и Павла. </p></note> — Долгоруков причащается так благоговейно и так просто, что все плачут, как и он. Да прольет на него Бог и дальше свою благодать, она отражается на тех, кто его окружает и творит добро. — маленький священник прочитал замечательную проповедь (о ключах Святого Петра), в какое-то время мне показалось, что ее сочинил Долгоруков </p><p>&lt;155&gt;</p><p>настолько проповедь подходила ко всем периодам жизни Долгорукова и к тому, к чему он прошел после стольких мытарств. —</p><p>Как обычно, Долгоруков зашел ко мне читать книгу Бохма — спросил, что я об это думаю, хвалит меня за осторожность, с которой я читаю <hi rend="underline">человеческие</hi> книги, даже если я больше всего ценю, когда чей-то ум занят подобными вещами, и <hi rend="background(yellow)">данная</hi> книга, среди прочих, мне очень нравится, по крайней мере то, что я успела прочитать. — Это были размышления автора о трех путниках и Аврааме.</p></div></div><pb n="155"/><div type="book" n="601-3"><div order="203"><head>{1846-07-02}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 2.</hi></p><p>День рождения Налии, ей 13 лет. Да благословит ее Бог своими самыми лучшими благословениями. Идем на службу — обратно в моих дрожках со всеми детьми, выглядело как неаполитанская повозка — второй завтрак в саду</p><p>&lt;156&gt;</p><p>под тентом, все вместе. Затем прогулка в коляске и верхом в сторону Кравцова, красивая дорога — после обеда шел проливной дождь. — Вечером дети танцевали. — Ужасно устала.</p></div></div><pb n="156"/><div type="book" n="601-3"><div order="204"><head>{1846-07-03}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда, 3 </hi></p><p>Долгоруков приходит ко мне, читать Алфавит Духовный, которого он сам не знал. Прекрасно, и очень оригинально. — Желание знания вместе с чувством бесполезности науки, деятельность и созерцательность — некоторые места вызвали у меня слезы, своей правдивостью и познанием потребностей человека — вот настоящая наука, та, которая ведет к познанию Бога, по образу которого мы были созданы. — После обеда прогулка с Долгоруким и Владимиром до соснового бора. Хороший день до самого конца</p><p>&lt;157&gt;</p></div></div><pb n="157"/><div type="book" n="601-3"><div order="205"><head>{1846-07-04}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 4.</hi></p><p>Служба с тетенькой в ротонде, я не стала спускаться в склеп, меня там не тянет молиться. Мне нравится, когда церковь пуста, слышать сверху, как поют <hi rend="lang-ru">Вѣч. Память</hi> в склепе.</p><p>Наконец решаюсь отправить письмо леди Пемброук, с черновиком для лорда Шербона, то самое письмо, которое так давно написала. Это меня обрадовало, молю Бога, чтобы он исполнил мои желания, они в духе умиротворения.</p><p>— с Долгоруковым читаем дальше <hi rend="lang-ru">Алф. Д</hi>. там многое говорится о воздержании, все очень строго и красиво. — Нужно лишать себя на этом свете всего того, что думаешь элементами счастья, а на самом деле — всего лишь зародыши болезней. О, Господи, Ты милосерден ко мне, последней и слабейшей из твоих созданий; если лишишь меня десницы своей, я стану ничем, чувствую это со </p><p>&lt;158&gt;</p><p>всей душой, и обожаю тебя во внутренней тишине.</p><p>День плохо закончился, я вывела Владимира из себя и ложусь грустной.</p></div></div><pb n="158"/><div type="book" n="601-3"><div order="206"><head>{1846-07-05}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 5.</hi></p><p>Большой, но малоинтересный, экзамен в школе — священник придумал красивые объяснения церковных богослужений в виде вопросов и ответов. — после обеда прогулка верхом с детьми — красивый вечер. — После чая чтение Долгоруковым «Космоса», тысяча шуток.</p></div></div><pb n="158"/><div type="book" n="601-3"><div order="207"><head>{1846-07-06}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 6.</hi></p><p>Служба, все присутствовали. Лизинька уезжает сегодня — проводим все утро в саду — Она прощается со мной, меня это трогает. Вечером сидим на балконе. — казалось, что мальчикам было так скучно гулять со счастливой парочкой, что я приняла решение организовать прогулку на лодке — они гребли — к нам присоединился Владимир (муж). </p><p>&lt;159&gt;</p><p>После чая разговор о том о сем.</p></div></div><pb n="159"/><div type="book" n="601-3"><div order="208"><head>{1846-07-07}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 7.</hi></p><p>Погода стала прекрасной, изнываем от жары. К обеду приехали Беклемищевы — досадно.</p></div></div><pb n="159"/><div type="book" n="601-3"><div order="209"><head>{1846-07-08}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 8.</hi></p><p>Большая панихида по графу Орлову — тетенька поражает меня своим рвением к панихидам, видно, что она живет больше с ними, чем с живыми — идя со мной в церковь, она плачет. После обеда наносим визит Беклемищевым но не застаем их. Видим избу, которую они только что построили. Пейзаж казался бы красивым, если бы у меня перед глазами и в памяти не были наши прогулки в Усолье. — красивая и разнообразная природа. —</p></div></div><pb n="159"/><div type="book" n="601-3"><div order="210"><head>{1846-07-09}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 9.</hi></p><p>У м-ль Шлейн мигрень, я присутствую при всех уроках мальчиков и </p><p>&lt;160&gt;</p><p>Налии, мне очень понравилось, выбор того, что они учат или пишут - хорош. — Долгоруков зашел мне почитать, но жара такая, что едва на заснули, и пришлось прекратить. —*</p></div></div><pb n="160"/><div type="book" n="601-3"><div order="211"><head>{1846-07-10}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 10<seg rend="superscript">х</seg> </hi></p><p>*Вечером читали «Шедевр» о русской литературе.</p><p><hi rend="superscript">х</hi> Каково было мое удивление и волнение, узнать утром, когда встала, о приезде Маменьки. Настолько не ожидала этого, что прорвало шлюзы моего сердца и я залилась слезами. Отрада кажется мне другой и становится приятнее, с тех пор как я вижу, что сюда так легко добираются. — Весь день провели в разговорах и обустройстве. — Вечером устала, читали статью о Германии.</p><p>&lt;161&gt;</p></div></div><pb n="161"/><div type="book" n="601-3"><div order="212"><head>{1846-07-11}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 11.</hi></p><p>Пока я умывалась, слышу, как дети устраиваются у меня в кабинете и шушукаются, потом вдруг запели «<hi rend="lang-ru">Не имамы иной помощи</hi>», который я так люблю. Пошло неплохо, я была очень тронута. По всему кабинету были цветы, расставленные Налией. —</p><p>Владимир подарил мне картину, изображающую Маменьку со своими сестрами милосердия, неплохо сделано, но<note place="foot" xml:id="ftn78" n="78"><p rend="footnote text"> Речь, видимо, о комитете, возглавляемым Марией Федоровной, и который О.И, не одобряет, см. <hi style="font-size:11pt">{1844-12-09}</hi>.</p></note> … Служба со священниками соседних деревень — вдруг, во время молебна появляется Егор Никифорович — за обедом соседи — сенокос — очаровательная картина крестьян на поле, на мосту и в саду. Хотела бы быть с ними, общаться, мне тяжело находиться на таком расстоянии. Вспоминаю Усолье — жду письма. Вечером — очень красивая иллюминация. — получила письма, который ожидала, новости не очень хорошие. Ложусь спать, благодаря Бога за </p><p>&lt;162&gt;</p><p>все приятное, что испытала за день, и за христианские мысли, на которые оно меня натолкнуло.</p></div></div><pb n="162"/><div type="book" n="601-3"><div order="213"><head>{1846-07-12}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 12.</hi></p><p>Мы с маменькой провожаем тётеньку, она сегодня уезжает в Москву и вернется лишь 17, а может быть позже. К сожалению, Писаревы уехали только после обеда, что мешало нам.</p></div></div><pb n="162"/><div type="book" n="601-3"><div order="214"><head>{1846-07-13}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 13.</hi></p><p>Показали маменьке ротонду и сосновый бор, она находит Отраду великолепной. — хотели после завтрака устроить совместного чтение вместе с Долгоруковым, но он был в плохом настроении, очень взволнованный, и я позвала его ко мне читать Дмитрия Ростовского. В начале он был в грустном и удручающем состоянии, но потом постепенно успокоился, и казался очень довольным серьёзным</p><p>&lt;163&gt;</p><p>справедливым и оригинальным мыслям этого глубокого знатока человеческого сердца. — Вопреки обыкновению, мы переговаривались во время чтения, и расстались еще более довольными, чем обычно; — чувствую всю сладость дружбы христианина к ближнему.</p><p>— После обеда прогулка на лодках, потом Всенощная.</p></div></div><pb n="163"/><div type="book" n="601-3"><div order="215"><head>{1846-07-14}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 14.</hi></p><p>Служба, удушающая жара, сидим в саду все утро. После второго завтрака едем в Давидову пустынь<note place="foot" xml:id="ftn79" n="79"><p rend="footnote text"> Монастырь расположен в 15 км от Отрады.</p></note>, Маменька, Долгоруков, Владимир, мальчики и я. — отвратительная дорога, палящее солнце — Маменька очень страдает от жары. — За 15 лет, что меня не было здесь, монастырь стал еще красивее, Строитель мне нравится — он посоветовал ехать обратно другой дорогой, которая оказалась намного лучше. — иду на Всенощнаю вдвоем с Владимиром, что </p><p>&lt;164&gt;</p><p>мне приятно. — Если бы он только мог представить себе, как мне хотелось бы, чтобы он почаще присоединился ко мне для службы Богу, для молитвы и благодарности за то счастье, которым мы наслаждаемся через наших детей.</p></div></div><pb n="164"/><div type="book" n="601-3"><div order="216"><head>{1846-07-15}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 15.</hi></p><p>Первая служба, с Владимиром, в ротонде в памяти графа Орлова. Вторая, позже, в нашей церкви. —  Строитель очень хорошо служит — после службы приходят ко мне в кабинет, целовать мне руку, но я не успеваю переговорить с крестьянами. — День был испорчен слишком большой веселостью Егора Никифоровича, который, как мне показалось, перепил. — Вечером праздник в Владимировке, раздача подарков крестьянкам, которые выглядели довольными, что, кажется, понравилось Владимиру.</p><p>&lt;165&gt;</p></div></div><pb n="165"/><div type="book" n="601-3"><div order="217"><head>{1846-07-16}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 16.</hi></p><p>Маменькин отъезд, мы с Владимиром провожаем ее, дорога отвратительная и шара удушающая. —</p><p>— Прибываем в Серпухов и просим нас отвезти прямо в дом Егора Никифоровича.</p><p>— Встретили его на улице, он шел нам навстречу. — Жена и дети встретили нас у двери плохенького маленького барака. Жена дрожала от счастья. Заходим в комнату, поделенную перегородкой, единственная мебель состоит из сундуков, служащих и сидениями и кроватями — он советует сидеть во дворе дома. — усаживаемся в тени забора, в окружении высокой крапивы. — вот и весь сад. — Затем повел нас в их церковь Ильи Пророка. — Трогательно и поучительно видеть контраст с их домом — церковь окружена садом, оттуда живописный вид, </p><p>&lt;166&gt;</p><p>внутреннее убранство церкви обновлено и красиво; — вокруг этой церкви, в тени божьей благодати, которая наверняка там пребывает, и растет вся эта семейка, живет в полном доверии к Богу и Его Провидении, он знает то, во что другие попытаются верить; про то, что каждому дню своя забота, что птицы на небеса накормлены и лилии в полях одеты. Счастье сияет на их лицах. Икона Святого Ильи, разглядывающего воронов, приносящих ему еды — трогательный символ их веры. — Не знаю, чего Егор Никифорович хотел мне сказать, начав: «Мне хочется Васъ благословить этимъ образомъ»; но не продолжив? Хочет ли он мне ее подарить? После молитвы за благополучную маменькину дорогу, он повел нас к своему старому дьякону, живущего рядом с церковью. — Затем в церковь Никиты Мученика, </p><p>&lt;167&gt;</p><p>Которую он полностью отреставрировал, и очень красивая, особенно две иконы на входе. Тут опять была служба, затем направились в постоялый двор, куда подошва вся семья. — Его жена показала мне икону Спасителя, ею ее родители благословили, и она никогда с ней не расстается, перед ней лампада горит день и ночь, она работает, чтобы купить необходимое масло. </p><p>— Поскольку она хотела ехать по ночной прохладе, Маменька отправилась, и все ее пребывание показалось мне сном, сладким и красивым сном. —</p><p>Ничего меня не трогает так, как благословение и ласки матери, и в этот раз она была ими щедра.</p><p>— Простились со священником и уехали обратно в Отраду, куда приехали в два часа </p><p>&lt;168&gt; </p><p>ночи.</p></div></div><pb n="168"/><div type="book" n="601-3"><div order="218"><head>{1846-07-17}</head><p>Вчерашняя поездка вызвал у меня зубную боль, сильно страдаю. — После второго завтрака разговариваю и читаю с Долгоруковым, говорим об Егоре Ник. — он не может его понять, и это его беспокоит, потому что он боится осудить, но, тем не менее, тот его шокирует — Прекрасное чтение сегодня, вдохновляющее, божья любовь в ней выражена огненными знаками, мы дочитали все 33 главы, как 33 года жизни Христа среди нас. — Оба растроганы до слез. —</p><p>После обеда провожаем Долгорукова до <hi rend="background(yellow)">Не расстанное</hi>, он едет дальше до Давидовой Пустыни , где заночует, а мы идем обратно домой. — Вечер у меня, милое чтение об английских туристах </p><p>&lt;169&gt;</p><p>Филарета Шаля.</p><p>В любой современной книге находишь мысль о том, что братство необходимо, оно должно быть основой будущего века, приближающегося к нам большими шагами.</p></div></div><pb n="169"/><div type="book" n="601-3"><div order="219"><head>{1846-07-20}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 20.</hi></p><p>Владимир присутствует при нашем чтении Дмитрия Ростовского, различные выдержки из псальмов и его собственные рассуждения. —</p><p>После обеда едем на дрожках в Крапцово и Ивановское, там заходим в большую, но плохо построенную церковь, крестьяне собираются вокруг нас, но я не знаю, что им сказать, они, наверное, нашли меня малоприятной. — вернувшись домой идем на Всенощную.</p></div></div><pb n="169"/><div type="book" n="601-3"><div order="220"><head>{1846-07-21}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 21.</hi></p><p>Служба. Чтение с детьми пошло плохо, </p><p>&lt;170&gt; </p><p>потом они были послушнее — после завтрака — после завтрака чтение Дмитрия Ростовского, очень красиво, прогулка на дрожках до Дубетны — Долгоруков спрашивает мальчиков, хотят ли они поехать с ним в Красное<note place="foot" xml:id="ftn80" n="80"><p rend="footnote text"> Именье Долгоруковых, усадьба «Красное» в Рязанской области, 160 км от Отрады. </p></note>, разговор продолжается, и мало-помалу мы решаем, что они смогут поехать вместе с своим дядей. Большая радость. Анатолий находит, что разговоры — полезная вещь, ведь без них они бы никогда не съездили в Красное. Вечером чтение у меня.</p></div></div><pb n="170"/><div type="book" n="601-3"><div order="221"><head>{1846-07-22}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 22.</hi></p><p>Невозможно заказать панихиду по Марии, моему ангелу, потому что сегодня Ц[ерковый] день. Идем на службу со всеми детьми — и как умеем отмечаем память моей милой Марии. — Долгоруков подговаривает Владимира начинать читать Библию, сам начинает с предисловия. Вечером прогулка на лодке.</p><p>&lt;171&gt;</p></div></div><pb n="171"/><div type="book" n="601-3"><div order="222"><head>{1846-07-24}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 24.</hi></p><p>Иду с мальчиками в церковь, заказываю молебен в дорогу — застали там слепого попрошайку, который причащался <hi rend="lang-ru">Запасным Дарами</hi> — было трогательно за этим наблюдать. — Приехала тетенька, в очень плохом расположении духа. — Вечером мальчики уехали с Долгоруковым. Пришел Дмитрий Петрович, пригласил м-ль Шлейн назавтра к Васильчиковым<note place="foot" xml:id="ftn81" n="81"><p rend="footnote text"> Усадьба Васильчиковых находится в селе Лопасня (в н. вр. город Чехов Московской области). Хозяин -  Николай Иванович Васильчиков (1792-1855), его жена Мария Петровна Ланская.</p></note>. Чувствую внутреннее удовлетворение от того, что поручила своих ангелочков Долгорукову, хотелось бы, чтобы он их благословлял каждый день, пока они находятся под его защитой, и больше не забывал о них никогда. — дай Бог у них когда-нибудь будет его самоотречение, его отстранение от всего мирского, его голод, его жажда истины, которые будут когда-нибудь утолены. —</p><p>Господи, защити, благослови моих детей, я понимаю мать [детей] Зеведея, и хотела бы просить у </p><p>&lt;172&gt;</p><p>тебя то же самое </p></div></div><pb n="172"/><div type="book" n="601-3"><div order="223"><head>{1846-07-25}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 25.</hi></p><p>Владимир идет вместе с м-ль Шлейн к Васильчиковым — остаюсь одна с тетенькой, которая даже со мной не в духе, и день мне показался грустным. К счастью приехали Глафира Ивановна<note place="foot" xml:id="ftn82" n="82"><p rend="footnote text"> Любимова, cм ниже запись за 1 августа. Жена Егора Никифоровича.</p></note> с девочками, и они у меня заняли часть дня. — Всю вторую половину дня читаю вслух на балконе — Владимир вернулся только к двенадцати ночи, он тоже в плохом настроение, так что у меня выдался несчастливый день и мне не удается смириться с этим; возможно, у меня снова будет засушливый период<note place="foot" xml:id="ftn83" n="83"><p rend="footnote text"> Словом sècheresse (сухость, засуха) она, видимо, называет свои периоды депрессии.  </p></note>, не могу жаловаться, после спокойного счастья, который в последнее время мне посылал Бог. Только в себе мне нужно отыскать бесчисленные сокровища, которые ты вложил, о милосердный Господи.</p><p>&lt;173&gt;</p></div></div><pb n="173"/><div type="book" n="601-3"><div order="224"><head>{1846-07-26}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 26.</hi></p><p>Говорим о неприятных вещах, наше положение с тетенькой становится сложным, я, по слабости своей, расплакалась, и была не права. Мне так удавалось делать ее жизнь приятной, я была так спокойна о продолжении симпатии, которую она мне выказывала, что я уже стала думать, что в этом часть моей сноровки, а было это всего лишь результатом моих усердных молитв, и моих надежд об успехе. Нужно вернуться к тем настроениям, которые были до отъезда из Москвы, повторять все заново, столько раз, сколько Бог от меня это потребует, не падая духом, как я это недостойно сделала сегодня. —</p><p>Тетенька удачно придумала пойти после обеда к княгине Щербатовой<note place="foot" xml:id="ftn84" n="84"><p rend="footnote text"> Усадьба Щербатовых находилась в п. Васькино, 20 км от Отрады. </p><p rend="footnote text">http://deadokey.livejournal.com/170493.html</p></note>. Пошли туда втроем, застали ее, как обычно, одну, и вернулись поздно домой.</p><p>&lt;174&gt;</p></div></div><pb n="174"/><div type="book" n="601-3"><div order="225"><head>{1846-07-27}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 27.</hi></p><p>Представляю, что мои ангелочки доехали до Красного, очень хотела бы увидеть их приезд туда, знать, как они себя вели дорогой. Г-н и барышня Анна Васильчикова<note place="foot" xml:id="ftn85" n="85"><p rend="footnote text"> Возможно – дочь Николая Ивановича Васильчикова, но ей всего 11 лет.</p></note>, а также жених пришли на обед, тетенька продолжает обижаться на все, а я живу как бы в оцепенении всех физических и душевных качеств. — Не принимаю ни в чем участия, как будто меня огромный груз давит. — Враг хочет опять меня одолевать, я хочу бороться, Боже дай мне силы —</p></div></div><pb n="174"/><div type="book" n="601-3"><div order="226"><head>{1846-07-28}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье, 28. </hi></p><p>Идем на службу без Владимира, он болеет. — Пользуюсь случаем поговорить с тетенькой, с уважением, но как можно откровеннее, говорю ей, что ее недоверие нарушает течение жизни тех, кто ее окружает. — Да поможет нам Бог. —</p><p>&lt;175&gt;</p><p>На обед — княгиня Щербатова и Чуфаровский — прогулка в экипаже до Елизаветина.</p></div></div><pb n="175"/><div type="book" n="601-3"><div order="227"><head>{1846-07-29}</head><p>Понедельник, 29.</p><p>Иду на службу с тетенькой — она выглядит недовольной, затем с ней навещаем немощных — днем получше, вечер отлично —</p></div></div><pb n="175"/><div type="book" n="601-3"><div order="228"><head>{1846-07-30}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 30.</hi></p><p>Что там мои мальчики делают, хорошо ли себя ведут, успешна ли будет эта попытка самостоятельности, будут ли всю жизнь помнить эту поездку, получат ли они от нее ту единственную выгоду, которую я им желаю? — Возможно, они свидятся с Надин<note place="foot" xml:id="ftn86" n="86"><p rend="footnote text"> Судя по всему (см также<hi style="font-size:11pt">{1846-05-13}</hi>), Долгоруковы не живут вместе.</p></note>. — Сегодня я вся больная. — Тетенька решилась на поездку со мной в Тиняково к Марфе — Застаем ее дома, готовой начинать маленькую школу. — Выглядят бедно.</p><p>&lt;176&gt;</p><p>Вечером еду верхом с Владимиром. — Вечером статья в «Ревю де дё Монд» о красивом, хорошая статья.</p></div></div><pb n="176"/><div type="book" n="601-3"><div order="229"><head>{1846-07-31}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 31.</hi></p><p>Читаю у тетеньки, пока она рисует, ей, кажется, приятно. — После обеда мы с ней наносим визит Волкову в Ивановское, находим его навеселе — из-за дела, которое он, кажется, выиграл.</p><p>Août</p></div></div><pb n="176"/><div type="book" n="601-3"><div order="230"><head>{1846-08-01}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 1.</hi></p><p>Служба и крестный ход по реке в саду. — Тетенька совершила весь спуск с горы пешком. — Удушающая жара. — Владимир у Оболенских<note place="foot" xml:id="ftn87" n="87"><p rend="footnote text"> Усадьба Андрея Петровича Оболенского (1769-1852) и Софьи Павловны Гагариной (Оболенская 1785-1860)  находилась в Троицком, в 45 км от Отрады. </p></note>, жаль — на следующий день после отъезда мальчиков приехала вся семья Любимовых — у меня почти нет времени для них, однако вызвала сегодня</p><p>&lt;177&gt;</p><p>Глафира Ивановна чтобы поговорить с ней о ее муже и сказать, в чем я его упрекаю, она это понимает, однако считает его наполовину святым, она полностью доверяет ему, доверяет его вере в Бога; Очень мудрая, возвышенная женщина, ее дети, хоть и некрасивы, но очень хорошо воспитаны, вызывают живой интерес. — после обеда вызвала их кухарку, она замечательна тем, что живёт у них, не получая жалования, из любви, и постигшая их беда<note place="foot" xml:id="ftn88" n="88"><p rend="footnote text"> Не известно, какая беда постигла Любимовых.</p></note> ничем не изменила ее преданность — она меня заинтересовала. — затем иду к тетеньке на балкон и вышиваю на станке кресло, которое мы начали для нее. — Тетенька вновь выглядит довольной и веселой — Слава Господи. —</p><p>Много думаю о моих путешественниках и о Долгорукове. — Владимир вернулся от Оболенских в хорошем настроении. </p><p>&lt;178&gt;</p></div></div><pb n="178"/><div type="book" n="601-3"><div order="231"><head>{1846-08-02}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 2.</hi></p><p>Сидим, завтракаем, объявляют моих мальчиков, бегу вниз по лестнице и обнимаю их, благодарю Бога, что вернул их мне в полном здравии. — Поездка и пребывание вполне удались. В их отсутствии я разместила малышек Любимовых, и радость девочек, возможно, притянула божье благословление на моих мальчиков. Девочки там еще были, когда мальчики приехали. Они вернулись вместе с г-ном Вебером, который очень положительно о них отозвался — в письмах также рассказывают, что они хорошо себя вели, а их дневники хорошо написаны для их возраста. Вечером, прогулка верхом.</p></div></div><pb n="178"/><div type="book" n="601-3"><div order="232"><head>{1846-08-03}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 3.</hi></p><p>Сегодня оставляю мальчиков себе, хочу вернуть к их обязанностям плавно,</p><p>&lt;179&gt;</p><p>чтобы они не разочаровались после долгих каникул. Они читают…</p><p>на осле, она — слово ангелочек, очень радуется. Регулярно читаю Четьи Минеи и тем более привыкаю, тем больше наслаждаюсь, узнаю Дмитрия Ростовского в размышлениях или коротких молитвах, которые он добавляет в конце жития почти каждого святого, они отражают его истовую душу. — Вчера читала красивую историю семи эфесских отроков. — Тетенька обещала Строителю, что завтра пойдет на службу к нему. — Вечером большая Всенощная</p></div></div><pb n="179"/><div type="book" n="601-3"><div order="233"><head>{1846-08-06}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 6.</hi></p><p>Весь дом в движении, организуем большой выход. — Три экипажа. Садимся. 7.30, уже жарко. Прибываем в монастырь в тот момент, когда звонят колокола — богослужение ведется в маленькой, красивой </p><p>&lt;180&gt; </p><p>церкви со старинными и любопытными иконами. После службы, которую, как мне показалось, не так, чтобы очень хорошо отслужили, мы пошил к Строителю, он мне очень нравится, в нем есть то спокойствие, которое должно исходить от возвышенной души. — Он рассказал, что Долгоруков читал псалмы на Всенощной, а я и так догадывалась. — Владимир отвечает «если бы мой зять<note place="foot" xml:id="ftn89" n="89"><p rend="footnote text"> Долгоруков муж сестры Владимира.</p></note> не был женат, он бы давно стал одним из вас». Ответ монаха звучал так, как будто он думает, что так оно и будет, или что он и так ведет себя как монах. — Посещаю склеп Оболенских. — Возвращаемся домой около часа дня. Поездка мне очень понравилась. — На обед были Боборыкнины, — В Четьих Минеях читаю о Преображении и последующая за этим праздником красивая проповедь Дмитрия Ростовского. </p><p>&lt;181&gt;</p><p>Вечером большая прогулка в Владимиром на озере — вечером от усталости чуть не засыпаю сидя.</p></div></div><pb n="181"/><div type="book" n="601-3"><div order="234"><head>{1846-08-07}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 7.</hi></p><p>Никак не удается уговорить Владимира читать со мной ту библию, которую нам оставил Долгоруков, или какую-нибудь другую религиозную книгу<note place="foot" xml:id="ftn90" n="90"><p rend="footnote text"> Говенье перед Успением, 15-го августа.</p></note>. — Видимо, лучше мне не настаивать, а истово молиться Богу, проливать благоговейные слезы и просить его дарить ему жажду истины и более высокого состояния, нежели то, в котором здесь влачимся. — чувствую, что, стремясь его завлечь, я делаю только хуже. — </p><p>Возможно, мне еще доведется увидеть, как его душа сияет тем, что в ней заключено в зародыше. — но зародыш может умереть, если его не питать. Вот что меня так беспокоит, о Господи — и все же</p><p>&lt;182&gt;</p><p>о чем это я беспокоюсь? Возможно, в твоих глазах я недостойна и подметки его сапог. Возложу все в Твои руки, думаю, что самое лучше решение для меня в настоящее время — не утомлять его и ждать, когда ты мне укажешь, каким путем он достигнет Твою мир и Твою любовь. —</p><p>Сегодня вечером, перед сном, он мне сказал, что дочитал Спиридона, и очень задумался. —</p><p>Пешком пошла с Налией в Тиняково к Марфе, постарались начать маленькую школу. Мне кажется, дело пойдет.</p></div></div><pb n="182"/><div type="book" n="601-3"><div order="235"><head>{1846-08-08}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 8.</hi></p><p>Служба. — Чтение с Владимиром причиняет мне боль, он не хочет признать духовное, переносное значение в библейских рассказах. Ее нельзя читать, принимая все буквально,</p><p>&lt;183&gt;</p><p>мне от этого больно. — Визит Беклемищева. — Я сейчас нахожусь в периоде внутренней жизни и мыслительно работы, не люблю говорить. Мне это даже дается с трудом. Хотела бы все запомнить, записать то, что я получаю<note place="foot" xml:id="ftn91" n="91"><p rend="footnote text"> Намек на яснослышание? </p></note>, но у меня нет дара и приходится с этим смириться.</p></div></div><pb n="183"/><div type="book" n="601-3"><div order="236"><head>{1846-08-09}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 9.</hi></p><p>Вчера вечером разговаривала о Налии с м-ль Шлейн, она совсем обескуражена, нужно сказать, что с этим ребенком нужно иметь ангельское терпение, она кажется милой и послушной, но ее характер очень сложно понять, и не за что зацепиться. Да поможет нам Бог. — День был грустным и обескураживающим, но мне тем не менее удалось возвысить душу к Богу и просить его не вводить меня в искушение. Нужно сеять в грусти, чтобы пожинать в радости. А когда, если не по поводу детей </p><p>&lt;184&gt;</p><p>нужно повторять эти слова.</p></div></div><pb n="184"/><div type="book" n="601-3"><div order="237"><head>{1846-08-10}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 10.</hi></p><p>Иду на службу — некоторые причащаются. — они сосредоточены, некоторые — очень трогательны — особенно старушка и старик, которые едва могли ходить (ему 100 лет, ей — его снохе — 70) каждый год приезжают из Градюкина. O Господи! Что мы делаем, где наши старания, по сравнению с этим бедняками, стариками, они отдают свои усилия, искренность, благоговение, свои мелкие пожертвования.</p><p>Хороший день, прошел в размышлениях и сосредоточении. — Вечером на Всенощной. — Ваня<note place="foot" xml:id="ftn92" n="92"><p rend="footnote text"> Иван Егорович Любимов, сын Егора Никифоровича и Глафиры Ивановны. О нем см. рассказ о паломничестве в Сергееву Лавру, <hi style="font-size:11pt">{1847-08-27}</hi> и далее. </p></note> очень хорошо читает псальмы.</p></div></div><pb n="184"/><div type="book" n="601-3"><div order="238"><head>{1846-08-11}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 11.</hi></p><p>Хорошее чтение с мальчиками, они очень послушны и готовятся к </p><p>&lt;185&gt;</p><p>говеть. — После завтрака мне случайно посчастливилось спасти малышку Опиц от урока с тетенькой, чего она больше всего боится. Вечером едем на коляске с тетенькой, и тут я невольно осчастливила г-жу Гиргенсон, которая не знала, как меня и благодарить, всячески ласкала меня, чего я никак не заслужила.</p></div></div><pb n="185"/><div type="book" n="601-3"><div order="239"><head>{1846-08-12}</head><p>Понедельник, 11.</p><p>Крестный ход по дождю — очень хорошо читали с мальчиками — Даст на Бог хорошее причастие.</p></div></div><pb n="185"/><div type="book" n="601-3"><div order="240"><head>{1846-08-13}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 13.</hi></p><p>Служба, мальчики попросились в склеп, посмотреть. Я показываю им все могилы. Анатолий выглядит немного напуганным. — Дети сосредоточены, Ваня меня очень трогает, он полностью соблюдает пост. Мне кажется, </p><p>&lt;186&gt;</p><p>это многообещающий мальчик. — Владимир (муж) обрадовал меня, вижу, что он читает религиозный текст. Мне кажется, что если бы я видела, что это занятие, единственное способное дарить счастье, начинает ему нравиться, я бы нашла в себе достаточно сил для своих обязанностей хозяйки и постаралась бы отвести от него все земные заботы. Он долго сидит у меня в кабинете перед исповедью. Там же мы все исповедались священнику из Подольска.</p></div></div><pb n="186"/><div type="book" n="601-3"><div order="241"><head>{1846-08-14}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда, 14 </hi></p><p>Все вместе идем к тебе, Господи, ты принимаешь нас в свое щедрое лоно — нам не знать, кто из нас в твоих глазах наиболее достойный, нам не дано угадать, кто дойдет до конца. — Пусть твое благословение, твоя благодать нас укроет,  </p><p>&lt;187&gt;</p><p>и вместе мы пойдем более уверенный шагом, от победы к победе и с победой мы наконец дойдем до Твоего присутствия. Если не я, то кто-нибудь из моих милых детей, если не они, то какой-нибудь один из них, я починюсь Твоей святой воле. — Возможно, кто-нибудь один из них мне принесет часть Твоей любви, то, которой я удостоюсь, по моим заслугам. — Дай мне силу и уверенность, чтобы идти все дальше, чтобы оказаться в твоем присутствии. — Господи, твоя благодать может все. —</p><p>Читаю тетеньке Успение в Четьих Минеях — Сделай так, о Боже, я в свой последний час я смогу сказать с Богородицей<hi rend="underline">: «</hi><hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">Готово</seg> <seg rend="underline">сердце</seg> <seg rend="underline">мое</seg><seg rend="underline" xml:space="preserve">, </seg><seg rend="underline">готово</seg> <seg rend="underline">сердце</seg> <seg rend="underline">мое</seg><seg rend="underline">!</seg></hi><hi rend="underline">»</hi> </p></div></div><pb n="187"/><div type="book" n="601-3"><div order="242"><head>{1846-08-15}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 15. Успение</hi></p><p>Служба, толпа народу, прекрасная проповедь, <hi rend="background(yellow)">я заливаясь</hi> — Владимир и тетенька уезжают. Епонкинъ пришел обедать в тот момент, когда </p><p>&lt;188&gt;</p><p>мы вставали со стола. Ярмарка на годе — крестьяне шумят.</p></div></div><pb n="188"/><div type="book" n="601-3"><div order="243"><head>{1846-08-16}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 16.</hi></p><p>Сегодня приятное чтение. Заканчиваю историю о пастухе, в слезах восхищения, в сильнейшем желании увидеть, как исполняется время, когда недоверия больше не будет, когда все будет в открытую.</p><p>Начинаю маленькую школу у Марии в Тинякове. — Уже нет молодежного энтузиазма, задора первой попытки, и мне обидно, почему остывать в добре. Но дело в том, что я не уверена, что в Усольи я ничего плохого не совершила, оттуда мое недоверие. — День становится грустнее, сердце сжимается. —</p><p>Вечером едем в Автотьино, поздравляем крестьян с их праздником<note place="foot" xml:id="ftn93" n="93"><p rend="footnote text"> На Успение приходится праздник окончания жатвы, Обжинки.</p></note>. Они не такие любезные, как обычно. По возвращению домой</p><p>&lt;189&gt;</p><p>читаю м-ль Шлейн и Варваре Николаевне из Четьих Миней, но не чувствую, что бы это их как-нибудь тронуло, мне не хочется повторять это еще раз. </p></div></div><pb n="189"/><div type="book" n="601-3"><div order="244"><head>{1846-08-17}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 17.</hi></p><p>Прекрасная погода — Егор Никифорович появляется в саду — наша радость при виде его, гуляем по саду. — идет к своим — Всенощная, а после дамы попросили меня читать из жития святой Екатерины, очень интересно, не только из-за ее святости, но и в мирском смысле блестящее.</p></div></div><pb n="189"/><div type="book" n="601-3"><div order="245"><head>{1846-08-18}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 18.</hi></p><p>Служба, снова Егор Никифорович, он стал вести себя очень достойно, как будет сбросил маску, которой он прикрывался, чтобы испытать наш рассудок и наше милосердие, или, возможно, он стал совсем другим человеком?</p><p>&lt;190&gt;</p><p>Пусть Бог и дальше дарит ему свою благодать. — После завтрака он с Варварой Николаевной надолго устраиваются в моем кабинете — упрекаю себя в том, что слишком много говорила — зачем? За обедом Боборыкины — Именины Сорокина; идем к нему — затем прогулка на лугу — очень красиво. — Вечером вся молодежь у меня в гостиной. Егор Никифорович просит меня читать проповедь Ефрема Сирина о святости священничества, он этим очень озабочен. Варвара Николаевна вмешивается в разговор — она жестока в своих суждениях, тяжело видеть, как она волнуется. Хочется ей помочь, но не понятно, как. — Говорит о предопределении, но в ее глазах это становится чистым фанатизмом, а Егор Никифорович мягко оспаривает ее идеи. — Он говорит: «представьте себе отца, наблюдающего за игрой своих детей, он заботливо следит за ними, </p><p>&lt;191&gt;</p><p>поправляет их, удерживает, когда они спотыкаются, но он не показывает им заранее, где они упадут» - или что-то в этом роде.</p><p>Я спросила, разрешается ли исповедаться монаху. Он сказал, что в исключительных случаях, это допустимо, но что в целом это не допускается, потому что нельзя беспокоить чистоту этих людей-ангелов.</p><p>Не могу выразить ошеломляющее воздействие этого рассуждения на меня. Оно меня поразило, мне так захотелось жить чисто, что не знаю, что бы я отдала для этого. Окропиши мя иссопом, и очищуся, омыеши мя, и паче снега убелюся</p></div></div><pb n="191"/><div type="book" n="601-3"><div order="246"><head>{1846-08-19}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 19.</hi></p><p>Варвара Николаевна заболела. Получила письмо от леди Пемброук, она не берет на себя переслать мое письмо лорду Шербону<note place="foot" xml:id="ftn94" n="94"><p rend="footnote text"> См <hi style="font-size:11pt">{1846-07-04}</hi></p></note>. Меня это сильно расстраивает, </p><p>&lt;192&gt;</p><p>передаю все в руки Бога. Прогулка со всеми детьми в сосновый бор. — Читаем из жития святого Андрея апостола. — Визит Глафиры Ивановны, мне нравится, когда муж и жена вместе. Кажется, они уважают друг друга и вложили всю свою любовь и И.Х.</p></div></div><pb n="192"/><div type="book" n="601-3"><div order="247"><head>{1846-08-20}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 20.</hi></p><p>Поскольку г-жа Гиргенсон, кажется, очень интересуется моей маленькой школой, беру ее сегодня с собой в Тиняково, я довольна прогрессом девочек, но они выглядит грязными и неопрятными, и я за это их ругаю. — Утром проснулась, наполненная воспоминанием о прекрасном сне об Элизе, вызванном, видимо, вчерашним письмом. Она будто бы приехала в Россию, все в таком же состоянии, но я ощущала уважение к ней, и когда мы </p><p>&lt;193&gt;</p><p>были одни, она проявляла яркие признаки своего расположения ко мне, говорила на религиозные темы с такой верой и знанием, что я могла только и думать. Что Бог меня услышал, прислав мне такое утешение. — рассказала свой сон Егору Никифоровичу. —</p><p>Налия пришла ко мне для обычного чтения, и Егор Никифорович, который при это присутствовал, меня попросил дать ей читать успение в Четьих Минеях. Когда она дошла до места, где Богородица видит сына, и Он ей говорит «приди голубица моя» и пр. она зашлась слезами и не смогла читать дальше. Егор Никифорович затем прочитал мне письма князя Алексей Шахматова о воспитании благородных девиц. Видно, что он это взял из иностранных книг, он применил к России, добавив красивые религиозные мысли. —</p><p>&lt;194&gt;</p><p>Намного лучше посмотреть на очарование Егора Никифоровича, который в жизни очень мало читал, у которого самый открытый ум, из всех, кого я знаю, для всего красивого и богоугодного. Когда он читает что-то, что ему очень нравится, он говорит, что ему кажется, он это уже где-то читал. — Это чувство, присущее чистой и красивой, как его, душе, в которой мысли других отражаются как в зеркале, да так ярко, что они в нем самом видны. —</p></div></div><pb n="194"/><div type="book" n="601-3"><div order="248"><head>{1846-08-21}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 21.</hi></p><p>Егор Никифорович уехал. Совершаем с детьми красивую прогулку, а после обеда гуляем на лодках и пешком. Они так радуются быть со мной. — Вечером дети играют в гостиной. — </p></div></div><pb n="194"/><div type="book" n="601-3"><div order="249"><head>{1846-08-22+}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг, 22. Пятница, 23. </hi></p><p>Приезд тетеньки, сижу </p><p>&lt;195&gt;</p><p>с ней весь остаток дня — Княгиня София Оболенская, добрый человек, заходит ко мне домой. — Письма от княгинь Чернышевых. Дай Бог Владимир будет счастливым<note place="foot" xml:id="ftn95" n="95"><p rend="footnote text"> В этом контексте, скорее всего имеется в виду ее брат Владимир, который собирается жениться на Елизавете Чернышевой (см. запись <hi style="font-size:11pt">{1846-10-11}</hi>).</p></note>. — Вечером отвратительное чтение фельетона. —</p></div></div><pb n="195"/><div type="book" n="601-3"><div order="250"><head>{1846-08-24}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 24.</hi></p><p>Владимир приехал в 7 утра. В 10 часов едем с Налией в Тиняково, маленькая школа меня очаровала, приучаю Налию преподавать самой, хочу полностью передать ей эту школу. — У меня были печальные, но спасительные мысли о себе самой, Бог прислал мне нескончаемую радость. — После обеда гуляем с Влад. и Налией — Всенощная. Красивая статья в Ревю де дё Монд о польской литературе — хочется заняться изучением этого языка, мне кажется, в этом народе есть пророки — ? ? ?<note place="foot" xml:id="ftn96" n="96"><p rend="footnote text"> Вопросительные знаки фигурируют уже в оригинале, невозможно сказать, принадлежат ли они автору или появились позже.</p></note></p><p>&lt;196&gt;</p></div></div><pb n="196"/><div type="book" n="601-3"><div order="251"><head>{1846-08-25}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 25</hi></p><p>Служба — Во время второго завтрака, странница, которая три раз была в Иерусалиме, она, вроде бы, интересуется особенно мной, вызывает доверие, я приводу ее к себе, она просит дать все наши имена, чтобы молиться о нас, называю ей имя Элизы, говорю, что она больна, она интересуется ею в особенности, хочет заказать для нее молитвы на Афоне. — Я была полна благодарности Богу, невыразима моя вера в Него. —</p><p>Прогулка верхом меня утомила. — Радуюсь скорому приезду Долгорукова.</p><p>— Вечером дочитываем статью о польской литературе, которая очень интересна. Если, когда поэт пишет о нации, он думает только о Польше, тогда это слишком узко для возвышенных мыслей святых Петра и Павла,</p><p>&lt;197&gt;</p><p>любимого ученика Учителя, который должен прийти на место апостола веры, обнять и возжечь всех своим милосердием. «Нацию» нужно понять в переносном смысле.</p></div></div><pb n="197"/><div type="book" n="601-3"><div order="252"><head>{1846-08-26}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 26.</hi></p><p>Именины Налии —</p><p>Службу прослушала в слезах, все меня склоняло к плачу, я была благодарна богу за моих детей, чувствовала себя недостойной их благодетели, их невинности, просила Бога простить меня мои прегрешения, моих многочисленных грехов из-за них — Егоръ Ник. и его семья провели день у нас. — Налия была нарядной и милой весь день, у нее было очаровательное выражение лица. — Вечером танцевали до 11.</p></div></div><pb n="197"/><div type="book" n="601-3"><div order="253"><head>{1846-08-27}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 27.</hi></p><p>Еду с Налией и дочерями Егора Никифоровича в Тиняково, хочу </p><p>&lt;198&gt;</p><p>показать им школу. Застаем всех в расстроенных чувствах, это и мне немного передается. Посылаю за двух отсутствующих девочек, они прибыли с мамой, которая, видимо, больше не собиралась их отправлять в школу, и я пригласила ее присутствовать на уроке. Она была так тронута, что в тот же день отправила их еще раз к учительнице, чтобы повторять с ней то, что я им  рассказала. —</p><p>Если в этом делаю доброе дело, о Господи, помоги. — Я говорила легко, то, что рассказывала, казалось бы, проникало в их сердца. — Сашенька<note place="foot" xml:id="ftn97" n="97"><p rend="footnote text"> Сложно сказать: возможно, это одна из дочерей Егора Никифоровича, возможно – сын Варвары Николаевны Лихаревы , см. <hi style="font-size:11pt">{1846-08-30}</hi>. </p></note> заливалась слезами. — Она очаровательна, как бы создана для того, чтобы жить с Налией и со мной. — Мне также пришла в голову, что если Евдокия выйдет замуж, она вполне может ее заменить, и быть в чем-то даже полезнее в качестве компаньонки для Налии, которая дошла до такого возраста, когда подруга очень нужна. —</p><p>&lt;199&gt;</p><p>Вечером приходит князь Иван Оболенский<note place="foot" xml:id="ftn98" n="98"><p rend="footnote text"> Возможно, Иван Петрович Оболенский (1784-1871), брат Андрея Петровича Оболенского (см. <hi style="font-size:11pt">{1846-08-01}</hi>) и его племянник Сергей Сергеевич Оболенский (1816-1879), сын Сергея Петровича Оболенского. </p></note> с племянником князем Сергеем. — Разговор ни о чем, потом немного почитали.</p></div></div><pb n="199"/><div type="book" n="601-3"><div order="254"><head>{1846-08-28}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 28.</hi></p><p>Длинный разговор с крестьянином из Жигулей в присутствии Егора Никифоровича, который был очарован тем, как он запросто говорил и делился со мной своими заботами. Он говорил с воодушевлением о г-не Бруммере «От Бога человек». Да благословит его Бог самыми лучшими благословениями. —</p><p>Егор Никифорович объясняет мне, как найти Евангелие на каждый день — и дает еще другие объяснения о порядке песнопений и служб, которых находишь все больше, когда становишься более просвещенным.</p><p>Вечером играли в домино с Оболенскими.</p><p>&lt;200&gt;</p><p>Гуляя с Налией, я встретила выборного из  Тиняково, он выглядит славным малым, у него дочь и  сестра в моей школе, ему очень нравится — я собираюсь доверять ему эту школу на зиму.</p></div></div><pb n="200"/><div type="book" n="601-3"><div order="255"><head>{1846-08-29}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 29.</hi></p><p>Тетенька едет с Оболенскими в Давидову Пустынь, а мы слушаем службу здесь — Едем верхом с Владимиром навстречу Долгорукова. Разговор с Владимиром об Усолье, который вновь теребит мои старые раны, но я храню при себе свою грусть, подчиняюсь этому испытанию как необходимому очищению.</p></div></div><pb n="200"/><div type="book" n="601-3"><div order="256"><head>{1846-08-30}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 30.</hi></p><p>Поскольку Варвара Николаевна болеет, беру Сашу с собой в церковь — тетенька получила неприятное письмо от Виктора Панина, она от него сильно обеспокоена и озабочена.</p><p>&lt;201&gt;</p><p>Ничто не могло больше меня расстроить. — до обеда вышла с Налией в сторону прудов, отпиливать ветки деревьев — За обедом Серпуховские власти. Сижу весь вечер с детьми, к нашей обоюдной радости. Долгоруков все не едет.</p></div></div><pb n="201"/><div type="book" n="601-3"><div order="257"><head>{1846-08-31}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 31.</hi></p><p>Еду одна в Тиняково — переговоры об оплате, о помещении, урок идет не так хорошо, как обычно. — вернувшись домой, разговариваю с Егором Никифоровичем, прошу его найти мне человека для моих мальчиков, моих ангелочков, посоветоваться в этом с князем Шахматовым, я уверена, что Егор Никифорович постарается со всей пылкостью его души. Его божественное пребывание здесь научило меня его еще больше ценить, мне нравится, когда он в окружении всех своих детей. —</p><p>Глафира Ивановна напоминает мне Святую Монику тем, как она следует за сыном и молится за  </p><p>&lt;202&gt;</p><p>него — мне хотелось бы, чтобы зимой Егор Никифорович съездил в Усолье и доложился мне о том, что он увидел в моих школах. — и чтобы он благословил от моего имени, но намного достойнее и <hi rend="background(yellow)">эффективнее</hi>, мою дорогую паству, помог мне ее привести к Богу. Они все, его родственники и он сам, прощаются с нами, не могу не ронять несколько слез. Мне было так сладко общаться то с ним, но с ней, следить за их детьми, такими милыми, умными и благородными в своей бедности. На них лежит рука божья, я прошу их молиться за меня, они обещают. —</p><p>— Вечером читаю тетеньке.</p></div></div><pb n="202"/><div type="book" n="601-3"><div order="258"><head>{1846-09-01}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 1.</hi></p><p>Идем на службу без тетеньки, она занята бумагами, какая жалость в ее возрасте — Очень хорошее чтение </p><p>&lt;203&gt;</p><p>с мальчиками, они ………………..</p><p>позже пришли взрослые. Мемуары г-жи де ла Вальер<note place="foot" xml:id="ftn99" n="99"><p rend="footnote text"> Louise de la Vallière (1644-1710). Апокрифические мемуары были опубликованы в 1826</p></note></p></div></div><pb n="203"/><div type="book" n="601-3"><div order="259"><head>{1846-09-21}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 21.</hi></p><p>В Тинякове с Налией — мне говорят, что Маменька должна быть в Москве, услыхала это от булочника, не знаю, возможно ли это. — По возвращению из Т. застаю князя Андрей<note place="foot" xml:id="ftn100" n="100"><p rend="footnote text"> Оболенский. Гредюкино (Гридюкино) по дороге в Троицкое. </p></note> — обоюдные любезности — провожаем его до Гредюкина —</p><p>После ужина занимаюсь с Сашенькой, как обычно — затем читаю об Анне Австрийской.</p><p>— Пишу Сергею Михайловичу.</p></div></div><pb n="203"/><div type="book" n="601-3"><div order="260"><head>{1846-09-22}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 22.</hi></p><p>Службу — после обеда Владимир предлагает мне ехать на охоту — еду за ним на дрожках с мальчиками, потом верхом — без слез не могу смотреть на судьбу зайчика, за которым гоняется </p><p>&lt;204&gt;</p><p>полдюжины собак и столько же мужчин на конях, а у него всего оружья что его невероятная скорость. Заяц — вот герой охоты. —</p></div></div><pb n="204"/><div type="book" n="601-3"><div order="261"><head>{1846-09-23}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник, 23 </hi></p><p>Сегодня мне приведи старую деву из Семеновского, она сможет стать надзирательницей в одной из школ. — После завтрака идем все в сад, работаем на посадках — попали под дождь.</p></div></div><pb n="204"/><div type="book" n="601-3"><div order="262"><head>{1846-09-24}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 24.</hi></p><p>По почте пришли письма — в том числе очень срочное письмо от Владимира, он настаивает, чтобы я была у него на свадьбе посаженной матерью  — принимаем решение уехать в воскресение после службы. — еду в Тиняково, моя зарождающаяся школа так хорошо развивается, мне обидно ее оставить — затем работаем в саду, </p><p>&lt;205&gt;</p><p>чувствую себя очень усталой.</p></div></div><pb n="205"/><div type="book" n="601-3"><div order="263"><head>{1846-09-25}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 25.</hi></p><p>После завтрака еду с Налией в Семеновское смотреть на дом, который станет школой — вижу там немого, он меня сильно заинтересовал, попрошайка, никто не знает, откуда он — Он пытался дать понять свою историю и страшно плакал.</p></div></div><pb n="205"/><div type="book" n="601-3"><div order="264"><head>{1846-09-26}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 26.</hi></p><p>Начинаем паковать вещи, отправили письмо тетеньке, извещая ее об изменении наших планов. — Вдруг мне объявляют, что видят ее экипаж — сначала меня это покоробило, так как я чувствую себя скованной в ее присутствии — потом стала бояться прощаний и пересудов о нас после отъезда. — быстро успокоилась и все пошло хорошо. Вечером сидим в гостиной, без чтения, </p><p>&lt;206&gt;</p><p>все устали. —</p></div></div><pb n="206"/><div type="book" n="601-3"><div order="265"><head>{1846-09-27}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 27.</hi></p><p>Еду в Тиняково для последних распоряжений — застаю там Матвея Петрова, он остаётся там все это время, обещает петь с девочками — кажется, он в серьез заинтересовался школой. — поездка с тетенькой, Владимиром и мальчиками — Церковь мне понравилась, особенно то, как распределены иконы для дня каждого святого. — Нанесли визит Токареву, крестьянину, другу тетеньки, и Старосте, который показал нам свою библиотеку, состоящую из весьма странных религиозных книг и из рукописей, в том числе выдержки из Св. Августина.</p></div></div><pb n="206"/><div type="book" n="601-3"><div order="266"><head>{1846-09-28}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 28.</hi></p><p>Утро съездили в Тиняково с Налией — вернулись домой, забрали <hi rend="background(yellow)" xml:space="preserve">тетеньку и </hi></p><p><hi rend="background(yellow)">Из Отрады тем,</hi> </p><p>&lt;207&gt;</p><p>как мы провели время и нашими отношениям с тётенькой. У него слезы на глазах — Долгоруков на обеде — затем визит Варвары Николаевны — позже Долгоруков читает нам житие Андрея Юродивого и его райское видение. —</p><p>Сердце ужасно сжимается при мыслях о зиме в Петербурге. —</p></div></div><pb n="207"/><div type="book" n="601-3"><div order="267"><head>{1846-10-02}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 2.</hi></p><p>Егор Никифорович с сыном появляются на рассвете — он совсем грустный — крестьянин из Тинякова говорит мне о школе — грустный отъезд в Москву — покидаю круг деятельности, где я себя более или менее ощущала нужной — хорошей день, едем всю ночь.</p></div></div><pb n="207"/><div type="book" n="601-3"><div order="268"><head>{1846-10-03}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 3.</hi></p><p>Дети послушны — много </p><p>&lt;208&gt;</p><p>читаем — идет дождь — ночуем в Хоплисове — очень плохо.</p></div></div><pb n="208"/><div type="book" n="601-3"><div order="269"><head>{1846-10-04+}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 4. Суббота, 5.</hi></p><p>Плохая дорога, вся посыпанная гравием, продвигаемся с трудом.</p></div></div><pb n="208"/><div type="book" n="601-3"><div order="270"><head>{1846-10-06}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 6.</hi></p><p>Прибыли в 6 утра в Петербург — письмо от Маменьки, она в Гатчине — отдыхаю — в городе никого — Владимир (брат) зря меня заставил торопиться, его посаженной матерью будет Маменька. — К счастью Поуп здесь уже второй день — вечером князь Любомирский и Куракин — никчемный разговор, который такой неприятный, после настоящей жизни в деревне.</p></div></div><pb n="208"/><div type="book" n="601-3"><div order="271"><head>{1846-10-07}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 7.</hi></p><p>Утром дела хозяйские — Чувствую себя спокойной и сосредоточенной, хотела бы всегда быть такой. — Мяновский — пишу Владимиру </p><p>&lt;209&gt;</p><p>— за обедом Маменька — вечером Владимир (брат) — он просит мальчиков для несения иконы перед ним в церкви — соглашаюсь, помучив его немного, дав почувствовать, что это большое одолжение — довела его до слез. —</p><p>Потом долго разговаривает со мной и говорит о невесте.</p></div></div><pb n="209"/><div type="book" n="601-3"><div order="272"><head>{1846-10-08}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 8.</hi></p><p>Прекрасное житие Святой Пелагии.</p></div></div><pb n="209"/><div type="book" n="601-3"><div order="273"><head>{1846-10-09}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 9.</hi></p><p>Наношу официальный визит Чернышевым<note place="foot" xml:id="ftn101" n="101"><p rend="footnote text"> Т.е. в семью невесты, Елизаветы Александровны Чернышевой (1826-1902). Ее мать,  графиня,  третья жена  Александра Ивановича Чернышёва (1785-<ref target="https://ru.wikipedia.org/wiki/1857_%D0%B3%D0%BE%D0%B4">1857</ref>) </p></note>— они мне не очень понравились.</p></div></div><pb n="209"/><div type="book" n="601-3"><div order="274"><head>{1846-10-10}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 10.</hi></p><p>Иду на выставление приданного, мне там еще меньше нравится ‒ гувернантка показывает мне пуговицы на пальто, говорит: это настоящие драгоценные камни,</p><p>&lt;210&gt;</p><p>это чистейшее золото, поверьте — зачем мне эти пуговицы, я хочу, чтобы мне гарантировали, что невеста моего дорогого брата — чистейшее золото, хочу, чтобы <hi rend="underline">она</hi> была — драгоценным камнем. Ушла оттуда недовольной.</p></div></div><pb n="210"/><div type="book" n="601-3"><div order="275"><head>{1846-10-11}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 11.</hi></p><p>Встала рано — беспрестанно плачу. — Видим, как Владимир (брат) едет к Маменьке — потом едут в обратную сторону, уже с ней, мы за ними следом — прибываем, с мальчиками, к Чернышевым — вскоре объявляют Наследника, он приходит в те комнаты, которые нам уготовили, затем Император, который направляется к невесте. — Наследник и Маменька благословляют Владимира — они едут в церковь кантонистов<note place="foot" xml:id="ftn102" n="102"><p rend="footnote text"> Церковь Александра Невского при Николаевском кадетском корпусе</p></note>, мы за ними — в тот момент, когда Владимир появляется на пороге, песнопение поразительно, а на протяжении всей службы,  </p><p>&lt;211&gt;</p><p>слова замечательны. — Император был посаженным отцом невесты, Наследник – Владимира, мои мальчики несли иконы — служил наш исповедник — После службы мы вернулись в дом Ч., где позавтракали, — а после отъезда Императора и Наследника, сели на царский пароход в Елизаветино — эта поездка развеяла холодность и грусть этого дня, в деревню мы приехали веселыми — проплывая перед маменькиным фондом на шлиссельбургской трассе, мы выстрелили два раза из пушки, чтобы приветствовать детей, которые все стояли на берегу и пели гимны. —</p><p>Когда мы подъехали к Елизаветино, под вечер, дом полностью освящался — было очень красиво — после обеда нас отвели в небольшое крыло, где нас разместили</p><p>&lt;212&gt;</p><p>с мальчиками. — Да благословит Бог Владимира. — Пусть он ему даст внутреннее счастье, самое приятное из всех.</p></div></div><pb n="212"/><div type="book" n="601-3"><div order="276"><head>{1846-10-12}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 12.</hi></p><p>В комнатах собачий холод — мальчики завтракают у меня в спальне, рассказывают свои вчерашние впечатления. — Владимир говорит, что он до сих пор не может поверить, что вчера видел Императора и Бутурлина (рыжего толстяка) — никогда так и не поняла, отчего они сделали такое странное смещение. —</p><p>Чернышев показывает мне свой сад, которым он очень гордится. — Уезжаем обратно на царском пароходе, с Владимиром и мальчиками ‒ которые вели себя хорошо — возвращаемся домой к обеду — визит княгини Куракиной.</p></div></div><pb n="212"/><div type="book" n="601-3"><div order="277"><head>{1846-10-13}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 13.</hi></p><p>На заутренней — затем чтение </p><p>&lt;213&gt;</p><p>с детьми и богослужение — Владимир идет в Казанский собор для того, чтобы произнести клятву верности на каком-то собрании штатов<note place="foot" xml:id="ftn103" n="103"><p rend="footnote text"> Связанно с вводом нового «городового положения»  Санкт Петербурга, введённого в феврале 1846г. «Днем торжественного открытия выборов по положению 1846 года назначено было 13 октября того же года. С утра в этот день в зале дворянского собрания сошлось более четырех тысяч избирателей» http://texts.news/istoricheskoe-kraevedenie_1497/iii-pechalnoe-sostoyanie-peterburgskoy-57015.html</p></note> — не очень-то знаем, к чему это приведет — там были вперемежку все классы, губернатор прочитал совершенно непонятную речь, священник Казанского собора всех удивил своими рассуждениями — визит Наталии Паниной — отдыхаю от нагрузок и эмоции у детей.</p></div></div><pb n="213"/><div type="book" n="601-3"><div order="278"><head>{1846-10-16}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 16.</hi></p><p>Утром с начала визит к княгине Федор Голыцин<note place="foot" xml:id="ftn104" n="104"><p rend="footnote text"> Возможно - Анна Александровна Прозоровская (Голицына, 1782-1863), вдова Федора Сергеевича Голицына (1781-1826). Ни Федор Александрович Голицын (1805-1848), ни Федор Федорович Голицын (1794-1854) не были женатыми, а вдова Федора Михайловича Голицына Варвара Ивановна Шипова умерла в 1804 г.</p></note> — говорили о г-же Митляевой — затем поездка с Владимиром на санях.</p><p>— Петербург стал краше — когда мы вернулись зашел Лев Кочубей — я рада видеть его — она смешной. — После обеда — княгиня Куракина — затем Салтыков<note place="foot" xml:id="ftn105" n="105"><p rend="footnote text"> Князь Алексей Дмитриевич Салтыков (1806-1859) — русский путешественник по Персии и Индии,</p></note> с своими рисунками об </p><p>&lt;214&gt;</p><p>Индии и королевстве Лахоре — он очень интересен и любезен, мы засиживаемся до часа ночи — он уезжает в Каир, и я даю ему передачу для Виктора<note place="foot" xml:id="ftn106" n="106"><p rend="footnote text"> Виктор, брат О.И.,  парусный офицер, и в то время жил в Греции</p></note>.</p></div></div><pb n="214"/><div type="book" n="601-3"><div order="279"><head>{1846-10-17}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 17.</hi></p><p>Утром довольна, Владимир со мной долго разговаривал — нахальное письмо от Анцифрова.</p></div></div><pb n="214"/><div type="book" n="601-3"><div order="280"><head>{1846-10-18}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 18.</hi></p><p>Приезд Печкина<note place="foot" xml:id="ftn107" n="107"><p rend="footnote text"> Новый учитель для мальчиков. Судя по всему, О.И. не нравятся его взгляды.</p></note>. Его приход в наш дом вызывает у меня такое сильное беспокойство, что накладываю на себя девятидневный молитвенный обет по нему — Когда я вижу, как он приближается к детям, у меня возникает внутренний страх — мне кажется, что он может их испортить. —</p><p>Кажется, он умный и образованный, но с ним не уютно — по-моему, он плохо думает о всех женщинах.</p><p>&lt;215&gt;</p></div></div><pb n="215"/><div type="book" n="601-3"><div order="281"><head>{1846-10-20}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 20.</hi></p><p>Замечательное утро с детьми — сходили с ними к священнику — вечером сухой и короткий, как всегда визит Посла.</p></div></div><pb n="215"/><div type="book" n="601-3"><div order="282"><head>{1846-10-21}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник, 21 </hi></p><p>Вечер с Любомирскими и Лебцелтерном.</p></div></div><pb n="215"/><div type="book" n="601-3"><div order="283"><head>{1846-10-22}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 22.</hi></p><p>Визит графини Лаваль, графини Бобринской, с какой последовательностью она воспитывает своих сыновей, или, скорее, с каким рассудком отпускает в свет.</p></div></div><pb n="215"/><div type="book" n="601-3"><div order="284"><head>{1846-10-23+}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 23.</hi></p><p>Визиты — принята у княгини Васильчиковой, она очень любезна, и у г-на Опочинина, где застаю полтавского митрополита — приятно слышать, как хвалят Анатолия и выставляют его в пример всем <hi rend="lang-ru">помещикам Полтавы</hi>. </p><p>&lt;216&gt;</p><p>Провожу зиму однообразно — много спорю с Владимиром, он хочет, чтобы я вела светский образ жизни — очень мало к ней расположена и часто бываю нелюбезной — особенно не люблю французский театр, у меня будто уши болят от неприличностей и нечестивостей, которые там говорят. Единственные мои выходы — это по средам к Маменьке и по воскресеньям,  к старушке Долгоруковой. —</p><p>Были 4 или 5 собраний у нас, а потом и это закончилось, из-за скарлатины. —</p><p>Я наслаждалась добрыми детьми, особенно мальчиками, была все время с ними, не отходила от Владимира<note place="foot" xml:id="ftn108" n="108"><p rend="footnote text"> Речь о сыне – он болел скарлатиной</p></note>. — К счастью его болезнь </p><p>&lt;217&gt;</p><p>прошла без осложнений, хоть и тяжело, и он быстро поправился. Его усердие во время болезни было замечательным: он прочитал всю римскую историю Ламе Флёри<note place="foot" xml:id="ftn109" n="109"><p rend="footnote text"> См напрю http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62985093</p></note> и его мифологию. Пока Печкин пробует себя с Анатолем — но мне не нравятся его рассуждения и то, как он рассматривает образование — у него порочные мысли — например, что мальчиков нужно как можно раньше лишать иллюзий, и т.п. …</p><p>Я начинаю бояться, что мы не сможем во всем полагаться на него.</p><p>Владимир сильно жалеет о нашем заточении, его настроение начинает портиться. В целом я провела грустную зиму — хотя вперемежку с сладкой радостью и большим утешением, идущими от Господа. Очень беспокоюсь за здоровье Леониллы — даже разболелась из-за этого</p><p>&lt;218&gt;</p><p>ничто так меня не пугает, как сверхъестественное состояние<note place="foot" xml:id="ftn110" n="110"><p rend="footnote text"> По данным из Википедии, у Леониллы были тенденции к экзальтации. </p></note>— потому что неизвестно, что этому причина. — Да благословит ее Господь и успокоит. —</p><p>Говеем все перед Рождеством, кроме младшего Владимира, который все еще должен остаться в своей комнате — он плачет, расстроившись от того, что не сможет причащаться с нами — обещаю ему, что он причастится, один, когда сможет выйти — и исполняю это чуть позже. —</p><p>Елку мы отложили на 2-ое января, день рождения Марии — дети радуются, очень веселятся, видят друг друга, но пока еще не трогают друг друга. —</p><p>Из зрителей были только Маменька, Григорьев, г-н Рене, Миновский — каждый получил небольшой подарок. Печкину я подарила Евангелие, в надежде, что ему оно будет на пользу — он меня расстроил, читая его в гостиной и заявляя на следующий день, что это красивая книга. — сказала об этом священнику, </p><p>&lt;219&gt;</p><p>пришедшему на следующий день для второе представление елки, — тот мне сказал, чтобы я проявила снисходительность и приняла это по-христиански. — Очень была благодарна этому замечательному священнику, потратившего целый вечер у нас в разговорах с Печкиным. —</p><p>В ходе этого месяца приснился мне сон, оставившего на некоторое время сладостное воспоминание и замечательное ощущение силы. Мне снилось, что я с Евдокией в своем кабинете, смотрю в окно — вдруг видим, как небо сворачивается, разрывается и ужасным громовым грохотом. После того, как первый страх прошел, я ощущаю, внутренним голосом, что это – конец света, полное разрушение не дома, города или страны, а разрушение, превращение всего, что было когда-то создано, а должно стать чем-то, что мне не было показано. Кидаюсь на колени с </p><p>&lt;220&gt;</p><p>Евдокией, поднимаю глаза к небу и жду в невыразимом спокойствии появлении И,Х, во славе. Вокруг меня все разрушалось с невероятным грохотом, но никакого чувства страха меня не могло волновать, я была ошеломлена счастьем ожидания. Это впечатление было для меня неописуемо приятным.</p><p>—</p><p>Александр пишет из Лондона, Его письма грустны, у него неприятности, мне хочется его увидеть, поговорить с ним, меня несколько вещей беспокоят, наверно потому, что я их не понимаю.</p><p>Ужасная беда в Ирландии<note place="foot" xml:id="ftn111" n="111"><p rend="footnote text"> В это время в Ирландии происходил Великий Голод (1845-1849). </p></note> боюсь, как бы это не распространилось на весь мир. В целом, повсюду появляются всякого рода беды, беспорядки, новые веяния, это пугает, все как будто идет к своему разрушению. Я рада, что мне не с кем </p><p>&lt;221&gt;</p><p>говорить об этом, я тем не менее много об этом думаю, никто на меня не влияет. С другой стороны, я считаю, что обмениваться мнениями с серьезным человеком — одно из самых больших наслаждений.</p><p>Изредка хожу на русский спектакль, определенным образом он мне нравится больше всего — труппа отличная, а пьесы не богохульны. –</p><p>Самойлов — превосходный актер, его сестра тоже прекрасна играет. Я хочу выходить во время масленицы без ограничений, а потом закрыться в свою скорлупу. — мы даже хотели давать вечер с танцами, но не получилось.</p><p>В воскресенье масленичной недели я пошла с детьми на прогулку, было очень ярко.</p><p>В понедельник, у нас был детский бал — около 20 детей прекрасно провели время. — с трудом развели их в полпервого.</p><p>Во вторник иду на бал к Обрезкову, </p><p>&lt;222&gt;</p><p>радуются моему возвращению, и мне не скучно. —</p><p>В среду, большой бал у Закревских — прекрасный зал — Наследник сидит четверть часа около меня — свет заинтригован — косятся, смотрят в мою сторону, спрашивают, кто эта дама — едва он отошел, прибегает Нессельроде, начинает ухаживать, другие меня поздравляют — внутри я искренне смеялась. —</p><p>В четверг. Обед у Анатоля с Чернышевыми — после обеда французский спектакль, скверная пьеса о Генрихе III и его дворе. —</p><p>В пятницу, большой выезд на огромных санях Александра, до отъезда позавтракали у Чернышевых — молодая г-жа Обрезкова с мужем — г-жа Зеебах — княгиня Голицына, Левашев, Сандрина, Олимпия, Чернышевы (кроме министра) — три австрийца, Плессен, — княгиня Ливен — Строганов</p><p>&lt;223&gt;</p><p>Уехали в Екатерингоф, там катались с горок, погода была великолепная, и я развлеклась. — Вечером в большом театре с детьми, там давали «дочь полка» и балет — им было весело. — Императрица часто косилась в сторону нашей ложи — мне кажется, что она нашла меня сильно постаревшей. —</p><p>В субботу, большой завтрак с танцами у нас, затем все пошли смотреть фокусы Андерсона.<note place="foot" xml:id="ftn112" n="112"><p rend="footnote text"> Джон Генри Андерсон (1814-1874), шотландский фокусник, давал представления, в т. числе в Санкт Петербурге.</p></note>— г-н и г-жа Лабенские — Чернышев и его сын — он играет государя. — Вечером иду к старушке Долгоруковой, она очень рада меня видеть.</p></div></div></div></body></text></TEI>