<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><!--davydova_601-1-ru--><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Journal</title><title type="mois">1830</title><author>Olga Orlova-Davydova</author></titleStmt><editionStmt><ab/></editionStmt><publicationStmt><publisher>Unpublished</publisher><availability status="restricted"><licence>CC-BY-NC-SA</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><ab/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation/><langUsage><language ident=""/></langUsage></profileDesc></teiHeader><text annee="1830"><body><div n="1830"><pb n="[1]"/><div type="book" n="601-1"><div order="733"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1830-04-03}</hi></head><p>Марино, </p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">3 апреля 1830 </hi></p><p>Молитва для девочек<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> <hi style="font-size:11pt">Текст молитвы взят из J.-A. Martin, Recueil de prières, de psaumes et d'instructions, tirées de l'Ecriture Sainte, pour servir au culte domestique et à l'education religieuse des familles. Genève, 1805. p. 65-66.</hi>   </p></note></p><p>Боже! Поклоняясь Тебе как Творцу и державному Мироправителю, взываю к Тебе как к лучшему из Отцов! благодарю Тебя за все милости, которые Ты излил на меня до сего дня, до времени моего пятнадцатилетия. Ты пестовал меня в детстве, ты дал мне защиту и воспитание в юности, дабы просветить мой ум и образовать мое сердце к добродетели. Ты принял меня в единение с Тобою и в общение Твоего Божественного Сына, Спасителя нашего. О, Боже! вверив себя закону Твоему, я решилась соблюдать Твои заповеди. Не допусти, чтобы я позволила себе когда-нибудь <hi rend="background(yellow)">отвергнуться</hi> благой части, которую избрала. Я Твоя, Господи, помоги мне следовать Твоему слову. Со страхом и трепетом воображаю себе мир, в который я скоро войду – его подводные камни, его искушения, его ловушки! Не лишая меня свободы </p><p>&lt;|2&gt;</p><p>следовать туда, куда влечет меня мое сердце, сделай так, чтобы мудрое недоверие к самой себе <hi rend="background(yellow)">соблюдало</hi> и меня от опасностей, которым я буду подвергаться, сохрани мне руководителя моей юности, и я буду покорна его советам. Паче же всего, о, Боже мой! Сам будь моим путеводителем; не удаляйся от меня, подкрепи меня Твоею всемощной благодатию, и да не обладают мною соблазны; я отвращу очи мои от суеты мира и сохраню сердце мое от его похотей, моим украшением станет скромность, честность, невинность, ничто земное не заставит меня забыть о пользе души и об обещании быть верной Твоим законам. Сделай так, чтобы я находила средства к существованию в честных трудах, а трудолюбие предохранило меня от соблазнов и безделия. – Сторонясь всех связей, которые могли б повредить моим убеждениям, помрачить чистоту моих чувств, я буду общаться </p><p>&lt;|3&gt;</p><p>только с мудрыми и добродетельными подругами, они станут порукою моей добродетели.</p><p>Если же я нечаянно или по слабости отступлю от моего долга, дай мне почувствовать мою ошибку, верни меня немедля к Себе, да ощущу Твою благодать; обнови меня Твоим милосердием. О, Боже мой, мой любящий Отец! Ты видишь желание моего сердца, откликнись на мою молитву, приложи к своим прежним милостям то, что Ты сочтешь для меня полезным: предаю себя Твоему Промыслу; но, куда бы Ты меня не повел, сделай так, чтобы, всегда покорная Твоей святой воле, моя жизнь была непорочна и безукоризненна, и чтобы я могла во всякое время, во всех обстоятельствах, пребывать в Твоей святой любви. Аминь!</p><p>&lt;|4&gt;</p><p>&lt;|5&gt;</p><p>Читать сначала №1 ошибочно переписанный после 48 страниц.</p></div></div><pb n="[55]"/><div type="book" n="601-1"><div order="867"><head>{1830-08-14+}</head><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:left; ">№1<lb/>Дневник моего путешествия в Каменку, 1830</p><p>&lt;|56&gt;</p><p>&lt;|57&gt;</p><p><hi rend="Дата1">14 августа 1830</hi></p><p>Из Марьино мы выехали в половину четвёртого после полудня; погода была пасмурной и дождливой; к вечеру намного улучшилась. Вскоре мы прибыли в Рыльск, который мне вновь очень понравился. Мы сменили лошадей у г-на Гофмана: он принял нас хорошо, хотя был очень смущён. В Крупец прибыли в 8 часов вечера; озеро, которое находится рядом с господским домом, очень красиво. Ночевали в очень хорошем доме. На следующий день, в понедельник 15 числа, выехали в 6 часов. Природа вокруг посёлка очаровательна, а кругом один лес. Наш путь лежал через замечательные сёла Козино и Городище, принадлежащие нам. Видели цыган, разбивших лагерь в лесу. Проезжая мимо Глухова, ещё одного прекрасного города, я заметила евреев, которых не ожидала увидеть уже здесь. Почти все женщины носили тюрбаны, которые невероятно шли их красивым лицам.</p><p>&lt;|48&gt; За Глуховым местность была прекрасна. Мы проехали семь вёрст. В Тулиголово мы сменили лошадей, ничего необычного. Быстро проехали Кролевец, который можно вполне назвать большим красивым посёлком. Менее чем за час мы прошли ещё 18 вёрст и проехали через ничем не примечательную Алтыновку. На подходе к Батурину нам открылся <hi rend="background(yellow)">потрясающий</hi> вид, в том числе на озеро, мимо которого мы проезжали. Сразу привлёк внимание дворец Разумовского, хотя его архитектура мне не очень нравится, но расположен он хорошо. Сам город совсем не красивый. Тем же вечером мы отправились в Борзну, где долго искали подходящее пристанище, но вскоре нашли очень приятный дом, и в нем провели ночь.</p></div></div><pb n="[48]"/><div type="book" n="601-1"><div order="868"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1830-08-16}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">16 — </hi></p><p>В путь мы отправились пешком очень рано. Покинув этот прекрасный город, мы поехали со скоростью 20 вёрст в час и приехали в чудесное село Комаревка. </p><p>&lt;|59&gt;</p><p>Затем добрались до Нежина; мы не смогли оценить всю красоту города, потому что главная дорога пролегает не через лучшие улицы. Сделали остановку в Носовке, чтобы подкрепиться. Было очень любопытно видеть так много казаков, остановившихся на привал, с их черно-загорелыми лицами и длинными усами. Также присутствовали женщины, чьи платки были изящно <hi rend="background(yellow)">задрапированы</hi>.</p><p>Проехав поселок Козары, мы видели один лес и песок, очень скучные поселения, а Козелец, куда Император недавно прибыл для того, чтобы совершить смотр войска, мы проехали без остановки.</p><p>Наконец, прибыли в Бровары, где сделали последнюю остановку. Город находится всего в 17 верстах от Киева. Туда мы рассчитывали добраться ещё до полуночи, но вместо этого четыре часа провели в дороге, застревая в песках. Ночь была тёмная, потому что луна уже зашла за горизонт, а солнце не спешило показываться. В конце концов, в три часа утра мы оказались в Киеве</p><p> &lt;|60&gt; </p><p>на большом мосту. В старинном городе было тихо и спокойно. В гостинице "Лондон" все спали, и свободных мест не было, поэтому нас отвезли в небольшие апартаменты. Мы невероятно устали и, должно быть, разбудили соседей своим шумом, когда готовили наши спальные места. Однако, это не помешало им быть очень любезными с нами, и до десяти часов утра они не шумели, давая нам отоспаться. Нашими соседями были московский генерал-губернатор г-н Шульгин и другие.</p></div></div><pb n="[60]"/><div type="book" n="601-1"><div order="869"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1830-08-17}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">17 — </hi></p><p>Успели еще сходить на богослужение – было воскресенье. Мы вошли в главный собор Лавры; было так много людей, что мы боялись потеряться и держали друг за друга за платья. Мы не смогли даже немного постоять у алтаря, потому что отвратительные искалеченные попрошайки подходили и трогали за </p><p>&lt;|61&gt;</p><p>ноги, а другие, слепые, вставали впереди нас, постоянно повторяя свою просьбу. Это очень неприятно и не даёт многим людям ходить в церковь. Пообедав, мы отправились осмотреть пещеры, в которых я уже бывала. Затем мы побывали в соборе Святой Софии, где находится икона Святой Варвары и где все покупают кольца и крестики. Вечером гуляли в императорском саду – там было довольно много людей.</p></div></div><pb n="[61]"/><div type="book" n="601-1"><div order="870"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1830-08-18}</hi></head><p><hi rend="Дата1">18 —</hi></p><p>Киев мы покинули в 7 часов утра; местность, окружённая довольно высоким лесом, невероятно живописна. Первая наша остановка после Киева – Вита, чудесный посёлок. Мы прибыли в Васильки, маленький красивый город. Пока нам подбирали других лошадей, мы услышали издалека красивую военную музыку. Кони уже были запряжены; пока прислуга заканчивала сборы, мы передвинули коляску ближе к музыке, чтобы лучше ее расслышать. Капельмейстер, увидев, что мы переместились, </p><p>&lt;|62&gt;</p><p>начал играть одну мелодию за другой; его музыканты и правда играли очень мило. Прибыли в Белую Церковь, небольшой чудесный городок, принадлежащий графине Браницкой<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23"><p rend="footnote text"> Александра Васильевна Энгельгардт (Браницкая, 1754-1838)</p></note>. Мы подъехали к рынку, чтобы купить яблок. Как только коляска остановилась, тут же прибежала толпа евреев, каждый из которых предлагал свой замечательный товар. Нам пришлось уехать, чтобы они оставили нас в покое. Покинув Белую Церковь, мы проехали рядом с красивой деревней Александрией, также принадлежащей графине Браницкой. Посёлок видно с дороги, но так как сама графиня находилась там, мы не стали там останавливаться. Однако, даже проезжая по главной дороге, можно было увидеть достаточно, чтобы понять, как там красиво.</p><p>Сквира – милый маленький город, который мы почти целиком прошли пешком. Мы приехали в Морозовку, когда было уже темно, и нас долго водили по деревне в поисках ночевки. В конце кучер поинтересовался, </p><p>&lt;|63&gt;</p><p>не хотим ли мы остановиться у местного помещика. Он провёл нас к чудесному каменному дому и спросил у хозяина, можем ли мы войти. Тот ответил, что был бы счастлив нас принять, но дом ещё не достроен. Нас это не испугало, и мы упросили его открыть нам ворота. Мы расположили свои походные кровати в элегантной гостиной и легли спать, а на следующий день после вкусного завтрака выехали в 6 часов утра. Помещиком оказался некий г-н Любовицкий, поляк.</p></div></div><pb n="[63]"/><div type="book" n="601-1"><div order="871"><head><hi rend="Titre_3_Car">{1830-08-19}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">19 — </hi></p><p>В Тульчин прибыли в пять или шесть часов после полудня. Нам не хотелось останавливаться у Полоцкого замка, не зная, живёт ли в нем кто-нибудь. Проезжая мимо, мы видели, что замок прекрасен, но расположен не очень удачно.</p><p>Мы остановились в доме у евреев, который казался довольно чистым, но из-за еврейского запаха мы были вынуждены открыть окна. При этом, боясь ограбления, расположились каждая</p><p>&lt;|64&gt;</p><p> у своего окна. Тотчас же пришли евреи с разными товарами и не дали нам ни минуты покоя.</p><p>Мы также видели, как по улице прошло шествие, но не смогли понять, чему оно посвящено. Спросили у хозяев, что это могло быть. Они ответили, что это еврейская свадьба. Толпа людей танцевала под невероятно мелодичную музыку, создаваемую плохенькой скрипкой, бубном и чем-то вроде еврейской арфы. Невеста шла среди толпы, и лицо её было прикрыто плотной тканью так, что его невозможно было разглядеть. Закрыв окна, мы вышли прогуляться на улицу. Все дома на ней принадлежали евреям и были построены по одной <hi rend="background(yellow)">схеме</hi>. По возвращение, нужно было договориться о лошадях, которые должны были доставить нас на следующий день по окольной дороге </p><p>&lt;|65&gt;</p><p>до Каменку. Пришлось просить у генерала Левенштерна разрешения взять почтовых лошадей. Как только он узнал, что мы в Тульчине, сам пришёл к нам, и мы не успели сказать слова, как он уже ворвался в нашу комнатку, где стояли три наши кровати и другие личные вещи. Маменька никак не могла вспомнить, чтобы когда-либо видела его.</p><p>Это был высокий крупный мужчина с красивым лицом. У него розоватые щёки и маленькие ярко-голубые глаза; они особенно загорались, когда он оживлялся, рассказывая о недавней революции во Франции, отречении Карла Х и тому подобном.</p></div></div><pb n="[65]"/><div type="book" n="601-1"><div order="872"><head>{1830-08-20+}</head><p><hi rend="Дата1">20 —</hi></p><p>На следующий день в 7 часов утра мы покинули Тульчин. Путь лежал через гору, с которой был виден весь город с его красными крышами. Он напомнил мне небольшой немецкий городок. Погода была очень плохой, шёл проливной дождь, а дорога </p><p>&lt;|66&gt;</p><p>почти все время проходила через лес, поэтому было очень много грязи, и мы еле передвигались. Наконец, мы добрались до места, где мы могли сменить лошадей. Это был небольшой поселок под названием Княжеская (или Еврейская) корчма. После него ехать стало ещё тяжелее. Этот дневной перегон от Тульчина до Каменки показался нам длиннее, чем весь путь от Ивановки до Тульчина.</p><p>Местность становилась все более пустынной и уродливой, и мы уже расстроились, полагая, что это и есть Каменка, ведь на тех холмах не было ни одного дерева. Это была настоящая пустыня.</p><p>Мы спросили кучера, когда уже, наконец, появится Каменка. Он ответил, как только мы объедем гору. Неожиданно мы увидели посреди прекрасной долины (где также не было деревьев, кроме тех, что были посажены) небольшой город, чудесную церковь, холмы, покрытые виноградниками, большой сад, </p><p>&lt;|67&gt;</p><p>дома – один красивее другого. В конце концов, мы повернули во двор, посреди которого на круглом газоне располагался десяток пушек, напоминающих, насколько важен генерал, живущий в этом прекрасном загородном доме. Кроме того, в центре находился флагшток, к которому был привязан герб дяди.</p><p>Жилое здание соединяется с другими зданиями колоннадой, вокруг которой вилась виноградная лоза, с фасадом и полукругом из колонн, поддерживающих балкон. Все лестницы в доме сделаны из красивых, добротных камней, найденных в округе. Наши покои были на верхних этажах, к ним вела узкая деревянная лестница. Из моего окна была видна высокая крутая гора, покрытая виноградниками, среди которых стоял маленький домик. У подножия строили фабрику по производству вин, это очень живописное здание. На следующее утро после нашего приезда мы с дядей забрались на самую вершину этой </p><p>&lt;|68&gt;</p><p>горы, с которой можно много чего увидеть: сад, дом, село, каналы, пруды – словно нарисованные на карте. Чуть дальше видно, как Днестр петляет, несколько раз поворачивая. На другом берегу реки можно заметить белую церковь посреди леса – это уже <hi rend="background(yellow)">Молдова</hi>, Бессарабия, где находятся поселок и различные учреждения, принадлежащие дяде. Весь этот большой красивый сад был создан не более десяти лет назад.</p><p>Дядя привёз более сотни немцев, они образовали колонию; одних он назначил старшими пастухами, других – старшими виноделами. Вот почему здесь не покидает ощущение, что ты находишься в Германии. Когда мы были в Каменке, граница карантина шла вдоль Днестра, и дядя не мог посещать свои учреждение на другом берегу, что было очень неудобно. Однажды вечером мы отправились пить чай в пяти верстах от дома в очаровательном домике </p><p>&lt;|69&gt;</p><p>на берегу Днестра. С него открывался невероятный вид; мы прошли мимо двух часовых, охранявших берег реки, и они взяли на караул перед дядей, а один из них, боясь, что кто-нибудь в это время может проходить мимо, взял на караул, повернувшись к нам спиной, чем рассмешил нас. Спустя несколько дней после нашего приезда в деревне должна была состояться еврейская свадьба, и мы были на неё приглашены; но когда мы пришли, она, к сожалению, уже завершилась. Свадьбы проводятся на улице, как летом, так и зимой.</p><p>Когда мы вошли в комнату, молодожёны сидели на диване бок о бок; говорят, они должны так сидеть на протяжении всего вечера.</p><p>Невеста была довольно уродлива (поговаривали, что она чем-то напоминает меня), на ней было что-то вроде серо-зеленого платка, отделанного бахромой и свисающего до глаз.</p><p>&lt;|70&gt;</p><p>Жених был красив, казалось, будто его подрумянили.</p><p>Теперь он проживет три года с отчимом, всё за счёт последнего, даже одежда – у них так принято.</p><p>Они так обезьянничают, что старый Зиски подарил своей дочери на свадьбу роскошный полный серебряный туалетный набор, но так как не знал, куда его выставить, чтобы похвастаться, он поставил его в гостиной, которая сегодня была залом для танцев. Их мебель сильно напоминает дядину, и вообще они во всем ему подражают.</p><p>Еврейки почти все время танцуют на одном и том же месте, и вдруг они поднимают ноги в воздух так, что их становится видно выше колен. Мужчины танцуют друг с другом, на улице, ночью, и то только тогда, когда уже пьяны.</p><p>Невесте полностью сбривают волосы на голове, а затем надевают чепец, украшенный настоящим жемчугом.</p><p>Крестьянки здесь носят белые платки на головах, которые завязываются под </p><p>&lt;|71&gt;</p><p>подбородком и скрывают лицо наполовину, как у турчанок. Они всегда носят что-то вроде полосатой шинели. В основном, у всех тёмные волосы и смелый взгляд. Мужчины высокие и такие же темноволосые. Они выглядят умными и быстрыми. Если с ними плохо обращаются, они ничего не делают – любят, чтобы их упрашивали.</p><p>В один из дней мы были в другом селе, принадлежащем дяде, которое называется Дмитрашковка; путь до него длинный и не такой интересный; мы видели поля, на которых земля обработана лучше, чем на наших. Среди стада коров есть и буйволы – их можно узнать по темно-коричневому окрасу и закрученным рогам. Дмитр. расположена в чудном овраге, у каждого крестьянина растут итальянские тополя, которые невероятно украшают их сады.</p><p>Мы ходили смотреть на сад на вершине очень крутой горы, он был приобретён у крестьянина за 25 серебряных рублей. Повсюду были пещеры </p><p>&lt;|72&gt;</p><p>и скалы, можно было бы сделать что-нибудь интересное. Когда мы вернулись, нам показали дядины овчарни, а также мы видели ослов.</p><p>&lt;|73&gt; </p></div></div><pb n="[5]"/><div type="book" n="601-1"><div order="734"><head>{1830-09-23}</head><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:left; ">№2<lb/>Самое замечательное из того, что произошло со мной с тех пор, как мы вернулись из Каменки</p><p><hi rend="Дата1">23 сентября 1830</hi></p><p>&lt;|6&gt;</p><p>&lt;|7&gt;</p></div></div><pb n="[7]"/><div type="book" n="601-1"><div order="735"><head>{1830-11-23+}</head><p>Марьино, 23 ноября 1830</p><p>Воскресенье</p><p>Наше путешествие в Каменку прошло удачно. Я путешествовала с Маменькой и Леониллой; мой характер поразительно испортился в этом путешествии. О, Боже, прости <hi rend="background(cyan)">меня</hi>, я думаю, что это <hi rend="background(magenta)">от зависти</hi>; <hi rend="background(cyan)">что же ее вызвало? Раз мой характер испортился, значит у нее была какая-то причина</hi>. На моей памяти, это было самое несчастливое для меня время, Бог был против меня, потому что <hi rend="background(cyan)" xml:space="preserve">Маменька не была </hi>за меня, я <hi rend="background(cyan)">и</hi> сама была против себя. К счастью, это время прошло, и я надеюсь, с Божьей помощью, оно никогда не <hi rend="background(cyan)">повториться</hi>. <hi rend="background(cyan)">Вскоре</hi> после нашего возвращения, <hi rend="background(cyan)">приехал</hi> пастор Розенштраух<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> Розенштраух, Иоганн Амвросий, (1775-1835) лютеранский пастор в Харькове</p></note> для освещения <hi rend="background(cyan)">часовенки</hi> на острове. Пастор разговаривал со мной дольше обычного, <hi rend="background(cyan)">и это мне</hi> </p><p>&lt;|8&gt;</p><p><hi rend="background(cyan)">было очень приятно</hi>. Осв<hi rend="background(cyan)">я</hi>щение церкви проходило в день Маменькиных именин. Церковь была очень красиво украшена цветами <hi rend="background(cyan)">апельсиновых и лимонных деревьев</hi>; Маменька меня полностью простила, я была счастлива. </p><p><hi rend="background(cyan)">Еще в дороге</hi>, чем ближе мы подъезжали к Ивановскому, тем больше нам говорили, что в наших краях бушует холера. <hi rend="background(cyan)" xml:space="preserve">По милости Божьей мы </hi><hi rend="background(magenta)" xml:space="preserve">взволновались </hi><hi rend="background(cyan)">не сильно.</hi> С тех пор, эта болезнь <hi rend="background(cyan)">наделала много бедствий в Москве</hi>, где живут мои братья. Это еще один повод для беспокойства, но благодаря примеру совершенного смирения и <hi rend="background(cyan)">доверия Богу</hi>, который <hi rend="background(cyan)">милый друг Маменька</hi> подавала нам, мы оставались совершенно спокойны. Все это время мы были заняты тем, что шили маленькие мешочки <hi rend="background(cyan)">для хлорной извести</hi>, которые Маменька отсылала в деревни, где была опасность заражения, и это безостановочно напоминало нам о болезни. </p><p>Теперь мы собираемся поехать в Москву, то есть когда </p><p>&lt;|9&gt;</p><p>Богу будет угодно и болезнь закончится, а карантин будет снят. С каждой почтой можно ожидать новости о смерти одного из наших братьев. Александр сильно болел, но Бог его спас. Я бы хотела в этот или в другой раз, может быть даже этой зимой в Москве, <hi rend="background(cyan)">завести</hi> следующий образ жизни, если Маменька не против: когда мы совсем одни, я бы обедала за столом со всеми, а когда будут приходить люди – у себя в комнате, особенно по воскресеньям. Всегда стремиться делать добро, особенно по праздникам, искать больных, бедных и страждущих. Господи, помоги мне исполнить этот план, так как я не хочу становиться монахиней, я могу принести больше пользы, будучи рядом с моей дорогой Маменькой, но я не хочу выходить в свет. Ах, если бы я могла исполнить этот план. Я хочу быть с Маменькой всегда, даст Бог, я никогда ее не покину. Скоро мне будет 17 лет, я знаю, чего хочу: </p><p>&lt;|10&gt;</p><p>хочу брать много уроков рисования и особенно пения, петь для Маменьки, братьев, сестер и для себя, переводить много книг для детей и прислуги. </p><p>25 ноября мы узнали о том, что наша бедная сестра Элиза несчастна в окружении своих родственников в Англии. Если бы она решила приехать к нам, она обрела мы чудесную мать, множество братьев, сестер, которые постарались бы сделать ее счастливой. О, Боже, если у нее тяжелый характер, помоги мне быть доброй и мягкой с ней, и я пишу это, чтобы напоминать себе, что приняла это решение. </p></div></div><pb n="[10]"/><div type="book" n="601-1"><div order="736"><head>{1830-11-29+} </head><p>29 ноября. Воскресенье.</p><p>У меня есть один план, который я хочу записать, чтобы не забыть о нем, когда буду в Москве.</p><p>Хочу попросить г-на Розенштрауха или г-жу Новосильцеву, которые живут в Москве, подыскать мне 6 или 7-летних девочек из очень бедных семей. Буду принимать их на час </p><p>&lt;|11&gt;</p><p>в день у себя, учить читать и писать, они узнают о законе Божьем, научатся труду и счету, а по воскресеньям буду читать им Ветхий и Новый заветы. Для начала позанимаюсь только с двумя или тремя, позднее могу взять и больше, если все пойдет хорошо. Господи, помоги мне, молю тебя от всего сердца, может быть, мне удастся творить добро для кого-то из твоих детей, но я постараюсь не обмолвиться об этом. Господи, помоги мне, помоги мне в этот день и во все эти дни сотворить то, что будет тебе угодно. Мне точно нужен список c указанием имен и возраста девочек, чтобы я могла помогать им. Маменька – да и все мы – сильно испугались из-за посыльного, отправленного из Москвы. Маменьке пришлось ставить пиявки, и, слава Богу, испуг не навредил ей. Однако новости были неутешительные.</p><p>Сегодня 14 декабря, </p><p>&lt;|12&gt;</p><p>а снега нет, наоборот, стоит оттепель. Болезнь объявилась в Рыльске. Район окружен, больно думать о несчастных, которые на улице день и ночь. Получили известие, что в Варшаве бунт. Да убережет Бог Россию, хоть бы ничего подобного не случилось, но на все Его воля.</p><p>---</p><p>После стольких неприятностей карантин снят, и Маменька может надеяться воссоединиться со своими детьми в Москве.</p><p>---</p><p>Наконец после очень скучной поездки 20-го января мы прибыли в Москву, слава Богу, Маменька и братья оказались в добром здравии. С первых же дней я тяжело заболела: даже сейчас нужно принимать серьезные меры предосторожности, из-за чего я почти все время дома. С тех пор, как я в Москве, нанесла визиты только м-ль Машковой, г-же Новосильцевой и г-же Глебовой. </p><p>&lt;|13&gt;</p><p>Не виделась ни с кем, кроме них и барышней Давыдовых.</p><p>Теперь буду стараться писать каждый вечер, если смогу, о событиях дня. </p><p>---</p></div></div></div></body></text></TEI>