<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><!--davydova_601-2-ru--><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Journal</title><title type="mois">1814</title><author>Olga Orlova-Davydova</author></titleStmt><editionStmt><ab/></editionStmt><publicationStmt><publisher>Unpublished</publisher><availability status="restricted"><licence>CC-BY-NC-SA</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><ab/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation/><langUsage><language ident=""/></langUsage></profileDesc></teiHeader><text annee="1814"><body><div n="1814"><pb n="1"/><div type="book" n="601-2"><div order="1064"><head>{1814-04-03+}</head><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; ">Дневник Ольги Давыдовой [11]№4 (1834, 1837, 1840, 1843, 1844)</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;2&gt;</hi> </p><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; ">Петербург Глава 1</p><p rend="Plain Text">Я родилась в Москве 15 апреля 1814 года. Когда я была маленькой, Папенька и Маменька много путешествовали и всегда брали меня с собой. Когда мне было четыре года, мы приехали в Женеву, и оттуда привезли с собой гувернантку, которая в то время заканчивала обучение в пансионе. По возвращении в Россию, мы провели одно лето в Петербурге, одну зиму в Москве, а затем отправились в Ивановское. Первые несколько лет в Ивановском были богаты на праздники, которые Папенька устраивал для Маменьки. Несколько позже здоровье Папеньки стало постепенно ухудшаться, и наша жизнь стала более спокойной. Папенька поручил построить специально для меня небольшую ферму, чтобы развить у меня вкус к ведению хозяйства. Я использовала ее</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;3&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">только как развлечение, так и не превратив в полезное дело. 13 июня 1825 года стало для нас тяжелым днем, когда мы потеряли Папеньку после его болезни, длившейся месяц. Мне было всего 11 лет, и это несчастие произвело на меня сильное впечатление. Осенью того же года сперва император Александр, а затем и императрица Елизавета заехали в Ивановское по дороге в Таганрог. В 1826 году мои дяди-близнецы<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> Братья матери О.И. Иван и Густав Келлер (род. 16.06.1801)</p></note> несколько месяцев гостили в Ивановском, и я вспоминаю об этом времени с улыбкой. В 1827 году, узнав, что дедушка очень болен, <hi rend="background(yellow)">Маменькой поехали</hi> в Эрфурт, взяв меня с собой. Эта поездка очень заинтересовала меня, поскольку я была уже в возрасте, когда возможно наслаждаться собственными наблюдениями. Дедушка умер, когда мы добрались до Штедтена; для семьи, однако, другая новость оказалась более неожиданной — новость о смерти дяди Виктора: ему едва исполнилось двадцать пять лет. На обратной дороге в Россию мы заехали в Вену и</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;4&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">пробыли там 8 дней. В этом городе Маменька провела свое детство и молодость. Зимой этого года Маменька уехала в Петербург, пробыв с нами в Ивановском три недели. В этот раз она поехала по делам одна. В марте мы всемером захворали корью, что очень обеспокоило Мадмуазель Гине, так как это произошло в отсутствие Маменьки, но болезнь прошла в легкой форме и без осложнений. Маменька возвратилась в мае. В 1829 году Александр и Владимир покинули отчий дом, чтобы продолжить обучение в Москве. Маменьке пришлось поехать туда сразу вслед за ними, чтобы найти им нового гувернера; ее не было с месяц, и эта разлука меня очень огорчила. В этот момент мне выделили собственную маленькую комнату, я об этом сильно мечтала, и это меня очень порадовало. Маменька привезла из Москвы молодую англичанку четырнадцати лет, которая</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;5&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">нам всем очень понравилась. Той же осенью, в августе, мы с Маменькой и Леониллой отправились в Каменку повидаться с дядей Витгенштейном<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> Пётр Христианович Витгенштейн (цу Сайн-Виттгенштейн), брат бабушки по материнской линии.</p></note>, в Подольской губернии<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"> Об этой поездке подробнее рассказывается в дневнике №1 («Дневник моего путешествия в Каменку», </p><p rend="footnote text">{1830-08-14} - {1830-08-20+}, ед. хран. 601-1.</p></note>. Мы чудесно провели там три или четыре недели вместе с моими дядей и тетей, я необычайно люблю своего двоюродного дядю Витгенштейна, не знаю человека более христианского, чем он. Оттуда мы отправились осматривать наши владения под Одессой и вернулись в Курск через Николаев и Полтаву. Мы также хотели заехать в Харьков, но не смогли этого сделать, так как город закрыли на карантин из-за холеры, а потому мы были вынуждены ехать через маленькие города, деревни, и даже несколько раз пришлось проезжать через поля, чтобы нас не задержали. Эта осень и начало зимы оказались очень печальными, так как не холера все дальше распространялась. Мария приболела, что нас сильно обеспокоило, </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;6&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">а в Москве Александр тяжело болел этой же болезнью. К январю Маменька, наконец, первой прибыла в Москву, выехав вперед нас на несколько недель. После этого, все наше семейство принялось к сборам, чтобы покинуть Ивановское, место, где мы провели целых десять лет; я была опечалена этими изменениями, я живо чувствовала, как покидаю свое детство, и теперь же интерес для меня будут представлять новые люди и новые вещи. Я необычайно боялась мира, и все мои молитвы Богу были о том, чтобы Он всегда уберегал меня от опасностей, которые можно там встретить, не позволил миру вскружить мне голову. Я была в отчаянии, когда уезжала из Ивановского, а в Москве новизна городской жизни произвела на меня неприятное впечатление. Первую зиму мы никуда не выходили, и к нам также приходили мало. Моим первым выходом в свет стало посещение любительского благотворительного концерта в пользу бедняков в большом зале дворянства. Местом, где мы встречали больше всего людей, был</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;7&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">Тверской бульвар, на котором мы жили. Тётенька Новосильцева<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"> Орлова Екатерина Владимировна (<hi rend="st" xml:space="preserve">1770-1849, </hi>в замужестве Новосильцева), тетя будущего мужа О.И.</p></note>, которую Маменька давно знала, пожелала, чтобы Александрина<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p rend="footnote text"> Александра Петровна Давыдова (1817-1851, в замужестве Эглофштейн), племянница Новосильцевой, третья сестра Владимира. </p></note> посещала уроки танцев вместе с нами. Так началось наше знакомство с семьей Давыдовых. Вся зима прошла для меня безрадостно, новый образ жизни и все мои занятия не приносили мне никакого удовольствия. Весной Чернышевы приехали в Москву. Так как я давно уже о них слышала от Маменьки, знакомство быстро завязалось, и вскоре я сблизилась с Надин<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p rend="footnote text"> Надежда Григорьевна Чернышева (1813-1845, в замужестве Долгорукова)</p></note>. Моей давней мечтой было воспитать маленькую сиротку<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p rend="footnote text"> Евдокия Никитична Морозова (в замужестве Фиргуф)</p></note>, и такой случай представился, Маменька разрешила мне приютить бедную девочку, не имеющую ни отца, ни матери, сестру других троих детей. Я очень обрадовалась ее разрешению и устроила девочку у себя, она стала моим основным занятием. Достаточно часто мы ездили к Александрине, где я несколько раз видела Владимира, который сразу мне понравился<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p rend="footnote text"> Об этих событиях более детально рассказывается в записях за {1831-02-15} -  {1831-10-28} ед. хран. 601-1. </p></note>.</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;8&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">Летом наши семьи — моя и семья Владимира, совершили две совместные поездки: мы посетили монастырь в Воскресенске, а также побывали в Архангельске у князя Юсупова. Эти поездки оставили у меня приятное впечатление о Владимире, и я полюбила его. Я имела случай узнать его лучше, чем обычно доводится большинству девушек, которые не знают того, кому суждено стать проводником и хозяином всей их жизни, в течение шести недель, которые мы провели под одной крышей в усадьбу Отрада. Я очень люблю вспоминать эти полтора месяца, так как именно они привели к счастью всей моей жизни. Я была очень опечалена возвращением домой в Москву. Двор приехал туда, и я оказалась брошенной в этот круговорот; каждый день я выходила в свет, бывала на всех праздниках, была избалована придворным обществом, но Бог спас меня от него, не дав мне угодить в ужасную ловушку. Владимир попросил моей руки</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;9&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">23 ноября, и мы стали женихом и невестой, отложив, однако, свадьбу до лета. Сестры были в Петербурге. Мы с Маменькой уехали туда вместе с Владимиром. Поскольку двор вернулся туда, праздники и выходы в свет возобновились. Наше пребывание в Петербурге стало для меня печальным. За это время оставшаяся в Москве Леонилла очень сильно заболела. Дядя Александр<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p rend="footnote text"> Возмножно, речь идет об Иване - Iwan Gustav Freidrich Alexander Keller.</p></note> приехал на почтовом экипаже, чтобы повидать нас и дядю Теодора<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p rend="footnote text"> Теодор Келлер, брат матери, (1791-1860)</p></note>. Мы возвратились в Москву без Владимира. Забыла сказать, что мой брат Александр уже некоторое время учился в Петербургской школе юнкеров, и что мы привезли туда моего брата Владимира, чтобы устроить его в пажеский корпус. Между Петербургом и Царским Селом наша повозка упала, благодаря чему, однако, я имела радостную возможность увидеть Владимира еще немного,</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;10&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">пока мы ждали другой экипаж на смену нашему, разбитому вдребезги. Владимир приехал в Москву за несколько дней до нашего отъезда в Ивановское; мои сестры уже уехали туда вместе с М-ль Гине. Мы прибыли в Ивановское в конце февраля. Я была счастлива оказаться здесь снова, жить в той же маленькой комнате; Владимир должен был приехать в Ивановское только в марте. До его приезда я занималась с Евдокией, а также брала уроки английского языка, к которым проявляла особое рвение, готовясь к приезду Владимира. Он заставил нас ужасно беспокоиться, так как отсрочил свой приезд из-за плохой весенней дороги, которая его задержала. Я думала, что он утонул, и уже решила, что если это так, то я больше не покину Ивановское. Но, слава Богу, к концу Великого поста, он приехал; я не смогу выразить все, что я тогда почувствовала, поскольку я была уверена, что больше его не увижу. Мы молились все вместе в</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;11&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">последнюю неделю поста, и, таким образом, я увидела глубину религиозности Владимира. Наша свадьба должна была состояться сразу после Пасхи, но я заболела скарлатиной, и чувствовала себя очень плохо. Все мои братья и сестры последовали моему примеру и тоже заболели. В это время приехал отец Владимира<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"><p rend="footnote text"> Петр Львович Давыдов (1782-1842)</p></note>, но так как пришлось отложить свадьбу до июня, он решил пока съездить в Воронеж. После того, как я оправилась от этой ужасной болезни, мой свекор возвратился, и мы сыграли свадьбу 3-го июня.</p><p rend="Plain Text">Накануне свадьбы отовсюду съехались соседи, вечером устраивались небольшие игры, чтобы скоротать время; я же ушла в свою комнату в ожидании счастливого часа. Наутро следующего дня мой туалет начался с подъема. Анатолий зашел, чтобы принести мне мою туфельку, затем зашла Маменька и благословила меня с иконой Спасителя, затем отдала ее Анатолию, который пошел вперед меня в гостиную.</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;12&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">Там все уже собрались. Владимир, его отец и Виктор, который нес его икону, а также его посаженные отец и мать собирались прийти в церковь раньше меня. Я последовала туда за ними с Маменькой, а также с моими посаженными отцом и матерью. Богослужение совершал Отец Григорий, служба прошла с большим спокойствием и без пышностей. Леонилла и мой кузен Давыдов<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"><p rend="footnote text"> Возможно, Владимир Александрович Давыдов (1816-1886), (сын его дяди Александра Львовича Давыдова)</p></note> держали венцы над нашими головами. После завершения церемонии, Отец Григорий произнес небольшую речь, которая всех тронула до слез. Маменька и свекор уже ждали нас на крыльце, чтобы еще раз благословить. По дороге от церкви до замка слева и справа стояли крестьяне, которые нас приветствовали. В час дня все сели за стол. Владимир и я располагались в центре, напротив наших родителей. Кузен произносил тосты. В полчетвертого, после того, как гостям были розданы кульки с конфетами, я</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;13&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">ушла, чтобы надеть дорожный капот, а также попрощаться с родными, затем мы с Владимиром сели в коляску, стоящую вблизи сада, чтобы отправиться незамеченными в Груновку. Здесь мы пробыли вдвоем счастливых четыре недели в прекрасном и сладком одиночестве. По окончании этого времени мы вернулись в Ивановское и провели там еще месяц. Маменька устроила большой бал по случаю нашей свадьбы. Этот месяц в Ивановском становился для меня печальным, когда мысли заходили о разлуке, которой он должен был закончиться. В конце концов, этот момент настал, я покинула отчий дом, чтобы отправиться с моим дорогим Владимиром на его земли в Симбирск, и увидеть его в новом для меня свете, не менее выгодном для него. Владимир позволил Евдокии поехать с нами, что меня очень тронуло, ведь нам пришлось ехать в одной повозке вчетвером: он, я, девочка и горничная, что было не очень удобно</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;14&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">для совсем молодой супружеской пары. Наше пребывание в Усолье в течение пяти недель было еще более счастливым, чем время в Груновке, так как мы проводили время более деятельно и с большей пользой. Владимир c упоением занимался с крестьянами c утра и до вечера, а частенько и до поздней ночи. Я же много занималась с Евдокией. Кроме того, большую часть нашего времени занимали прогулки в этом чудесном месте. Моим самым горячим желанием, которое, я боюсь, не сбудется, стало жить в этом земном раю. Покинув Усолье, мы отправились в Нижний Новгород, чтобы осмотреть владения Владимира, которые он унаследовал от своей матери и которые уже были ему знакомы. Мы провели там всего три дня, но этого было достаточно, чтобы увидеть, насколько крестьяне к нему привязаны и как они его любят. Мы заехали в Москву по дороге в Петербург, там остановились примерно на десять дней, чтобы повидать свекра.</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;15&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">Я снова встретилась с Надин, которая осталась для меня такой же, какой и была до моего замужества, и мы виделись с ней каждый день. Наконец, в Петербурге мы добрались до особняка Толстого-Донаурова на Большой Морской улице, который должен был стать нашим местом проживания. Именно здесь я поняла, что стану матерью, и это принесло мне безмерную радость. Я очень мало выходила в свет, мне этого совсем не хотелось. К декабрю г-жа Кругликова<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"><p rend="footnote text"> Софья Григорьевна Чернышева (Кругликова, (1799-1847), сестра Надин (Надежда Григорьевна Чернышева (Долгорукова)</p></note> прибыла в Петербург вместе с Надин и малышкой<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"><p rend="footnote text"> Возможно, дочь Кругликовой Александра Ивановна Чернышева-Кругликова (Пашкова 1832-1926)</p></note>. Как и следовало ожидать, мы с Надин все дни проводили вместе, устраивали совместные чтения и прогулки, и скоро к нам присоединился Владимир. Кругликовы планировали пробыть в Петербурге недели четыре-пять, но месяц сменялся другим, и так они задержались до конца апреля. В это же время мы с Владимиром и Александриной совершили чудесное путешествие</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;16&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">на восемь дней в Финляндию, страну очень живописную. В течение этих восьми дней весь наш дом переехал в усадьбу Нарышкино, находящуюся по дороге в Петергоф. Мы провели там месяц с сестрами Владимира в ожидании Маменьки, которая должна была приехать из Ивановского к моменту родов. Александра уехала в Ревель с м-ль Хастинг на несколько недель, чтобы принять морские ванны; мы же остались еще на некоторое время под одной крышей с двумя другими сестрами Владимира, с которыми я ближе познакомилась и полюбила так же, как люблю их сейчас. Слава Богу, в конце мая, после года разлуки, я снова увидела в здравии своих Маменьку, братьев и сестер. После их приезда наш дом стал необычайно шумным, но в моем положении летние виды развлечений были слишком активными, и я не могла насладиться ими в полной мере. Наконец, второго июля в пять часов утра, Бог подарил мне моё первое</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;17&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">дитя, я сделала все от меня зависящее, чтобы самой кормить ее, но мне это не удалось. Я думаю, что именно это и стало причиной мучительной болезни, которую я перенесла. У меня сильно отекли ноги, что причиняло мне острую боль, я не могла ходить в течение трех месяцев. С этого времени осталась слабость в моем характере, которую я стараюсь преодолеть. Малютка естественным образом стала моим главным занятием. Только по возвращении в город я потихоньку начала оправляться от болезни, но в эту зиму я совсем не выходила, разве что иногда вместе с Надин, которая приехала из Москвы повидаться со мной; и, следовательно, Маменьку и Леониллу я видела очень мало, так как они каждый день выходили в свет. От этой зимы у меня остались печальные воспоминания, поскольку я страдала не столько физически, сколько морально. Наконец, 9-го мая мы сели на пароход <hi rend="italic bold">Александра</hi> до Любека. В Потсдаме</p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;18&gt;</hi></p><p rend="Plain Text">я снова увиделась со своей Бабушкой<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"><p rend="footnote text"> Амалия Луиза Сайн-Витгенштейн (Келлер, 1771-1859)</p></note> и представила ей ее правнучку и нового внука. Мы провели там две счастливых недели, и такого счастья я не испытывала довольно давно. Далее мы отправились в Мариенбад, где я собираюсь писать в дневнике каждый день. Жить на водах мне нравилось бы, если только не нужно было обязательно глотать воду и гулять со всей толпой до Крестового источника. Однако мне нравится вставать и ложиться рано и каждый день делать одно и то же.</p></div></div></div></body></text></TEI>