<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><!--davydova_601-1-ru--><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Journal</title><title type="mois">1833</title><author>Olga Orlova-Davydova</author></titleStmt><editionStmt><ab/></editionStmt><publicationStmt><publisher>Unpublished</publisher><availability status="restricted"><licence>CC-BY-NC-SA</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><ab/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation/><langUsage><language ident=""/></langUsage></profileDesc></teiHeader><text annee="1833"><body><div n="1833"><pb n="[73]"/><div type="book" n="601-1"><div order="873"><head>{1833-12-21}</head><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:left; ">№3 Дневниковые записи, сделанные в отсутствие моего друга</p><p>&lt;|74&gt;</p><p>&lt;|75&gt;</p><p>21 декабря 1833</p><p>Как ты мог заметить, во время твоего отъезда я была грустной, но очень спокойной, эту же стойкость я сохраняла всю обратную дорогу, разговаривала с г-жой Дависсон, и при взгляде на меня никто не сказал бы, что у меня тяжело на сердце. Единственным знакомым человеком был граф Толстой, который проехал мимо на санях, не узнав меня. Пока я приближалась к дому, и особенно, когда туда вошла, сердце сжималось все сильнее. Приведя себя в порядок к обеду, положив свое сокровище – твою короткую записку – возле кровати, чтобы прочитать ее вечером, я пошла поиграть с малышкой до обеда, дабы не поддаться унынию. На обед пришли тетя, твои три сестры, м-ль Х. и ее племянница. Тетя была грустной, пожав ей руку, я даже увидела слезу на ее щеке. Обед прошел вполне хорошо, главной темой беседы была благотворительный вечер </p><p>&lt;|76&gt;</p><p>графини <hi rend="background(yellow)">Фикельмон</hi>. Вскоре после обеда тетя уехала с м-ль Х. и Александриной; Дебора, Лизинька и Китти остались, мы собирали карту Европы, которую я хочу подарить Евдокии на Рождество. К восьми часам прибыл г-н Бётигер, чтобы сопроводить твоих сестер в Академию пения. Он был очень огорчен твоим отъездом, тем более, что хотел одолжить у тебя английский труд про газовое освещение. Я пообещала ему поискать то, что он хотел, в твоих книгах. В восемь часов, когда твои сестры уходили с г-ном Б., вошли графиня Пален и Надин. Как видишь, я ни на секунду не оставалась одна, я все время с людьми, которые говорят о тебе, мой друг, и которые интересуются тобой. Вскоре после этого графиня Пален ушла, и мы с грустью начали чтение, упоминали о тебе; я повторила Надин все, что ты велел ей сказать. Была долгая пауза, во время которой </p><p>&lt;|77&gt;</p><p>разговор шел в основном о твоей маменьке, про которую я с каждым днем все сильнее жалею, что не знала ее, и все больше уважаю. Вечером, когда графиня Пален приехала за Надин, мы немного поговорили о разных вещах, мне показался очень красивым сюжет немецких стихов, которые рассказала Надин. Явившись на Страшный Суд, грешница пугается при виде совершенных ею грехов, написанных кровью, и пока она приходит в отчаяние, появляется ангел и разливает перед ней чашу пролитых ею слез покаяния, и все кровавые буквы стираются. В одиннадцать часов дамы ушли, и только сейчас я читаю твою записку. Она заставила меня пролить несколько нежных слез, я буду перечитывать ее каждый вечер.</p><p>Спокойной ночи, мой друг, моя душа есть и всегда будет с тобой.</p><p>&lt;|78&gt;</p></div></div><pb n="[78]"/><div type="book" n="601-1"><div order="874"><head>{1833-12-22}</head><p>Пятница, 22 декабря.</p><p>Встала без четверти девять, выпив шоколад, пошла к малышке и, играя с ней, показала ей твой портрет, кажется, она его узнала. Позднее начала писать первое письмо тебе, чем занималась до пол-одиннадцатого, затем вышла, чтобы навестить маменьку. Застала ее в постели, страдающей от ревматических головных болей. У сестер было занятие по пению, г-жа Феста проверила мой голос, и завтра у меня первый урок. В полдень вернулась домой, покормила малышку, дописала письмо тебе, потом мы вместе вышли. Я пошла к тете, а малышка вернулась домой. Александрина была на уроке немецкого, я пошла составить компанию тете, которая сказала истинную правду о том, что ведение переписки – хороший способ облегчить разлуку. </p><p>&lt;|79&gt;</p><p>Вскоре после этого прибыли Китти и Лизинька, я позавтракала с ними; они меня сильно насмешили разговорами о г-не Бётингере. Представь себе,  после  концерта, он закричал  горничной твоих сестер «подай чулки», вместо того, чтобы попросить их теплые туфли. Я еще оттуда не ушла, как, пришла г-жа Крамер, вот одна из тех, кто никогда не уходит с первого раза; и у кого есть около пятидесяти небольших подготовительных бесед перед уходом. После ее отъезда мы с Китти начали наш первый урок итальянского, мне кажется, что я мало что смогу выучить к твоему возвращению. Китти очень обрадовалась, узнав, что то, чтобы именно она дала мне уроки, было твоим желанием. Лизинька хотела переписать твои шотландские дневники для своих детей и хотела, чтобы я ей помогла, но эта затея оказалась слишком масштабной, и мы ее забросили. Направляясь к Китти, я увидела Хрептовичей, поднимавшихся к Любомирским. В мое отсутствие  заходили Валентина </p><p>&lt;|80&gt;</p><p>и ее дядя. Мне всегда грустнее всего, когда я возвращаюсь, холодно, как в могиле. Вскоре на обед пришла Надин, мы были вдвоем, во время обеда она читала мне письма г-жи Ганьебен. Затем мы читали Айвенго, от которого не могли оторваться, была глава о суде над гроссмейстером ордена Тамплиеров. Нам обеим было жаль, что нам читал не ты, мой друг. В восемь часов мы отправились к графине Пален, которая говеет; там мы застали г-на и г-жу Тимирязевых, которые вскоре удалились. Графиня Пален была довольно весела, и, поболтав о незначительных вещах и съев кусочек рыбы, я села в коляску. Из того, что она сказала, единственным важным для нас было, что граф П. знает г-на Смолина, на одном корабле с которым он прибыл из Америки </p><p>&lt;|81&gt;</p><p>в Ливерпуль. Графиня П. выказывает мне дружбу. Вот я сижу у кровати, пишу тебе, Спайс<note place="foot" xml:id="ftn24" n="24"><p rend="footnote text"> Спайс – собачка, возможно та, которая изображена на портрете О.И. Брюллова (нижний правый угол)</p></note> возле моих ног; я перечитываю твою записку, дорогой друг, сейчас мне все вокруг кажется таким холодным, таким пустым, требуется немало сил, чтобы быть храброй. Прощай, спокойной ночи, душа моей души.</p></div></div><pb n="[81]"/><div type="book" n="601-1"><div order="875"><head>{1833-12-23}</head><p>Суббота, 23 декабря.</p><p>Довольно плохо провела ночь, встала без четверти восемь, еще не рассвело. Надин пришла, чтобы присутствовать на купание малышки, после она присоединилась к своей сестре, которая в тот день причащалась. После завтрака, то есть в девять часов, я начала выполнять перевод на итальянский; меня прервал Штемпель, которому я дала переплести «Смерть ангела». Я поднялась в твою пустынную библиотеку и передала ему лично в руки 48 экземпляров, все ему объяснив. </p><p>&lt;|82&gt;</p><p>Он не хотел заниматься этим здесь и унес их к себе, пересчитав вместе с Франсуа все страницы и пообещав никому их не показывать. Из библиотеки я пошла посмотреть, что делает экономка, и застала ее за украшением рождественской елки. Я снова спустилась, и Франсуа, у которого больше не было денег, принес мне свои счетные книги. Закончив перевод, я немного поиграла на клавесине. Был уже полдень, Китти приехала на урок, мы вместе пообедали, и она рассказала мне забавную идею Ташимы: Реджина ему говорит: «we must be Kind to every body», и он отвечает «yes, yes but only not to the <hi rend="background(yellow)">tigres</hi> because they are not my relations». Ненадолго зашла г-жа Багряновская, она казалась очень грустной и признательной за мой интерес к ней. Китти нашла довольно много ошибок в моем переводе, и дала мне это же задание еще раз. Она еще не ушла, как приехала графиня Хрептович, а через мгновение  – г-жа Феста. Китти пошла поговорить с ней по-итальянски, пока я провожала графиню Х. </p><p>&lt;|83&gt;</p><p>Затем я до трех часов был урок пения. Потом я проверяла уроки Евдоксии, которые прошли лучше, чем в прошлый раз. В четыре часа я отправилась на обед к тете Новосильцевой, застала их, когда они уже ели рыбу, кроме них, за исключением челяди, были м-ль Кологривая, г-н Поздюнин и маленький Гриша. Мы много говорили о сверхъестественном, среди прочего, о призраках,  которые водятся в конюшнях.</p><p>После обеда Александрина пела и, как всегда, довольно фальшиво; тетя пошла на молитвы, а я поднялась, чтобы увидеть Феофилию, которая все еще в постели. Оттуда уехала с Александриной, зашла за Надин, и мы пошли к маменьке. Мы нашли всех в комнате Леониллы, вовсю занятых счетами. Анатолий все еще выглядел болезненно, Виктор вырезал, эта <hi rend="background(yellow)">вырезка</hi> напомнила мне о тебе, я попросила его отдать ее мне. Прибыл Владимир, и я вызвала в его памяти твой образ. Граф Матвей тоже пришел и сказал кое-что, </p><p>&lt;|84&gt;</p><p>что показалось мне очень странным. Он сказал, что отчитал свою невестку за то, что она, боясь себя скомпрометировать, не хочет видеться с женой Григория Орлова, тогда как каждый день видится здесь с Марьей Антоновной. Но эта щепетильность особенно странна, когда знаешь ее историю. Маменька получила письмо о моей сестре Элизе, которая все еще находится в состоянии оцепенения, что очень грустно. Выпив у Маменьки чая, я отвезла Александрину обратно к Лизиньке, и мы вернулись домой. Генерал, который жил напротив нас, недавно умер, и как раз в этот момент заносили его прах в церковь; в ночной темноте свет факелов и все эти люди в черном создавали мрачное впечатление. Бедные люди, державшие факелы, бегали и прыгали, чтобы согреться, что делало эту сцену поистине дьявольской. Мы читали Айвенго, часто останавливаясь, чтобы поговорить, и упоминали тебя, мой дорогой Владимир. В одиннадцать часов прибыл граф Пален, чтобы отвезти Надин; </p><p>&lt;|85&gt;</p><p>и затем наступил самый мучительный момент дня, когда я всегда тебя спрашивала: «Ты сразу придешь, мой друг?». Раздевшись и сев за стол, чтобы писать тебе, я воображаю, что разговариваю с тобой. Ты только что приехал, я вижу, где ты должен сейчас находиться под Москвой, даст Бог тебе силы пережить те неприятные вещи, с которыми тебе придется столкнуться в эти несколько дней. Сегодня к вечеру похолодало, и я беспокоюсь о тебе, мой добрый друг, но, думая о пользе твоего путешествия, ты найдешь смелость. Прощай, спокойной ночи, мой друг, моя жизнь; сегодня вечером я, видимо, могу тебе сказать, «спи крепко и спокойно».</p></div></div><pb n="[85]"/><div type="book" n="601-1"><div order="876"><head>{1833-12-24}</head><p>Воскресенье, 24 декабря</p><p>Встала в половине девятого после освежающей ночи. Мне принесли малышку когда я еще была в постели, чтобы показать ее в маленьком коротком платьице. Было 14 градусов мороза, мне только и оставалось, что <hi rend="background(yellow)">следить за</hi> твое путешествие и </p><p>&lt;|86&gt;</p><p>жалеть тебя из-за мороза. После завтрака с Евдоксией пошла за малышкой и играла с ней до половины одиннадцатого, там был кузен, вскоре прибыли мои сестры с Владимиром и Надин. Почти в то же время прибыли твои сестры Китти и Александрина, чтобы пойти на службу. За две поездки в нашем четырехместном экипаже мы приехали туда и таким же образом вернулись, и все остались у нас, кроме Александрины и Китти, которых заменила Лизинька. Лев и Алексей Витгенштейны тоже пришли, я показала им Розивель<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25"><p rend="footnote text"> Судя по всему – какое-то домашнее животное. </p></note>, который они нашли превосходным; они почти сразу же ушли, как и мои сестры. Только после этого я приказала подать завтрак, потому что боялась, что он получится гомеопатическим, поскольку не предупредила повара обо всей этой толпе. Пока мы завтракали, пришла графиня Хрептович, я сказала ей, как мы тронуты интересом, который проявляет к тебе ее мать, и т.д., и т.п. Она сказала, </p><p>&lt;|87&gt;</p><p>что мне можно не приходить завтра ко двору. После того, как Лизинька и графиня Х. ушли, мы с Надин начали читать проповедь Региса<note place="foot" xml:id="ftn26" n="26"><p rend="footnote text"> M. Réguis, curé du diocèse de Gap. « La voix du pasteur, discours familiers d’un curé à ses paroissiens, pour tous les dimanches de l’année », Paris 1756 </p></note> о душевном спокойствии, где есть прекрасные места, которые я хочу привести здесь. Едва мы закончили, как Франсуа принес мне брошюры от Штемпеля; прочитав одну книжечку, Надин выбрала ее себе, и она очень благодарна за то, что ты о ней не забыл. Затем мы пели в два голоса, а потом с кузеном «<hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">Коль славенъ Господъ во Сіонѣ</seg></hi>». Я пошла одеваться, и мы отправились к Маменьке. Графиня и граф Палены были уже там, на обеде Маменьки за столом не было, а я сидела на ее месте, молитву прочитала Леонилла и обед длился достаточно долго. В семь часов мы пошли на молебен, Виктор попросился нас сопровождать, что доставило мне огромное удовольствие. Мой кузен сопроводил </p><p>&lt;|88&gt;</p><p>нас прямо до церкви, которая была настолько заполнена, что не было места, чтобы перекреститься. Было несколько шаловливых офицеров, которые только и делали, что разговаривали и смеялись. Один из них вытащил перья из своего плюмажа и невозмутимо засунул их за воротник стоявшему перед ним человеку. Твои сестры тоже были на службе; на выходе из церкви, князь Григорий Волконский спросил меня о тебе и очень вежливо провел меня сквозь толпу. Мы все вернулись домой, выпили чай и затем поднялись в комнату экономки, где стояла украшенная елка, Евдоксия была очень рада своим подаркам. Виктору я подарила большие пряники и три тома «Семейных вечеров», которыми он был очень доволен. Кормилица получила зеркало и гравюры, что сделало ее такой счастливой, что она бросилась к моим ногам и весь оставшийся вечер без конца меня благодарила. </p><p>&lt;|89&gt;</p><p>Г-жа Дависсон тоже была довольна подарками для своих детей. Затем горничные пошли снимать украшения с  елки. Мы снова спустились, в половину десятого твои сестры уехали, и мы с Надин начали читать Айвенго. В одиннадцать часов она удалилась. Каждый день, именно этот час, без сомнения, самый счастливый и спокойный, а именно когда я уже разделась, совсем как если бы собиралась положить голову тебе на плечо или сесть к тебе на колени, это такое счастье, рассказывать тебе обо всем, что произошло за день. Все, что я вижу, все, что я слышу, вечером должно быть записано, это моя идея фикс. Как медленно прошли эти четыре дня, я боюсь момента твоего приезда, мне кажется, я не смогу этого вынести. O! мой друг, моя жизнь, вернись к той, кто тебя любит так, как ты – как ты думаешь – любишь ее. Спокойной ночи, благословляю тебя.</p><p>&lt;|90&gt;</p><p>Из проповеди Региса</p><p>Это она (совесть), ах! она единственная должна нарушать наш покой, когда грех пятнает и обременяет ее. Поскольку душевный покой является спутником благодати, которая нас освящает и объединяет с Иисусом Христом, дитя мое, вы напрасно стараетесь, до тех пор, пока вы являетесь рабом греха, вы никогда не достигнете полного спокойствия разума и сердца. Вы сможете отвлечься, развеяться и на некоторое время забыть о несчастном состоянии, в котором находитесь. Но у вас не получится полностью заглушить  голос Вашей совести: он будет говорить с вами, по крайней мере, время от времени. Ты ложишься в добром здравии; а  что, если ты умрешь сегодня ночью? Ты едешь в поход, а вдруг ты погибнешь в дороге?  вдруг молния поразит тебя, вдруг тебя унесет река? Вы знаете, вы чувствуете этого червя, который укусит, </p><p>&lt;|91&gt;</p><p>когда вы меньше всего этого ожидаете. Который вдруг кусает в определенные моменты, пока не заставит ваше сердце биться, пока не заставит побледнеть, особенно когда мы поднимаемся сюда, чтобы разбудить его, чтобы раздразнить его; чтобы он вас кусал, грыз, мучал и утомлял, пока, наконец, не заставит вас искать успокоения совести и душевного покоя в Божьей благодати и примирении с Ним...</p><p>Придите на помощь моему неверию: Ах! как эта позиция жестока! беспрестанно бороться с истиной; дуть со всей силы против света, который мешает, не в силах полностью погасить его. Изо всех сил говорю себе, и пытаюсь убедить себя, что ада не существует, что душа умирает вместе с телом, а что, если ад все-таки есть, и моя душа бессмертна.</p></div></div><pb n="[91]"/><div type="book" n="601-1"><div order="877"><head>{1833-12-25}</head><p>Довольно плохо проведя ночь, встала после 9 часов утра. </p><p>&lt;|92&gt;</p><p>Култашева приехала поздравить меня с праздниками. Пока одевалась, помогла Евдоксии собрать  географическую карту. Вскоре после этого прибыл кузен. Я взяла малышку и играла с ней до половины одиннадцатого. Почти одновременно приехали Надин и Мария, чтобы пойти на службу, на которой мы не поехали, потому что я опасалась толпы. Читали рождественскую проповедь Региса. Мария доставила мне удовольствие, сказав, что ей нравится приходить ко мне. После завтрака мы все пошли к Маменьке. Там были Александр и Владимир. Леонилла вернулась со двора, где она была с г-жой Фредерик; я никогда не видела ее такой красивой. Я отвезла Надин домой и поднялась к графине Пален, чтобы ее поздравить. Затем вернулась домой. Сенька пришел  меня христославить, и я дала ему несколько монеток. Потом я прочитала 3 твоих выдержки из «Моральной философии», но для меня это сложновато. Я также </p><p>&lt;|93&gt;</p><p>прочла проект твоего путешествия и размещения в Эдинбурге, который мне очень понравился, поскольку ясно, что он был продиктован заботой; тебе очень повезло в том, что касается твоего воспитания, да будет благословенен Бог, именно страдания твоей матери привели тебя к Нему. Я пошла одеваться, и мы с кузеном и Евдоксией поехали на обед к тете, которая была так благодарна за то, что я пришла к ней на обед в такой день. Там была вся семья Долоруковых, кроме князя Сергея и его жены. Князь Григорий подал мне руку, чтобы проводить к столу, Китти сидела между нами. Милая Китти выпила со мной за твое здоровье. После обеда я составила компанию Китти, которая пошла отдохнуть, там я немного облегчила свое сердце, пролив несколько слез. Александрина пошла со мной, мы зашли за Надин и пошли в дом: после чаепития разговор стал </p><p>&lt;|94&gt;</p><p>очень серьезным, о нынешних временах, и очень оживленным, как всегда, когда Александрина принимает в нем участие. В половину одиннадцатого Надин ушла, Александрина ждала, когда ее заберут; поскольку я устала, я разделась, и, так как никто не шел, дала ей книгу и начала писать тебе. В полночь она ушла, и вот я пред тобой. Сегодня был неблагополучный день для моего внутреннего мира, у меня были всевозможные печальные мысли, мне казалось, что ты, мой самый дорогой друг, больше не думаешь обо мне, и это еще печальнее, чем физическое отсутствие человека... но достаточно. Прошлой ночью Китти приснилось, что Софья Панина умерла.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="27"><p rend="footnote text"> София Никитична Панина (1797-1833). Она в самом деле умрет скоро, первое января, см. {1834-01-01}.</p></note></p><p>Возвращайся, друг мой, я прозябаю без тебя. Спокойной ночи, да пребудет с тобой Бог. Может быть, тебе сегодня было грустно? – Совсем забыла тебе сказать, что, выходя от тети, я встретила адмирала Грега, который сердечно пожал мне руку, я сказала ему, что ты в отъезде и поручил мне сделать для него </p><p>&lt;|95&gt;</p><p>портрет твоего деда, что, кажется, доставило ему большое удовольствие.</p></div></div><pb n="[95]"/><div type="book" n="601-1"><div order="878"><head>{1833-12-26}</head><p>Вторник, 26 дек.</p><p>Встала в половину девятого, после завтрака – урок итальянского, прерванный визитом г-на Смолина, приехавшего поздравить меня с Новым годом; я не очень хорошо его поняла, но он мне объяснил, что, так как мы начинаем считать от Рождества Христова, то день его рождения – и есть первый день в году, что меня очень насмешило. За исключением этого подсчета, он не сделал никаких других, напротив, он был очень мил, очень искренне желал счастливого путешествия «нашему Владимиру Петровичу» и совершенно меня покорил. В одиннадцать часов упражнялась в пении и игре на клавесине. В половину второго приехал свекор, мы вместе пообедали, затем я зашла с визитом к графине Нессельроде. Забыла тебе </p><p>&lt;|96&gt;</p><p>сказать, вчера ее дочь от имени матери пригласила меня провести у нее вечер, но я отказалась, так как чувствовала себя не очень хорошо. Утром она меня не приняла, и я оставила ей визитную карточку. Оттуда пошла к Маменьке, где застала всю семью, г-на Кольяра и графа Толстого, собравшихся в комнате Леониллы. Последний как раз прощался перед уходом, что и сделал, сказав мне несколько пошлостей в своем стиле. Мне показалось, что он развеселил общество, я никогда раньше не видела его в настроении, настолько хорошем, чтобы шутить и смеяться над непристойностями. На этот раз их заставляли произносить бедного Виктора, на которого было мучительно смотреть. Я выглядела довольно грустно среди всего этого блистательного собрания и решила как можно скорее удалиться. Направилась к тете Новосильцевой, где застала Василия Ивановича. Зашла за Китти и пригласила м-ль Хастерлей<note place="foot" xml:id="ftn28" n="28"><p rend="footnote text"> М-ль Хастерлей, судя по всему, гувернантка Китти. Когда Китти исполнится 18 лет, она расстроится, что это последний день рождения, который она проведет с м-ль Хастерлей, (см запись за {1834-01-12})</p></note> прийти к нам на обед в четверг. Мы вернулись домой, я рассказала </p><p>&lt;|97&gt;</p><p>Китти урок, которым она осталась довольна, как и переводом. Прибыла Надин, я отправила коляску за г-жой Т. и ее сестрой, которых пригласила пообедать со мной сегодня. Обедали в зале, из мужчин был только кузен. После обеда Китти и Надин занялись музыкой, а я развлекала этих дам, что несложно, потому что они очень разговорчивы.</p><p>В семь часов проводила их, мы с Надин пели молитву Бортнянского<note place="foot" xml:id="ftn29" n="29"><p rend="footnote text"> Дмитрий Степанович Бортнянский (1751-1825), композитор, автор музыки к гимнам «Коль славен Господь во Сионе», «Тебе, Бога, хвалим», часто исполняемых в семье О.И.</p></note>. В восемь пришла г-жа Феста, я попросила дам пройти в другую комнату и начался урок. Вскоре пришла Лизинька, чтобы забрать Китти. К девяти часам урок пения закончился, г-жа Феста ушла, мы выпили чаю и затем принялись читать «Айвенго».</p><p>&lt;|98&gt;</p><p>Прибыла графиня Пален<note place="foot" xml:id="ftn30" n="30"><p rend="footnote text"> Вера Григорьевна Чернышева (Пален), сестра Надин.</p></note>, но мы продолжили читать. В одиннадцать часов на минуту зашел граф Пален, и они все уехали. И вот я пишу тебе, мой друг. Одно примечание в «Айвенго» меня насмешило, оно довольно важно для романа. Это по поводу воскрешения А<hi rend="background(yellow)">д</hi>ельстана, я тебе его перепишу. «The resuscitation of Athelstane has been much criticised, as too violent a breach of probability, even for a work of such fantastic character. It was a tour de force, to which the author, was compelled to have recourse, by the vehement entreaties of his friend and printer, who was inconsolable on the Saxon being conveyed to the tomb. » — Мне принесли для тебя письмо от г-жи Эджуорт, оно вызвало у меня бурную радость, потому что я подумала, что оно от тебя. Невозможно выразить то счастье, которое я испытаю, получив твое первое письмо. Прощай мой друг, моя жизнь, тебе посвящены не последние моменты моего дня, но все его часы и все часы моей жизни. Это такое приятное намерение, мой дорогой, мой добрый друг. Бог мой, как медленно идет время!</p><p>Кузен принялся разбрасывать на улицах и в санях </p><p>&lt;|99&gt;</p><p>извозчиков листовки, которые ты ему передал, «<hi rend="lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:11pt">Пользы отъ пьянства</seg></hi>».</p></div></div><pb n="[99]"/><div type="book" n="601-1"><div order="879"><head>{1833-12-27}</head><p>Среда, 27 дек.</p><p>Встала в полдевятого, пока завтракала, вошел Степка с хлебом и поздравил меня с праздником; поблагодарила его за хлеб, собралась с духом и сказала ему, что ни ты, ни я не любим этого обычая, потому что он слишком напоминает попрошайничество. Ничего ему не дала, и бедный мальчик ушел очень расстроенным. Затем выполнила перевод на итальянский, потом начала письмо тебе, мой друг. В половину третьего пошла за Китти, с ней и Александриной - к Тизенгаузенам, где главным предметом обсуждения был Карлсбад. Оттуда мы отправились к Лизиньке, которая наряжалась, когда мы ее застали. Перед обедом Китти дала мне часть урока итальянского. Присутствовали Надин, младшая Данилевская со своей гувернанткой, шеф-повар моего деверя и вся семья Долгоруковых, за исключением князя Григория, </p><p>&lt;|100&gt;</p><p>вместо него был князь Сергей без жены: князь Алексей подал мне руку, и я села между ним и Надин. После обеда закончили урок итальянского, он прошел очень хорошо. Мы с Китти говорили о тебе, чего я никогда не могу делать, не пролив несколько слез. Сказала ей, что самое грустное – то, что когда мне что-либо удается, я не могу побежать и поделиться этим с тобой; это привносит столько холода в жизнь, но у меня есть утешение – писать тебе и думать, что однажды ты об этом узнаешь. Но если Бог отнимет то, что дал мне, я долго не проживу, я в этом уверена, и это самое счастливое, что сможет со мной случиться. Когда я вернулась в гостиную, дамы были заняты просмотром гравюр, Ташима читал короткие стихи. В восемь часов мы с Александриной и Надин пошли на чай к графине Пален, граф был в очень хорошем настроении и рассказывал нам презабавные анекдоты о г-не Лавале и других. В половине десятого я вернулась домой</p><p>&lt;|101&gt; </p><p>с маленьким кузеном, который оставался у Лизиньки. Так как обычно я пишу тебе в одиннадцать часов, я предпочла дождаться этого часа и занималась переводом на итальянский. В половине одиннадцатого начала писать дневник, около полуночи малышка стала кричать, я пошла к ней, она совсем проснулась, просто улыбалась, глядя на меня, и не брала грудь, которую ей давали. Завтра или послезавтра жду твоего письма из Москвы, мой дорогой друг, боюсь, как бы оно не потрясло меня. Пока, я «завожу» свое мужество каждый день, так же, как заводят часы, но твое письмо может вызвать поломку, и тогда только один часовщик сможет все починить, только по твоему возвращению. Я постараюсь быть счастливой для тебя, чтобы сделать тебе раем этот низменный мир, о! как бы я была счастлива, если бы могла исполнить это желание, единственное, которое меня охватывает. Спокойной ночи, мой дорогой Владимир.</p></div></div><pb n="[101]"/><div type="book" n="601-1"><div order="880"><head>{1833-12-28}</head><p>Четверг, 28 дек.</p><p>Встала в восемь часов, </p><p>&lt;|102&gt;</p><p>полчаса поиграла с малышкой, после чего пошла одеваться, Спайс был в очень хорошем настроении и игрался как сумасшедший. После завтрака стала играть на клавесине; в это время, мне доложили о прибытии священников, которые произнесли короткую молитву по случаю праздника, и которым я дала пять рублей. Снова села за клавесин, чтобы спеть, и вошел Яхонтов, чтобы поведать мне от лица г-жи Багряновской, что этим утром она родила сына, и с ней все в порядке, это истинное счастье. После завтрака пошла покормить малышку, после этого, играя с ней, положила палец ей в рот и обнаружила зуб; ты не поверишь, насколько я была этому рада, однако я не хочу тебе об этом писать [в письме], чтобы это было сюрпризом. В час пошла <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:11pt">въ свой домъ</seg></hi>, как его прозвали извозчики, чтобы навестить г-жу Баг. Нашла ее немного слабой, но, однако, в порядке, она казалась рада меня видеть. Меня поразило, как опрятна была она и ее спальня. Пробыв там</p><p>&lt;|103&gt;</p><p>четверть часа, вернулась домой. Вскоре после этого прибыли графиня Хрептович-мать и твои сестры К. и А. Графиня Хреп[тович] сильно меня смутила, попросив одолжить одну из картин Гране, чтобы ее дочь сделала с нее копию; я ничего ей не ответила, но думаю, что пошлю ей. Твои сестры зашли за мной, чтобы пойти с визитами. Мы зашли к графине Ольге Орловой, которая нас не приняла. К княгине Юсуповой, которая нас приняла; она много говорила о голоде и больше, чем когда-либо вызывала у меня отвращение своей неряшливостью. Затем к г-же Захаревской, которая была очень любезна. Потом домой. Китти проверила мой перевод на итальянский, к обеду прибыли тетя Новосильцева, Александрина, м-ль Х.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="31"><p rend="footnote text"> Вероятно – Hasterley.</p></note> и ее мать. За обедом Китти села на твое место. После обеда мы устроились возле камина в желтой гостиной. Позднее после обеда прибыла Надин, и мы пели для тети «<hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">Коль славленъ Господъ во С</seg><seg style="font-size:11pt">i</seg><seg style="font-size:11pt">онѣ</seg></hi>». После этого вся компания </p><p>&lt;|104&gt;</p><p>ушла, и мы дочитали «Айвенго» который нас восхитил, это превосходно. В пол-одиннадцатого Надин ушла, и я до полуночи писала часть письма тебе, а затем начала этот рассказ о моем дне. Очень устала и беспокоюсь о бедной Марии, которой опять нездоровится. Прощай, спокойной ночи, какой же будет первая ночь, когда мы будем спать в объятиях друг друга, даст нам Бог милость ее увидеть и возможность жить друг для друга, ради славы Его, до глубокой старости.</p></div></div><pb n="[104]"/><div type="book" n="601-1"><div order="881"><head>{1833-12-29}</head><p>Пятница, 29 дек.</p><p>Встала в полдевятого, ничего делать не хотелось, потому что ждала письма от тебя. Надин пришла, чтобы принести мне шарф, который закончила. В одиннадцать часов, поиграв с малышкой, пошла к Маменьке. Г-жа Феста давала урок моим сестрам. Маменька приняла меня плохо, потому что я два дня не приходила. Сказала ей, что </p><p>&lt;|105&gt;</p><p>не приходила, так как мне казалось, что мое грустное лицо не доставило бы ей удовольствия, и, при невозможности иметь другое, я предпочла показываться как можно меньше; и поскольку сердце сжимается, когда я иду туда, где довольно близкий человек никогда не говорит со мной о тебе и почти никогда о малышке, двух самых дорогих вещах, которые есть у меня в этом мире. Все закончилось плохо, но я не хочу доверять бумаге всех моих страданий. От Маменьки пошла к г-же Багряновской, которая была очень рада меня видеть, еще больше, чем вчера<hi rend="bold" xml:space="preserve">, </hi>потому что это было менее ожидаемо. Вернулась домой и, одевшись, пошла к Китти брать урок итальянского. Малышка вышла со мной, я отправила ее обратно в дом, сказав г-же Дависон, что если для меня будет письмо, его нужно отправить к Китти с коляской, которая должна меня забрать. У меня было предчувствие, что я получу его там, и что едва мы закончили </p><p>&lt;|106&gt;</p><p>с итальянским, как принесли твое письмо. Китти была довольна своей маленькой запиской. У меня был нехороший порыв, один из тех гадких порывов, от которых я хотела бы избавиться. Мне показалось, что все самое прочувствованное было для Надин<note place="foot" xml:id="ftn32" n="32"><p rend="footnote text"> Первый намек на ревность О.И. по отношению к Надин. </p></note>, а не для меня, и, так как воображение все преувеличивает, мне казалось, что в Москве ты был занят только ею, или больше ею, чем мной. Но я прочту твое письмо еще раз, o! мой друг, и больше этого не почувствую. Вернувшись домой взволнованная утренними событиями, я застала Надин и маленькую Хреп., ждавших меня к обеду. Была крайне раздражена увидеть вторую, потому что не ждала ее, она только смутно намекнула, что придет. К счастью, главной темой беседы была она. Почти все время после обеда ее занимала малышка. В восемь часов она оставила нас вдвоем, я сразу же отправилась за твоим письмом и прочитала Надин отрывок для нее, опустив единственное слово «тобой». Затем мы </p><p>&lt;|107&gt;</p><p>пили чай и ходили по комнатам, разговаривая о моей семье, позже читали г-жу Неккер, отрывок главы о счастье. Мы собираемся прочитать эту книгу. Не могу скрыть от тебя, что чувствую себя несчастной, и только одна мысль удерживает меня на этом свете: если я умру, ты узнаешь, сколько мог наслаждаться мной и моей любовью к тебе. Ты увидишь всю реальность счастья, которое мог иметь, не думая постоянно о романах и получения вымышленного счастья. Спокойной ночи, мое самое дорогое стремление, лишь бы Бог вернул тебя ко мне, ты увидишь, что все эти идеи уже оставили меня.</p></div></div><pb n="[107]"/><div type="book" n="601-1"><div order="882"><head>{1833-12-30}</head><p>Суббота, 30 дек.</p><p>Встала в полдесятого. После обеда написала записку Людвигу Витгенштейну<note place="foot" xml:id="ftn33" n="33"><p rend="footnote text"> Лев Петрович Витгенштейн (1799-1866, на немецком Ludwig Adolf Friedrich zu Sayn-Wittgenstein-Sayn), муж Леониллы.</p></note> о мериносах, или, скорее, о пастухах; на минутку зашла Надин, чтобы прочитать мне письма своих сестер<note place="foot" xml:id="ftn34" n="34"><p style="text-align:left;"> <hi style="font-size:10pt">У Надежды Григорьевны Чернышевой («Надин») было 5 сестер: Софья (род. 1799, в замужестве Кругликова), Александра (род. 1804, в замужестве Муравьева), Елизавета (1805, в замужестве Черткова), Наталья (род. 1806, в замужестве Муравьева), Вера (род. 1808, в замужестве Пален).</hi></p></note>, где речь только о тебе. После того, как она ушла, я выполнила перевод на итальянский. Много плакала все </p><p>&lt;|108&gt;</p><p>утро, что случилось со мной в первый раз после твоего отъезда. Китти застала меня еще в слезах и отругала. Она дала мне прочитать твое письмо к ней, где ты кажешься очень грустным.</p><p>Она позанималась со мной итальянским. Я покормила малышку, и мы отправились на обед с кузеном и Евдоксией. В это время приехала г-жа Феста, я взяла у нее урок, который меня очень позабавил. В половине третьего пошла одеваться и уехала с кузеном в двухместной коляске, запряженной нашими лошадьми. Отвезла его к тете, на смену ему пришла Александрина, и мы пошли на обед к Паленам. Присутствовали только г-н Кругликов, домашние и мы вдвоем. Ужин был тихим и серьезным. После обеда пошла смотреть купание Анатоля и Шушона. Граф Пален играл со слуха различные отрывки из опер, было очень приятно, затем он, как ребенок, играл с Пуфом<note place="foot" xml:id="ftn35" n="35"><p rend="footnote text"> Розивель, Шушон, Пуф – скорее всего клички домашних животных.</p></note>. Без четверти семь мы с Александриной уехали, чтобы пойти к Маменьке, </p><p>&lt;|109&gt;</p><p>где я застала Марию очень больной, очень беспокоюсь за нее. Вскоре после этого прибыл граф Матвей, чем я была очень довольна, во-первых, потому что немедленно передала ему твое сообщение по поводу лошадей; во-вторых, потому что почувствовала себя более комфортно. Беседа почти все время шла о бале у Аничковых, куда Леонилла не пошла. Выпив чая, отвезла Александрину обратно к Лизиньке и отправилась за Надин. Вернувшись домой, она выпила чая и сыграла на клавесине. В одиннадцать часов она ушла, но я еще не могла уйти и продолжала играть до полуночи, это успокоило мою душу, и только после полуночи я начала писать тебе дневной отчет. Спи спокойно, мой друг, думай обо мне, Бог знает, где ты сейчас находишься, остановился на какой-нибудь станции, не найдя лошадей, ты не знаешь, как я себе представляю тебя, нетерпеливого, замерзающего и голодного. Мой друг, ты будешь счастлив вернуться </p><p>&lt;|110&gt;</p><p>в свой дом!</p></div></div><pb n="[110]"/><div type="book" n="601-1"><div order="883"><head>{1833-12-31}</head><p>Воскресенье, 31 дек. 1 Ян.</p><p>Встала только в десять часов, пока еще была в постели, мне принесли малышку, которая показала свою сообразительность, пытаясь заткнуть бутылочку. В десять тридцать прибыла Надин и, вскоре, Леонилла, Анатолий и Виктор. Мы все пошли в церковь при почтовой станции, где вся служба длилась не более получаса. Отвезя всех к нам домой, пошла к г-же Багряновской, она рассказала мне о восстаниях, которые вызваны голодом и заставили меня беспокоиться о тебе, мой добрый друг. Вернувшись домой, обнаружила Лизиньку, убеждавшую меня пригасить Морута. После ее отъезда, а также отъезда Леониллы и моих братьев, мы с Надин читали проповедь Региса о слабом влиянии Писания. Затем мы привели в порядок мой кокошник с бриллиантами; в половине четвертого я пошла одеваться; отвела </p><p>&lt;|111&gt;</p><p>Надин домой и пошла к Маменьке. Там застала князя Вяземского и графа Матвея; Надин, графиня Пален и граф Толстой прибыли позже; Мария лежала, однако, ей было лучше, чем вчера. Маменька очень волновалась, что за столом было тринадцать человек. Граф Матвей подал мне руку, и я была между ним и г-ном Кольяром. Обед показался мне особенно пустым и грустным. Сразу после обеда мы с Надин отправились в церковь бывшего Михайловского дворца, где встретили Лизиньку и Александрину. Вид, который открывается при подъеме по внешней лестнице этого дворца, очень нас порадовал. В семь часов мы пошли к Китти, тети не было дома. В восемь часов решили заехать за графиней Пален, чтобы пойти к Вильегорским на концерт, но она чувствовала себя нехорошо, и мы остались у нее на чай. То, как ее муж заботился о ней, было трогательно,</p><p>&lt;|112&gt;</p><p>он так волновался, что на него было больно смотреть. В десять часов мы отправились к Маменьке, где нашли всех у кровати Марии за изготовлением <hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">повойников</seg></hi>. Передала Александру твое сообщение по поводу верховых лошадей. Моя печаль была такой глубокой и такой сильной, что даже самое незначительное слово могло заставить меня разразиться рыданиями. В одиннадцать часов мы сели ужинать в комнате Леониллы, больше всего я опасалась наступление двенадцати часов: все выпили за твое здоровье, что доставило мне огромное удовольствие. В половине первого, выпив пунша, мы ушли. Я отвезла Надин и вернулась домой. В час начала писать тебе, сейчас без четверти два, я засыпаю и хочу еще прочитать твою записку. Я много размышляла об этом новом годе. Даст Бог, это будет наше последнее расставание до самой смерти. Мой добрый, дорогой друг. <hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">Когда обниму я тебя, когда задушу поцелуями моего милейшего и единственного друга. Прощай, моя душа, моя жизнь</seg></hi>.</p><p>&lt;|113&gt;</p></div></div></div></body></text></TEI>