<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><!--davydova_601-2-ru--><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Journal</title><title type="mois">1843</title><author>Olga Orlova-Davydova</author></titleStmt><editionStmt><ab/></editionStmt><publicationStmt><publisher>Unpublished</publisher><availability status="restricted"><licence>CC-BY-NC-SA</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><ab/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation/><langUsage><language ident=""/></langUsage></profileDesc></teiHeader><text annee="1843"><body><div n="1843"><pb n="150"/><div type="book" n="601-2"><div order="1386"><head>{1843-05-05}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Эдинбург, 5 мая.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Эти слова прекрасны, и, по правде говоря, я чувствую всю их глубину, особенно сейчас, когда я оторвана от всего.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Начиная писать этот дневник, я даю обет перечитать написанное лишь когда минет год; делаю я это с единственной целью – чтобы узнать насколько изменился образ моих мыслей, и чтобы этот дневник, который я посвящаю Тебе, о Боже, служил мне проводником и поддержкой до конца моих дней. Дни мои во власти Твоей, Ты знаешь им счет, и это приносит мне радость. Также ободряет меня мысль о том, что Ты наблюдаешь за мной даже когда я далека от Тебя, а я чувствую покой, когда всей душой раскрываюсь пред Тобой.</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Когда я соединюсь с Тобой всеми силами своей души, не останется больше ни усталости, ни печали в душе моей, и вся жизнь моя наполнится Тобой, и буду жить я лишь Тобой: ибо тот, кто наполнен тобой,</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;151&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">испытывает облегчение, а я в тягость сама себе потому, что не наполнена душа моя Тобой, Спаситель! Мои напрасные радости, которые могут быть оплаканы, сражаются с моими оправданными печалями, которые должны были стать моей радостью… Кто же победит в этой схватке, этого я не знаю… Господи Боже, помилуй меня! Вот, позволь мне открыть Тебе раны моего сердца. Ты врач, я больной; Ты жалостлив, я жалок. Скольким искушениям подвергается человек в жизни сей, сколько переносит он тягот и лишений! Ты повелел их терпеть, но не любить</hi> <note place="foot" xml:id="ftn101" n="101"><p rend="footnote text"> Бл. Августин, Исповедь кн. 10. Гл. 28.</p></note><hi style="font-size:11pt">. Каким бы не было состояние моего сердца, Тебе оно ведомо, Господь мой! Это придает мне сил, но открой мне его, Отец мой, когда Ты сочтешь это нужным.</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Ты сменил на радости все мои печали, </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;152&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">с тех пор как я принесла тебе их в жертву, к ногам престола Твоего. Иисус Христос, услышал Ты молитвы мои, да так, что я даже испугалась и остановилась, в страхе быть ослепленной, не чувствую я себя достаточно сильной.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Я хочу рассказать обо всем, что испытываю по отношению к Элизе</hi><note place="foot" xml:id="ftn102" n="102"><p rend="footnote text"> Елизавета Ивановна Барятинская (1807-1867) дочь Ивана Ивановича Барятинского от первой жены Френсис Мэри Дюттон Шерборн, умершая родами (1777-1807). Судя по всему, Элиза страдала психическим заболеванием и не могла жить самостоятельно. </p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">. Еще будучи в Париже я чувствовала будто что-то взывает к сердцу моему. На пути к алтарю я просила со всей страстностью указать мне, как поступить, а когда Тебя просят о помощи в столь торжественный момент, Ты слышишь молитвы. Я уехала, приехала в Лондон всецело поглощенной идеей увидеть Элизу, абсолютно одержимой мыслью навестить ее. Накануне вечером я молила Твою Святую Мать, Богоматерь, сжалиться над ней и надо мной. Мне стало страшно молить Тебя о чем-либо, такого не случалось прежде, мне показалось, что Ты слишком близко и уничтожишь меня. Следующим утром я поднялась в свою комнату, как раз перед отправлением в Ислингтон. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;153&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Встала на молитву, и, чувствуя, что мне не хватает отваги, открыла Евангелие, чтобы найти те слова, которые могли бы подарить мне спокойствие, так как сама я уже не могла этого сделать. Я открывала наугад и читала первые, попавшиеся мне на глаза, абзацы.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi rend="lang-ru">Бы же ту некий человекъ тридесять и осмь летъ имый въ недузе своемъ). Иисус, увидев его лежащего и узнав, что он лежит уже долгое время, говорит ему: хочешь ли быть здоров? Больной отвечал ему: хочу Господи, но человека не имею, который бы опустил меня в купальню когда возмутится вода; когда же я прихожу, другой уже сходит прежде меня</hi><hi style="font-size:11pt">.</hi><note place="foot" xml:id="ftn103" n="103"><p rend="footnote text"> Евангелие от Иоанна, гл.5</p></note></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Ты знаешь, Боже, как эти слова трогают мою душу. Я почувствовала всю мощь Твоей силы, но знаешь, Боже, эти слова не вселили в меня уверенность в том, что я являюсь орудием в руках Твоих. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;154&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Но я продолжу искать, о Боже, лишь с Тобой и до тех пор, пока у тебя не появятся другие указания для меня. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Я поднялась к ней со страхом, который никак не могла преодолеть. Она тронула меня, и Ты пробудил во мне сестринскую любовь, несмотря на все те неприятные слова, сказанные о ней до этого. Я почувствовала все то, что чувствовала она, да, Боже, Ты поистине дал мне почувствовать, что она осознает свое состояние, и страдает ужасно. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Она не смотрела на меня, закрыв руками лицо, так как слезы навернулись на ее глаза, лишь только она услышала мой голос. Мне не нужно описывать эту мучительную встречу, я и так ее не забуду никогда в жизни. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Мария, ангел мой, ты видела меня, именно ты меня поддерживаешь. С тех пор, как ты исчезла с наших глаз, я верю в то, что есть жизнь вечного блаженства, где же еще тебе быть, если не там? И эта веровать в это заставляет меня веровать во все остальное,</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;155&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">твоя смерть стала живительным источником для моей души, она возродила её. Ты такое нежное и скромное создание, которое так сильно влияет на уже зрелых людей.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">После того, как я виделась с Элизой, встречаюсь со всеми ее родственниками, они разговаривают со мной холодно. Одна из них упомянула имя м-ль Мастер, говоря, что очень любила ее, однако ей больше не разрешают с ней видеться, так как она слишком много говорила о религии. Тебе было угодно, о Господи, зарубить в моей памяти эти слова и имя этой милосердной женщины. Я пошла туда и, Боже, я чувствовала себя там подавленной из-за обилия твоего милосердия, меня </hi> <hi rend="background(yellow)" style="font-size:11pt">завалили</hi><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> наслаждения. Хотя, зачем я это рассказываю, ведь ты и так знаешь, что со мной происходит. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Прошла неделя с тех пор, как я поняла, что мои молитвы были Тобой услышаны. Я вернулась в Бат, вся в мыслях о своей теме. Вечером, ложась спать, </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;156&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">я говорю себе, что нет больше надежды, что надежда когда-то была, что она была ангелом, и эта мысль должна была успокоить меня, потому что я считала, что ее душа взаперти, и это так до сих пор. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Я должна мучиться всю свою жизнь</hi><note place="foot" xml:id="ftn104" n="104"><p rend="footnote text"> На английском языке. Видимо, цитирует слова самой Элизы : <hi rend="underline">I shall be crucified for all m</hi><hi rend="underline background(yellow)">e</hi> <hi rend="underline">life</hi> </p></note><hi style="font-size:11pt">; значит, она будет счастлива после этого ужасного испытания.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Я повторяю ее слова в своей голове, я не знала, как бы мне следовало поступить: сдаться сразу же или продолжать бороться дальше. Я пытаюсь искать помощи в Твоих словах, открываю наугад, и мои глаза останавливаются на следующем: </hi><hi rend="lang-ru">ибо лет более сорока было тому человеку, над которым сделалось сие чудо исцеления</hi><note place="foot" xml:id="ftn105" n="105"><p rend="footnote text"> Деяния, 4.22</p></note><hi style="font-size:11pt">.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Боже мой! Я преклоняюсь перед Тобой и обращаю себя в прах, я не замечала всю величину и всю силу этих двух отрывков. Кажется, Боже, что я не увижу ее исцеления, но вы, </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;157&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">благочестивые и милосердные души, кому я позволяю читать мой дневник в случае моей смерти, восхваляйте Господа и верьте в его прямую связь с тем, кто ищет и молится. Верьте в Его благодать, которую можно получить взамен на жертву.</hi></p></div></div><pb n="157"/><div type="book" n="601-2"><div order="1387"><head>{1843-05-07}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Эдинбург, 7 мая</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Я настолько поддаюсь влиянию всего, что меня окружает, Боже, что мне очень часто хочется увидеть приближение конца моей жизни, но я боюсь того, что я буду недостойна присоединиться к Тебе. Для меня бесконечно трудно найти свое место в этой жизни и не позволять себе находиться под влиянием тех забот, которые она несет с собой. Я также боюсь порой не понять жизнь, как этого хочет воля Твоя. Моя жизнь полна падений, и я надеюсь лишь на величие милости Твоей. Часто бывает, что мои молитвы нарушаются и прерываются огромным количеством легкомысленных представлений и </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;158&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">праздных мыслей, даже когда я стою перед Тобой, повышая голос своей души, пока он не достигнет ушей нашего Господа. Тысячи таких воображений возникают неизвестно откуда, словно препятствие и вносят хаос в такое великое и важное действие. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Стоит ли мне полагать, что это пустяки и при всех моих несчастьях могу ли я надеяться на милость Твою, которая мне уже известна, которая начала преображения в моем сердце?</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Сегодня я читала Исповеди Августина Блаженного: </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Какими, однако, уловками и нашёптываньями действует враг, чтобы я попросил у Тебя какого-нибудь знамения, у тебя, Господи Боже мой. Кому обязан я только служить в смирении и простоте! Молю Тебя ради царя нашего и Иерусалима, </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;159&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">отечества простоты и целомудрия: как далека сейчас от меня мысль согласиться на такое, так и да пребывает она далеко и отходит еще дальше.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Я прочла лишь до этих строчек, и так как я без конца думаю о моей бедной Элизе, я подумала, что это грех надеяться на твое исцеление, ведь это может быть лишь чудом, а зачем прочла следующие строки: «если же я прошу Тебя о спасении кого-нибудь, то цель моей настоятельной молитвы совсем другая; Ты же, делая что хочешь, даешь и будешь давать мне силу охотно подчиняться Тебе».</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Боже, это я и называю совершенно особой благодатью, которую даруешь ты, Творец, самым жалким твоим созданиям.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Это признание может быть смешно, но я хочу оставить его на бумаге, чтобы напомнить себе о нем, когда я сделаю еще несколько шагов</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;160&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">к уничтожению этого жалкого тела из-за расстройства от первого предостережения.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Я с радостью чувствую, что начинаю хуже видеть на один глаз, быть может, ты хочешь лишить меня этого света, без которого человек не может обойтись, но для меня это счастье, принести себя в жертву Тебе. Продолжай даровать мне эту благодать, если я не ошибаюсь в своих предчувствиях.</hi></p></div></div><pb n="160"/><div type="book" n="601-2"><div order="1388"><head>{1843-05-08}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Эдинбург, 8 мая</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">«Среди всего этого мой разум путешествует в лучах света Твоего; я не нахожу ни одного места, где бы моя душа была в безопасности, кроме как у Тебя. Лишь с Тобой я могу объединить все мои мысли, разбросанные повсюду, так, чтобы они навсегда остались там.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">И порой, Господи, ты заставляешь меня испытывать такие необыкновенные чувства, такую удивительную нежность, что если бы ее стало еще больше, </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;161&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">я даже не могу представить, на что была бы похожа мирская жизнь.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Но скоро я снова прогнусь под тяжестью своих страданий; обычный ход вещей приводит меня к началу, я пристрастна, мне хочется плакать, но я не захвачена полностью. Я могла бы остаться в этом состоянии, но я не хочу; я хочу быть совсем в другом состоянии, но оба эти состояния несчастны»</hi><note place="foot" xml:id="ftn106" n="106"><p rend="footnote text"> Бл. Августин, Исповедь, кн. Х глава XL</p></note><hi style="font-size:11pt">.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Я чувствую себя невероятно подавленной и не готовой нести горести жизни, когда я не чувствую сожаления со стороны людей, и знаешь, Боже, это моя самая нелегкая борьба. Лишь иногда, и в последнее время все чаще я чувствую бесконечную радость от того, что лишь Ты меня понимаешь, Боже, и по-другому быть не может. Я понимаю, что только Ты можешь </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;162&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">проникнуть в глубины моей души и открыть тайники моего сердца.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">«Распусти свои крылья, и они будут моим пристанищем, моим убежищем; да буду я любима лишь благодаря Тебе.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Того, кто хочет людских похвал, невзирая на Твое порицание, не защитят люди на Суде Твоем, не вырвут его от осуждения Твоего. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Не "грешника, однако, хвалят за желания души его", "не творящего беззаконие благословляют": хвалят человека за дар, от Тебя полученный, но если он больше радуется похвалам, чем самому дару, за который его хвалят, то Ты его порицаешь. И тот, кто хвалит, лучше того, кого хвалят. Первому угоден в человеке Божий дар, а второму </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;163&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">более угоден дар от человека, а не от Бога»</hi><note place="foot" xml:id="ftn107" n="107"><p rend="footnote text"> Там же, гл. XXXVII.</p></note><hi style="font-size:11pt">.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Так в настоящее время расположена моя душа относительно порицания и похвалы.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Я каждый день, Господи, неустанно поддаюсь этим искушениям и человеческий язык – словно печь, в которой я страдаю изо дня в день. В этом, как и во всем остальном, ты приказываешь мне быть сдержанной: позволь мне довести до конца то, что Ты мне приказываешь, и я буду готова к дальнейшим Твоим повелениям. Ты знаешь, я прошу меня понять, я Тебя умоляю, сетуя и рыдая, так как мне очень нелегко различить, насколько меньше, чем прежде, я подвержена этому искушению. И я боюсь моих скрытых грехов, которым не скрыться от тебя, но которые неизвестны мне.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Действительно, в любом другом, но не в этом соблазне у меня еще есть способ проверить себя. Чтобы не подвергаться</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;164&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">похвале и чтобы испытать эту способность на себе, может мне стоит пожить такой безнравственной жизнью, что среди тех, кто меня знает не было бы ни одного, кто бы не смотрел на меня с ужасом. Что может быть более причудливым? </hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Да признаюсь я перед Тобой, Господи, в этом искушении, кроме того, что я действительно чувствую радость, когда меня хвалят, на меня также влияет истина, я даже думаю, что она является источником похвалы. Ведь если есть выбор, блуждать во всем и такой ценой быть восхваленной людьми, либо подвергнуться порицанию, прочно утвердившись в истине, то тогда я знаю, что бы я выбрала.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">И все же я хотела бы, чтобы симпатия со стороны других людей ничего не добавляла к радости, которую я могу чувствовать, однако я должна </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;165&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">признаться, что если похвала заставляет меня радоваться, то порицание ослабляет эту радость. Мне грустно, но я чувствую эту слабость, и мне на ум приходит оправдание, которое лишь Ты, Боже, можешь оценить, ибо я не знаю, что сказать об этом, и какова его ценность. Мне кажется, под влиянием Твоей справедливости, что когда я радуюсь за похвалу того, кто умеет различать то, чего стоит хвалить, я радуюсь его продвижению к добру, и таким же образом я печалюсь, когда он порицает то, что хорошо или же чего-то не понимает. Но здесь я неизвестна даже самой себе, я вижу в Тебе, о, Вечная Истина, что я должна радоваться похвале, только за то добро, которое получает ближний, а не я его своего; но это ли именно то, что во мне происходит, я не знаю. Я знаю Тебя и то, чего Ты хочешь, </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;166&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">но я не могу понять, кем же являюсь я. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Я так бедна и несчастна, и самое лучшее во мне это то, что в тайном стенании моего сердца, я неприятна сама себе, и что я, надеясь на милосердие Твое, не остановлюсь, пока не освобожусь от ошибок своих. И в надежде на то, что я буду становиться лишь лучше, я достигаю этого умиротворения, которое неизвестно гордыне.</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Таким образом, те слова, которые выходят из моих уст и поступки, которые я совершаю на глазах у людей, становятся для меня очень опасным искушением из-за моей любви к похвале, которая побуждает меня искать и выпрашивать одобрение для того, чтобы подчеркнуть те качества, которые отличают меня от других»</hi><note place="foot" xml:id="ftn108" n="108"><p rend="footnote text"> Там же, гл. XXXVII.-XXXVIII</p></note><hi style="font-size:11pt">.</hi></p></div></div><pb n="166"/><div type="book" n="601-2"><div order="1389"><head>{1843-05-16}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Лондон, 16 мая</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Мне больно Тебе в этом признаться, но на протяжении последних восьми дней я была в очень плохом состоянии.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;167&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Я не могу привыкнуть к непониманию со стороны Владимира, и это очень тревожит мою душу. Я знаю, Боже, чего мне не хватает, чтобы достичь совершенства, которое Ты от меня требуешь, мой Творец, потому что знаешь, что лишь это совершенство может сделать меня счастливой.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">«Всякое тело вследствие своего веса стремится к своему месту; и вес тянет не только вниз, он тянет к своему месту».</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Огонь стремится вверх, камень вниз; они увлекаемы своей тяжестью, они ищут свое место. Где нет порядка, там беспокойство; упорядоченное успокаивается. Моя тяжесть – это любовь моя: она движет мною, куда бы я ни устремился. Даровано Тобой воспламеняться и стремиться вверх: </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;168&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">пылаем, идем, поднимаемся, поднимаясь сердцем.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Спасибо, Господи, от глубины души, за милость Твою, которую ты мне даровал сегодня и о которой знаем лишь мы с Тобой, до тех пор, пока ты не решишь оказать ее другим. Положи, Господи, охрану устам моим, как же я поражена величием этой темы, занимающей все мысли мои</hi><note place="foot" xml:id="ftn109" n="109"><p rend="footnote text"> Там же, кн. XIII гл. IX</p></note><hi style="font-size:11pt">.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Истово прошу Тебя, благослови Владимира.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Улица Сент-Джеймс. Июнь</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">О, Господи, мой Творец, моя душа наполнена счастьем, неземной радостью, мне нужно излить свои чувства перед Тобой. Все заставляет меня улыбаться…….. </hi></p></div></div><pb n="168"/><div type="book" n="601-2"><div order="1390"><head>{1843-06-27}</head><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Улица Сент-Джеймс. 27 июня</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">О, Господь мой! Ты оказал мне милость, живя во мне, и позволив мне жить в Тебе, о, мой Спаситель. Я чувствую, что готова начать новую жизнь, я чувствую в себе величайшие силы, </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;169&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Боже, не прекращай даровать мне Благодать Твою.</hi></p></div></div><pb n="169"/><div type="book" n="601-2"><div order="1391"><head>{1843-07-20}</head><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Гавр, 20 июля</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">«О, Господь мой, я знаю, что ты желаешь, чтобы сердце, любящее тебя, жило просторно. Я буду действовать, доверяя, как доверяет ребенок, играющий на руках матери; я буду радоваться о Господе и постараюсь радовать других, сердце мое без страха присоединится к Сынам Божьим. Я хочу лишь душевной невинности, радости Духа Святого. Далеко, далеко, о, Господи, эта печальная и застенчивая мудрость, которая терзает саму себя, которая держит весы, дабы взвесить все частицы…</hi><note place="foot" xml:id="ftn110" n="110"><p rend="footnote text"> L’Ami de la religion, entretien affectif pour le Carême</p></note></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Просто не действовать с Тобой – значит обижать тебя, эта строгость недостойна Твоих отцовских чувств."</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Есть зло, которое видел я под солнцем, видел человека, мудрого в глазах своих. Но что еще хуже, </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;170&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">получившего право учить других, когда не чувствует собственного невежества. Если какой недуг, то этот именно, достоин слез и смирения. И я неоднократно жалел об этом, хорошо зная, что самомнение отнимает у человека большую часть того, что он собой представляет, и что тщеславие бывает для людей величайшим препятствием к добродетели</hi><note place="foot" xml:id="ftn111" n="111"><p rend="footnote text"> St Grégoire de Naziance</p></note><hi style="font-size:11pt">.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Ибо как солнце обличает слабость глаза, так Бог пришествием Своим – немощь души; и для одних Он – свет, а для других – огонь.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Благодать не касается людей недостойных, так, по причине непостоянства и переменчивости устройства и природы человека, не менее трудное для него дело сохранить в себе достоинство и стройность, как и вначале благоустроить себя и сделаться достойным. Но нередко сама благодать – </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;171&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">такое зло, которое в нас всего бедственнее и непонятнее, приводя в кипение и надмевая, удаляла от Бога приближавшихся к Нему неправо; и мы в самом уже возношении бываем низлагаемы, «грех оказывается грехом, потому что посредством доброго причиняет мне смерть»</hi><note place="foot" xml:id="ftn112" n="112"><p rend="footnote text"> Там же.</p></note><hi style="font-size:11pt">.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Этого-то убоявшись, исполнился я горести, потупил взоры и испытал нечто подобное тому, что бывает при блеске молнии с детьми, в которых зрелище это производит удовольствие, смешанное с ужасом. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">--</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Не понимаю, как я соединился с ним, и как, будучи образом Божиим, я смешался с грязью! Это тело, когда хорошо ему, поднимает войну; а когда воюю против него, ввергает в скорбь. Его я и люблю, </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;172&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">как сослужителя; от него же и отвращаюсь, как от врага; бегу от него, как от уз, и почитаю его, как наследника. Но тогда не знаю, как избежать его мятежнических нападений, и боюсь, как бы не отпасть от Бога, отягчившись оковами, кои влекут меня к земле или удерживают на ней. Это ласковый враг и коварный друг! Чудное соединение и раздвоение! Чего боюсь, того держусь, и что люблю, того страшусь. Не успею еще вступить в сражение, как заключаю мир; и не успею помириться, как опять начинаю брань. Что это за премудрость открывается на мне, и что за великая тайна! Не для того ли Бог ввел нас в эту борьбу и брань с телом, чтобы мы, будучи частью Божества и проистекши свыше, не стали </hi><hi rend="background(yellow)" style="font-size:11pt">надмеваться</hi><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> и превозноситься своим достоинством и не пренебрегли Создателем, но всегда обращали к Нему взоры, и чтобы сопряженная с нами немощь </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;173&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">держала в пределах наше достоинство? Чтобы мы знали, что мы вместе и весьма велики и весьма низки, земны и небесны, временны и бессмертны, наследники света и наследники огня или тьмы, смотря по тому, на какую сторону преклоним себя? Так устроен состав наш, и это, сколько могу я видеть, для того чтобы персть земная смиряла нас, если б мы вздумали превозноситься образом Божиим. </hi></p></div></div><pb n="180"/><div type="book" n="601-2"><div order="1395"><head>{1843-12-20}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Понедельник 1 января</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Так как я пока не еще не чувствую, что начался новый год, я не чувствую себя готовой к тем размышлениям, которые подобный день требует. Я бы даже и не вспомнила об этом, если бы не наткнулась на горшок с цветами c запиской от Мюнхгаузена, когда выходила из комнаты. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Я пошла в церковь, где встретила княгиню Кочубей</hi><note place="foot" xml:id="ftn115" n="115"><p rend="footnote text"> Княгиня Мария Васильевна Кочубей (урождённая Васильчикова, 1779-1844), мать Льва Кочубея (Леона). Недавно умершая Мария Ивановна Барятинская была женой другого сына, Михаила (Мишель), см запист за {1843-12-28}.</p></note> <hi style="font-size:11pt">и Куракина. Налия занималась сама, и, как мне кажется, неплохо. Вместе с Владимиром и детьми мы отправились к Адель, где мы встретили Себастьяни</hi><note place="foot" xml:id="ftn116" n="116"><p rend="footnote text"> Орас Франсуа Бастьен Себастьяни де Ла Порта (1772—1851) </p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> и чету Габр. Я вернулась грустной и Владимир был мной недоволен. Я задержалась и опоздала на вечернюю церковную службу. Я закрыла дверь в комнату, и, после того как дети легли спать, я и Евдокия сели читать житие Святой Терезы, в то время как оба Владимир и мой брат поехали в оперу. Вдруг зашел Мюнхгаузен, который меня сильно раздражает. Страшно начинать </hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;181&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">новую книгу</hi><note place="foot" xml:id="ftn117" n="117"><p rend="footnote text"> Имеется в виду, что она начинает новый том дневника (в оригинале, ед.хран 92-13). </p></note><hi style="font-size:11pt">, чем же она закончится? О, мой Бог, благослови меня и всех, кто мне дорог.</hi></p></div></div><pb n="181"/><div type="book" n="601-2"><div order="1396"><head>{1843-12-21}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 2 января </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Этим утром я позавтракала раньше детей, чтобы успеть на мессу в 8 часов. Княгиня Кочубей причастилась, я же не могу перестать рыдать о моей дорогой Марии, моей сестренке, она так и стоит у меня перед глазами</hi><note place="foot" xml:id="ftn118" n="118"><p rend="footnote text"> Приближается годовщина смерти ее Марии Ивановны Барятинской, в замужестве Кочубей. (ум. 20.01.1843, см запись {1844-01-20})</p></note><hi style="font-size:11pt">. Кто знает, какие страдания пережил этот ангел за свою короткую жизнь. Будь благословлено имя Твое, о Господи, за то, что ты ее так рано забрал в свое лоно. – я крайне удручена. Гаррисон недоволен детьми, Владимиром, и я боюсь, что все опять пойдет не так. Я постоянно молюсь о них. Вместе с Владимиром мы совершаем визиты. Вечером, иду на молебен, Налия радуется, что я взяла ее с собой. После этого нанесла небольшой визит княгине Куракиной. После чаепития оба Владимира читают Ревю де Дё Монд, много шутят.</hi>     </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;182&gt;</hi></p></div></div><pb n="182"/><div type="book" n="601-2"><div order="1397"><head>{1843-12-22}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 3 января </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Прочитала все необходимые тексты</hi><note place="foot" xml:id="ftn119" n="119"><p rend="footnote text"> Идет рождественский пост – речь идет о духовном чтении в посту. </p></note><hi style="font-size:11pt">, однако приложила к ним в два раза меньше внимания, чем хотела. Сходила на службу, вернулась домой, посчитала крестики в моей книжке</hi><note place="foot" xml:id="ftn120" n="120"><p rend="footnote text"> Речь идет о специальных книжках для записывания грехов. В дневниковой записи за 1(12) декабря 1869 года О. И. перечисляет предметы, находящиеся в своем сундуке, среди которых "книга для записывания крестиками грехов, подаренная мне Маменькой с надписью « Par.  nos péchés comme nous pardonnons à ceux qui nous ont offensé. O Seigneur faites que je vous connaisse et que je me connaisse"St Augustin и совет внизу страницы «prie pour ta mère » 1843.  (РГБ. Ф.219 Орловы-Давыдовы, к.93, е.х.1, / копия ГПНТБ 601-5, сообщение Н. Симоненко). </p></note><hi style="font-size:11pt">, мне это показалось отличной практикой, прогулялась с детьми и Владимиром</hi> <note place="foot" xml:id="ftn121" n="121"><p rend="footnote text"> В оригинале VLF – то есть ее брат Владимир.</p></note> <hi style="font-size:11pt">— в саду Тьюильри все водоемы покрылись льдом — купила маленькие бронзовые фигурки Тратэна. На обеде Балабин. Сходила на вечернюю мессу, от Леона узнала, что ночью княгиня Коч[убей] была при смерти. Лиза уже переоделась в домашний халат, готовая дежурить у постели свекрови — позже, я узнала, что Мюнхгаузен был в гостиной, однако я не зашла туда, осталась одна в комнате и принялась читать о жизни Святой Терезы, а затем анализировала свои поступки за день. Пусть Бог даст мне сладкую мирную ночь и чистое прелестное утро. Аминь.</hi>    </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;183&gt;</hi></p></div></div><pb n="173"/><div type="book" n="601-2"><div order="1392"><head>{1843-12-23}</head><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Париж, 23 декабря</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">О, Господь, Творец мой, мой Благодетель, как давно я не испытывала столь приятное, радостное состояние, как сегодня. Я наполнена Твоим присутствием и несмотря на это, существование мое легко и приятно, потому что тяжесть, которая меня подавляет – это бремя, о котором ты говоришь, Господи, и оно очень сладко и легко.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Молясь за мою несчастную сестренку и вспоминая все, что Ты сделал для нее, я вне себя от счастья.</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Да, Господи, на тот момент я думала бы, что для меня все потеряно, если бы не Твое покровительство, под которым я чувствовала себя в безопасности. Боже, милосердный, хоть бы я не ошиблась в своих чувствах, да будут они вдохновлены Тобой и пусть молитва будет поддержкой моей.</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;174&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Боже мой, прошу милости твоей до того чудесного момента, когда я буду готова и душа моя будет чиста и покинет этот мир, полный ловушек. Вера очищает, возвышает человека. Что включает в себя разум? Почти ничего, а вера охватывает бесконечность. (Милосердие – это все: и начало, и продолжение, и конец.) </hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">1847</hi></p></div></div><pb n="183"/><div type="book" n="601-2"><div order="1398"><head>{1843-12-23}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 4 января </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Проснулась рано, мальчишки стали испытывать мое терпение, начав буянить — не стала их целовать, но мне это трудно далось — уехала в церковь с Налией и Евдокией — Налия исповедалась —  встала совсем впереди — княгиня Волконская к нам присоединилась — бедной княгине Коч[убей] совсем плохо —  поехала к ней сразу после службы — ночью к ней вызывали священника — Леон очень взволнован, бедные люди — совсем ужасно, если им придется и это тело вести на родину</hi>        <note place="foot" xml:id="ftn122" n="122"><p rend="footnote text"> После того, как им годом раньше пришлось привести тело Марии.</p></note> <hi style="font-size:11pt">—  полностью погрузилась в воспоминания о бедной Марии, моей прекрасной сестренке. Она приносила счастье в нашу семью и забрала его с собой, когда покинула этот мир.</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">В 5 часов приехал Себастьяни, он очень веселый и приятный, очень много рассказывал нам о битвах — он утверждает, будто все свои ранения получал от русских — Герцог Гиш</hi> <note place="foot" xml:id="ftn123" n="123"><p rend="footnote text"> Antoine IX Héraclius-Agénor de Gramont, duc de Guiche (1789-1855).</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> прибыл позже, но тоже способствовал хорошему настроению нашей компании. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;184&gt;</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Сходила на вечернюю мессу, а затем поинтересовалась состоянием княгини Коч[убей], которой стало немного лучше. Меня встретила Лиза</hi><note place="foot" xml:id="ftn124" n="124"><p rend="footnote text"> Елизавета Васильевна Кочубей (Кочубей 1821-1897) жена Льва Викторовича Кочубея. </p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> и беседовали долгое время — вернувшись, мы с Владимиром остались вместе и читали. Прибыл Айвазовский, который рассказал мне множество различных приятных вещей, как мне ему верить, хотя, вопреки своей воле, я ему верю. Поскольку я никогда на напрашиваюсь на комплименты, мне сложнее в них не верить. </hi></p></div></div><pb n="184"/><div type="book" n="601-2"><div order="1399"><head>{1843-12-24}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 5 января </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Утром в церкви, затем писала письма, а после зашла к княгине Кочубей, которой так и не стало лучше. — Вечер на </hi> <hi rend="lang-ru">всенощной</hi><hi style="font-size:11pt">. — Любомирский приехал проводить вечер — Брат Владимир на охоте.</hi>  </p></div></div><pb n="184"/><div type="book" n="601-2"><div order="1400"><head>{1843-12-25}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 6 января </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Утром в церкви, стоя на коленях, не для того, чтобы благодарить его о том, что он ниспослал нам Мессию – вечного блага, а о том, что избавил нас от французов – временного зла — Этот замечательный день </hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;185&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">должен бы оставаться величественным и святым, для того, чтобы человек смог стать немного ближе к Богу, который к нам спустился. По возвращению мы пошли к Кочубеям, княгине снова плохо — вместе с братом нарядили елки — зашел Себастьяни, он откровенно ухаживает за мной и мне неудобно — он говорил, что ненужно быть такой серьезной с ним — к обеду приехали Куракины с малышкой и семья Габриак со своим ребенком и с Гаррисоном, Эмили, г-жа Адриан и Лоншан — детский обед прошел замечательно, они затем все танцевали, а г-жа Габриак пела. — княгиня Мещерская также была с детьми. </hi>           </p></div></div><pb n="185"/><div type="book" n="601-2"><div order="1401"><head>{1843-12-26}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Воскресенье 7 января</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Продвинулась дальше в жизни святой Терезы — я довольна, она вызывает во мне самые чудесные чувства и пробуждает только добрые помыслы — встала поздно — и начала </hi>  </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;186&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">возиться с детьми только по возвращению из церкви — они милы, я много занималась ими — вдруг нас прервали доставкой подарка от Себастьяни и милейшая записка. Я не люблю, когда светские дела вмешиваются в те единственные настоящими дела, которые мне зачтутся в вечной жизни. —</hi>   </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Вместе с Владимиром мы целый час писали ему ответ — после мы немного погуляли по саду Тьюильри вместе с детьми. — был как будто летний дождь. — По возвращению в дом села писать письма. — После, провела спокойный вечер дома.</hi>   </p></div></div><pb n="186"/><div type="book" n="601-2"><div order="1402"><head>{1843-12-27}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Понедельник 8 января</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Грустный день — Владимир недоволен и имеет на это основание — я не могу побороть свою печаль и нахожусь в плохом расположении духа. — Налия меня огорчила и привела в уныние своей необязательностью — возможно, я слишком требовательна. — Господи, просвети меня, как образовать ее характер. </hi>      </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;187&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">— Я не хочу быть несправедливой и невнимательной — я несчастна — мой характер невыносим Владимиру. Это не то, чего ты просил от меня, Создатель. — Вечером прибыл Мюнхгаузен, но я уже была занята, так как переодевалась ко встрече с Трофакиным. Я уже прибыла к его дому, однако развернулась и уехала домой, даже не постучав в дверь. По возвращению Владимир сказал, что я правильно сделала, что не поднялась — там было скучно. </hi>      </p></div></div><pb n="187"/><div type="book" n="601-2"><div order="1403"><head>{1843-12-28}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 9-е января </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Я недовольна Налией — мы гуляем с Владимиром по саду Тьюильри. — после совершаем несколько покупок. Прибыл брат, в восторге от открытия Палаты депутатов — там обсуждался вопрос о поездке легитимистов. </hi>    </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Вечером пошли к Кочубеям — Базиль</hi> <note place="foot" xml:id="ftn125" n="125"><p rend="footnote text"> Князь Василий Викторович Кочубей (1812—1850) </p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> сказал, что у него есть письмо от Мишеля для меня. </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;188&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">— я была взволнована. Прибыла княгиня Белосельская, которая мне не очень нравилась — но у нее был очень несчастный вид. — По возвращению домой, мы с Владимиром остались поболтать. </hi>   </p></div></div><pb n="188"/><div type="book" n="601-2"><div order="1404"><head>{1843-12-29}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 10 января </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Занятия как всегда — отвратительная погода — не пошла на прогулку — чувствую себя неважно — справляюсь о состоянии княгини Коч[убей], ей стало лучше — вернувшись, я начинаю читать Беренику — приходит Себастьяни, еще ласковее и нежнее, чем обычно — мы проводим вместе час, затем к нам присоединяется брат. — После ухода Себастьяни, жду Базиля К., который обещал мне привезти письмо от Мишеля — он не идет, я ему пишу. В результате он мне присылает письмо, я его читаю — я готова поверить, что в письме ужасная клевета, потому что Мишеля не любят в Петербурге, а виноват всегда тот, кого нет.</hi>                </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;189&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">О мой Господь, ты любил Марию, поэтому ты забрал ее из этого мира!</hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">В 10 часов я пошла к княгине Радз[инской] — затем к г-же Нарышкиной, где я повеселилась; — затем в посольство — добирались целый час, и я замерзла. Бал был красивым.</hi>    </p></div></div><pb n="189"/><div type="book" n="601-2"><div order="1405"><head>{1843-12-30}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 11 января </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Налия хорошо занимается — Анатолий болен — нам пришло письмо от Александра</hi>   <note place="foot" xml:id="ftn126" n="126"><p rend="footnote text"> Брата</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">, в котором говорится, что мисс Маттерс усердно заботится об Элизе — какой же у нее ангельский характер, несмотря на возраст — и я не нахожу слов, для того, чтобы выразить свою благодарность, Господь ее возблагодарит. Моя бедная сестра, я постоянно о ней думаю. На обеде Мюнхгаузен был смущен и встревожен. Сходила в мастерскую Ораса Верне, где встретила Айвазовского, который работал над огромной картиной. —  «Тройка» Верне –  маленький </hi>     </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">&lt;190&gt;</hi> </p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">шедевр — картина Шульмана уникальна — вечером княгиня Волконская — Айва[овский] рисует — позже Жирарден. </hi>   </p></div></div><pb n="190"/><div type="book" n="601-2"><div order="1406"><head>{1843-12-31}</head><p rend="Plain Text"><hi rend="Дата1">Пятница 12 января</hi><note place="foot" xml:id="ftn127" n="127"><p rend="footnote text"> Старый новый год</p></note><hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> </hi></p><p rend="Plain Text"><hi style="font-size:11pt">Налия меня сильно порадовала. Владимир</hi><note place="foot" xml:id="ftn128" n="128"><p rend="footnote text"> Здесь явно речь о сыне.</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> беспокоится о больном братике и это очень трогательно — неудачный обед с Константиновым, Бенкендорфом и Жирарденом — к счастью первые два ушли рано — Мюнхгаузен остался на весь вечер — Последний день уходящего года, а я не чувствую ни грусти, ни радости, за несколько минут до полуночи приехал брат. </hi>       </p></div></div></div></body></text></TEI>