<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/><author>Michele</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2018-06-18</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2018-08-29T04:11:13Z</date><name>Michele</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head><hi style="font-size:11pt">Единица хранения 601-1</hi></head><div><head>[sans chapitres]</head><p>&lt;|1&gt;</p><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1830-04-03}</hi></head><p>Марино, </p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">3 апреля 1830 </hi></p><p>Молитва для девочек<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> <hi style="font-size:11pt">Текст молитвы взят из J.-A. Martin, Recueil de prières, de psaumes et d'instructions, tirées de l'Ecriture Sainte, pour servir au culte domestique et à l'education religieuse des familles. Genève, 1805. p. 65-66.</hi>   </p></note></p><p>Боже! Поклоняясь Тебе как Творцу и державному Мироправителю, взываю к Тебе как к лучшему из Отцов! благодарю Тебя за все милости, которые Ты излил на меня до сего дня, до времени моего пятнадцатилетия. Ты пестовал меня в детстве, ты дал мне защиту и воспитание в юности, дабы просветить мой ум и образовать мое сердце к добродетели. Ты принял меня в единение с Тобою и в общение Твоего Божественного Сына, Спасителя нашего. О, Боже! вверив себя закону Твоему, я решилась соблюдать Твои заповеди. Не допусти, чтобы я позволила себе когда-нибудь <hi rend="background(yellow)">отвергнуться</hi> благой части, которую избрала. Я Твоя, Господи, помоги мне следовать Твоему слову. Со страхом и трепетом воображаю себе мир, в который я скоро войду – его подводные камни, его искушения, его ловушки! Не лишая меня свободы </p><p>&lt;|2&gt;</p><p>следовать туда, куда влечет меня мое сердце, сделай так, чтобы мудрое недоверие к самой себе <hi rend="background(yellow)">соблюдало</hi> и меня от опасностей, которым я буду подвергаться, сохрани мне руководителя моей юности, и я буду покорна его советам. Паче же всего, о, Боже мой! Сам будь моим путеводителем; не удаляйся от меня, подкрепи меня Твоею всемощной благодатию, и да не обладают мною соблазны; я отвращу очи мои от суеты мира и сохраню сердце мое от его похотей, моим украшением станет скромность, честность, невинность, ничто земное не заставит меня забыть о пользе души и об обещании быть верной Твоим законам. Сделай так, чтобы я находила средства к существованию в честных трудах, а трудолюбие предохранило меня от соблазнов и безделия. – Сторонясь всех связей, которые могли б повредить моим убеждениям, помрачить чистоту моих чувств, я буду общаться </p><p>&lt;|3&gt;</p><p>только с мудрыми и добродетельными подругами, они станут порукою моей добродетели.</p><p>Если же я нечаянно или по слабости отступлю от моего долга, дай мне почувствовать мою ошибку, верни меня немедля к Себе, да ощущу Твою благодать; обнови меня Твоим милосердием. О, Боже мой, мой любящий Отец! Ты видишь желание моего сердца, откликнись на мою молитву, приложи к своим прежним милостям то, что Ты сочтешь для меня полезным: предаю себя Твоему Промыслу; но, куда бы Ты меня не повел, сделай так, чтобы, всегда покорная Твоей святой воле, моя жизнь была непорочна и безукоризненна, и чтобы я могла во всякое время, во всех обстоятельствах, пребывать в Твоей святой любви. Аминь!</p><p>&lt;|4&gt;</p><p>&lt;|5&gt;</p><p>Читать сначала №1 ошибочно переписанный после 48 страниц.</p></div><div><head>{1830-09-23}</head><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:left; ">№2<lb/>Самое замечательное из того, что произошло со мной с тех пор, как мы вернулись из Каменки</p><p><hi rend="Дата1">23 сентября 1830</hi></p><p>&lt;|6&gt;</p><p>&lt;|7&gt;</p></div><div><head>{1830-11-23+}</head><p>Марьино, 23 ноября 1830</p><p>Воскресенье</p><p>Наше путешествие в Каменку прошло удачно. Я путешествовала с Маменькой и Леониллой; мой характер поразительно испортился в этом путешествии. О, Боже, прости <hi rend="background(cyan)">меня</hi>, я думаю, что это <hi rend="background(magenta)">от зависти</hi>; <hi rend="background(cyan)">что же ее вызвало? Раз мой характер испортился, значит у нее была какая-то причина</hi>. На моей памяти, это было самое несчастливое для меня время, Бог был против меня, потому что <hi rend="background(cyan)" xml:space="preserve">Маменька не была </hi>за меня, я <hi rend="background(cyan)">и</hi> сама была против себя. К счастью, это время прошло, и я надеюсь, с Божьей помощью, оно никогда не <hi rend="background(cyan)">повториться</hi>. <hi rend="background(cyan)">Вскоре</hi> после нашего возвращения, <hi rend="background(cyan)">приехал</hi> пастор Розенштраух<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> Розенштраух, Иоганн Амвросий, (1775-1835) лютеранский пастор в Харькове</p></note> для освещения <hi rend="background(cyan)">часовенки</hi> на острове. Пастор разговаривал со мной дольше обычного, <hi rend="background(cyan)">и это мне</hi> </p><p>&lt;|8&gt;</p><p><hi rend="background(cyan)">было очень приятно</hi>. Осв<hi rend="background(cyan)">я</hi>щение церкви проходило в день Маменькиных именин. Церковь была очень красиво украшена цветами <hi rend="background(cyan)">апельсиновых и лимонных деревьев</hi>; Маменька меня полностью простила, я была счастлива. </p><p><hi rend="background(cyan)">Еще в дороге</hi>, чем ближе мы подъезжали к Ивановскому, тем больше нам говорили, что в наших краях бушует холера. <hi rend="background(cyan)" xml:space="preserve">По милости Божьей мы </hi><hi rend="background(magenta)" xml:space="preserve">взволновались </hi><hi rend="background(cyan)">не сильно.</hi> С тех пор, эта болезнь <hi rend="background(cyan)">наделала много бедствий в Москве</hi>, где живут мои братья. Это еще один повод для беспокойства, но благодаря примеру совершенного смирения и <hi rend="background(cyan)">доверия Богу</hi>, который <hi rend="background(cyan)">милый друг Маменька</hi> подавала нам, мы оставались совершенно спокойны. Все это время мы были заняты тем, что шили маленькие мешочки <hi rend="background(cyan)">для хлорной извести</hi>, которые Маменька отсылала в деревни, где была опасность заражения, и это безостановочно напоминало нам о болезни. </p><p>Теперь мы собираемся поехать в Москву, то есть когда </p><p>&lt;|9&gt;</p><p>Богу будет угодно и болезнь закончится, а карантин будет снят. С каждой почтой можно ожидать новости о смерти одного из наших братьев. Александр сильно болел, но Бог его спас. Я бы хотела в этот или в другой раз, может быть даже этой зимой в Москве, <hi rend="background(cyan)">завести</hi> следующий образ жизни, если Маменька не против: когда мы совсем одни, я бы обедала за столом со всеми, а когда будут приходить люди – у себя в комнате, особенно по воскресеньям. Всегда стремиться делать добро, особенно по праздникам, искать больных, бедных и страждущих. Господи, помоги мне исполнить этот план, так как я не хочу становиться монахиней, я могу принести больше пользы, будучи рядом с моей дорогой Маменькой, но я не хочу выходить в свет. Ах, если бы я могла исполнить этот план. Я хочу быть с Маменькой всегда, даст Бог, я никогда ее не покину. Скоро мне будет 17 лет, я знаю, чего хочу: </p><p>&lt;|10&gt;</p><p>хочу брать много уроков рисования и особенно пения, петь для Маменьки, братьев, сестер и для себя, переводить много книг для детей и прислуги. </p><p>25 ноября мы узнали о том, что наша бедная сестра Элиза несчастна в окружении своих родственников в Англии. Если бы она решила приехать к нам, она обрела мы чудесную мать, множество братьев, сестер, которые постарались бы сделать ее счастливой. О, Боже, если у нее тяжелый характер, помоги мне быть доброй и мягкой с ней, и я пишу это, чтобы напоминать себе, что приняла это решение. </p></div><div><head>{1830-11-29+} </head><p>29 ноября. Воскресенье.</p><p>У меня есть один план, который я хочу записать, чтобы не забыть о нем, когда буду в Москве.</p><p>Хочу попросить г-на Розенштрауха или г-жу Новосильцеву, которые живут в Москве, подыскать мне 6 или 7-летних девочек из очень бедных семей. Буду принимать их на час </p><p>&lt;|11&gt;</p><p>в день у себя, учить читать и писать, они узнают о законе Божьем, научатся труду и счету, а по воскресеньям буду читать им Ветхий и Новый заветы. Для начала позанимаюсь только с двумя или тремя, позднее могу взять и больше, если все пойдет хорошо. Господи, помоги мне, молю тебя от всего сердца, может быть, мне удастся творить добро для кого-то из твоих детей, но я постараюсь не обмолвиться об этом. Господи, помоги мне, помоги мне в этот день и во все эти дни сотворить то, что будет тебе угодно. Мне точно нужен список c указанием имен и возраста девочек, чтобы я могла помогать им. Маменька – да и все мы – сильно испугались из-за посыльного, отправленного из Москвы. Маменьке пришлось ставить пиявки, и, слава Богу, испуг не навредил ей. Однако новости были неутешительные.</p><p>Сегодня 14 декабря, </p><p>&lt;|12&gt;</p><p>а снега нет, наоборот, стоит оттепель. Болезнь объявилась в Рыльске. Район окружен, больно думать о несчастных, которые на улице день и ночь. Получили известие, что в Варшаве бунт. Да убережет Бог Россию, хоть бы ничего подобного не случилось, но на все Его воля.</p><p>---</p><p>После стольких неприятностей карантин снят, и Маменька может надеяться воссоединиться со своими детьми в Москве.</p><p>---</p><p>Наконец после очень скучной поездки 20-го января мы прибыли в Москву, слава Богу, Маменька и братья оказались в добром здравии. С первых же дней я тяжело заболела: даже сейчас нужно принимать серьезные меры предосторожности, из-за чего я почти все время дома. С тех пор, как я в Москве, нанесла визиты только м-ль Машковой, г-же Новосильцевой и г-же Глебовой. </p><p>&lt;|13&gt;</p><p>Не виделась ни с кем, кроме них и барышней Давыдовых.</p><p>Теперь буду стараться писать каждый вечер, если смогу, о событиях дня. </p><p>---</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-02-15}</hi></head><p><hi rend="Дата1">15 февраля, воскресенье</hi></p><p>Вчера вечером Маменька заставила меня волноваться: она не очень хорошо себя чувствовала, и я молю о ней Бога – горячо, но без должного смирения. Утром плохо себя вела, Маменьке пришлось делать мне замечание, постараюсь больше не допустить этого. Переписала замечательный немецкий хорал, постараюсь выучить его наизусть. Маменьке все еще не лучше, почти весь вечер остались у нее дома.</p><p>---</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-02-16}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понелельник, 16</hi></p><p>Встала раньше обычного, и с удовольствием начала заниматься. Во время урока музыки </p><p>&lt;|14&gt;</p><p>пришел г-н Эништа, а я не знала, кто это, и он показался мне очень добрым, но в то же время забавным. Вечером был урок танцев, там была и молодая Давыдова. Она говорит, что очень любит меня. Тогда я подметила, как хочется любить тех, кто тебя любит.</p><p>Возлюбите врагов своих, сказал Господь, ведь даже мытари и грешники отвечают любовью на любовь.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-02-17}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 17</hi></p><p>День прошел удачно, мне удалось пройтись по бульвару, что я сделала, не заботясь о том, как я выгляжу со стороны.</p><p>Вечером урок английского, никто к нам не пришел; помолилась за отца г-жи Новосильцевой.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-02-18}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 18 февраля</hi></p><p>День был самый обычный, к нам приходила бедная м-ль Горн, мне показалось, она порадовалась мне. Пусть Господь сделает так, </p><p>&lt;|15&gt;</p><p>чтобы я всегда была любезна к бедным. Вечером пришла г-жа Новосильцева, остановилась ненадолго в моей комнате. Вечером был урок танцев.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-02-19}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 19 февраля</hi></p><p>Встала довольно поздно и, занимаясь прической, очень злилась, к счастью, на саму себя, я в этом очень раскаиваюсь, так как даже была груба с м-ль Гине, которая всегда добра ко мне, остаток дня, слава Богу, прошел хорошо, я была у нюрнбержцев, вечером – на уроке английского.</p></div><div><head>{1831-02-20+}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 20 ф.</hi></p><p>Утром была нетерпелива, думая о том, как много я должна сделать, и как мало у меня времени; но затем помолилась Богу о помощи, и мне показалось, что время для меня растянулось. Вечером был урок танцев, я была больна, также как и в субботу 21, и в воскресенье 22. В понедельник 23 мне было лучше, я была со всеми достаточно терпелива </p><p>&lt;|16&gt;</p><p>и мягка, в глубине души я довольна, что веду такую уединенную жизнь, так как я почти не выхожу, с большим нетерпением жду весеннего воздуха, это очень плохо, ведь не следует ничего ждать с нетерпением.</p></div><div><head>{1831-02-24+}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 24 февраля</hi></p><p>Вот и пришла масленица, не думаю, что развлечения будут блестящими, но это меня тем больше обрадует. Даст Бог, я сохраню этот настрой, он хорош для <hi rend="background(yellow)">медитации</hi>. Во время масленицы, я часто была нетерпелива, даже нагрубила Маменьке, молюсь, чтобы Бог мне это простил. В пятницу, в полдень, были на спектакле, мне было не очень весело. Нашими соседями были Волковы. Они нашли меня хорошенькой, что в начале меня не расстроило, но потом, когда Маменька сказала мне, что она приласкает больше Леониллу, чтобы ее утешить, мне стало очень грустно, и </p><p>&lt;|17&gt;</p><p>я отлично увидела разницу между ласками матери и похвалами света, я бы предпочла, чтобы меня никогда хорошенькой не находили. Граф Орлов<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"> Граф Владимир Григорьевич Орлов (1743-1831)</p></note> умер в субботу, 28 февраля, г-жа Н<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"> Екатерина Владимировна Новосильцева (Орлова; 1770-1849), старшая дочь графа Владимира Григорьевича Орлова. Впоследствии, после замужества О.И. и Владимира Давыдова, в дневнике она фигурирует как  «тетенька Новосильцева». </p></note>. очень печальна.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-01}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 1 Марта</hi></p><p>Утром, слава Богу, посетили церковь, я хорошо себя чувствовала, вместе с Маменькой послушала замечательную проповедь о Страстях в немецкой церкви. Оттуда мы пошли к м-ль Машковой, после чего Маменька направилась к г-же М. Я увидела двух ее дочерей, они показались мне приятными. Мы отобедали у графини Толстой и от нее пошли во французский театр, где играли очень милые пьесы; мы замечательно повеселились.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-02}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 2 Марта.</hi></p><p>Начался Великий пост, надеюсь, что мы проведем его, как подобает. День был</p><p>&lt;|18&gt;</p><p>очень приятным и спокойным, я не совершила никаких особо выдающихся грехов. Но как стыдно думать за всех людей, что даже одну минуту нельзя провести без совершения греха. Вечером мы читали.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-03}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник 3 Марта.</hi></p><p>Утром проснулась довольно поздно, я не была достаточно покладистой, надеюсь, что день закончится лучше, чем начался. Вечером был урок английского.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-04}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда 4.</hi></p><p>Весь день чувствовала себя нехорошо, Маменька была на похоронах графа Орлова. После обеда ей передали плохие вести от Бабушки, слава Богу, ей сейчас лучше. Вечером адъютант Лихачев пришел навестить нас. Я должна хорошо следить за своим нравом, который портится и становится нетерпеливым. Господи! помоги!</p><p>&lt;|19&gt;</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-05}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг 5.</hi></p><p>Утром мы видели Розенштрауха-сына, у него замечательные черты лица. Вечером я была нетерпелива с Маменькой, исключительно из-за того, что была высокого мнения о самой себе; мне даже вздумалось утверждать, что я умею превосходно вышивать, не желала уступать в этом Леонилле. Нас усадили играть на клавесине.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-06}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг 6 марта.</hi></p><p>День прошел спокойно, Господь всегда со мной. Да будет ему хвала и слава.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-07}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота 7 —</hi></p><p>Сегодня я проснулась раньше обычного. Прочитала отрывок из Евангелия, тот, в котором Петр трижды отрекается от Спасителя, а потом поет петух, и взгляд Владыки заставляет его призадуматься. О Боже, сделай так, чтобы твой взгляд, один твой взгляд вразумил и меня тоже. День прошел хорошо, мои мысли были более религиозными, чем обычно.</p><p>&lt;|20&gt;</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-08}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 8.—</hi></p><p>Сегодня я опять проснулась рано, была очень довольна (только благодаря молитвам) тем, что концерт, на который сегодня ходили, не отвлек меня от привычных дел. Спасибо тебе, Господи. Мне ничуть не хочется казаться красивой или хорошенькой, мне даже кажется, что все наоборот, и в целом, я кажусь лучше, чем сама могу себе представить; я этому рада, такое никогда не расстраивает, но больше удивлена, так как мне всегда кажется, что это мнение ошибочно. На концерте было много народу. Барышни Акулова, Бартенева и Шереметьева пели, барышни Рихтер и Озерова играли на клавесине. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-09}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 9 марта</hi></p><p>Проснулась довольно рано. День прошел очень спокойно; Вечером Леонилла очень растрогала меня своими слезами и разговорами о том, что со мной она уже не та, что прежде; я это знала, но она еще раз доказала, </p><p>&lt;|21&gt;</p><p>насколько меня любит, и что у меня есть такая замечательная сестра и настоящая подруга. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-10}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 10 марта</hi></p><p>Сегодня проснулась поздно, ходили на бульвар. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-11}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 11 марта</hi></p><p>Маменька была у м-ль Машковой, вернувшись, сказала, что та плохо себя чувствует. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-12}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг, 12 </hi></p><p>Мы ходили к м-ль Машковой, она была еще слаба, но встречала гостей, сидя на диване.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-13}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 13</hi></p><p>Вечером Маменька ходила к м-ль Машковой, по возвращении сказала нам, что ей стало очень плохо. Вечером там был урок танцев, присутствовал г-н Лихачев, он вальсировал с нами. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-14}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 14 марта</hi></p><p>Рано утром Маменька послала за новостями о м-ль М. Она умерла в час ночи, мы были этим глубоко поражены. </p><p>&lt;|22&gt;</p><p>Ходили на бульвар после обеда, погода была хорошая. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-15}</hi></head><p>Воскресенье, 15</p><p>Были в русской церкви<hi rend="bold">,</hi> я молилась о Бабушке, Господи, сделай так, чтобы Маменька не получила новости о ее смерти, но да исполнится <hi rend="background(yellow)">Его</hi> воля. Вечером пришла г-жа Круз, затем Оболенская, они мне очень понравились. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-16}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 16 марта</hi><hi rend="short_text">.</hi></p><p><hi rend="short_text">Встала рано.</hi></p><p><hi rend="short_text">Мы ходили на бульвар; на уроке письма учитель сказал нам, что знает одну семью, которая находится в крайней нищете, мы оказали ей некоторую помощь. О, как люди беспомощны! Я радовалась, что сделала это, особенно потому что, как мне казалось, таким образом обо мне будут хорошего мнения. А нужно творить добро ради одного Бога, тогда и он дарит настоящую радость.</hi></p><p>&lt;|23&gt;</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-17}</hi><hi rend="short_text" xml:space="preserve"> </hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 17 марта.</hi></p><p><hi rend="short_text" xml:space="preserve">Сегодня отслуживают торжественный молебен «Тебе Бога, хвалим» по случаю окончания болезни. Перед походом в церковь, Маменька получила хорошие вести от Бабушки, за которые я благодарила Бога. </hi></p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-18}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда, 18. </hi></p><p><hi rend="short_text" xml:space="preserve">Мне не очень хорошо со вчерашнего дня, встала поздновато; Чернышевы собираются приехать, и я этого очень боюсь; я уверена, что я им покажусь в высшей степени глупой и скучной. </hi></p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-19}</hi><hi rend="short_text" xml:space="preserve"> </hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 19.</hi></p><p><hi rend="short_text" xml:space="preserve">Мы прибыли на бульвар раньше обычного, было много народу, познакомились с м-ль Волковой, которая показалась мне очень хорошей, Чернышевы тоже приехали на бульвар. Вечером была музыка. </hi></p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-20}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 20.</hi></p><p><hi rend="short_text">Мы были у Александрины Давыдовой</hi><note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p rend="footnote text"> Александра Петровна Давыдова (1817-1851, в замужестве Эглофштейн), племянница Новосильцевой, третья сестра Владимира.</p></note><hi rend="short_text" xml:space="preserve"> </hi></p><p>&lt;|24&gt;</p><p><hi rend="short_text">и также у графини Паниной, которая значительно отличается от своей сестры. Вечером был урок танцев; приехала вся семья Чернышевых. На мой вкус, и также на Маменькин, Надин</hi><note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p rend="footnote text"> Надежда Григорьевна Чернышева (1813-1845, в замужестве Долгорукова)</p></note><hi rend="short_text" xml:space="preserve"> очаровательна. </hi></p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-21}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота 21 –</hi></p><p>Был урок английского, утром мы ходили осматривать Экзерциргауз<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p rend="footnote text"> «Дом для упражнений» – старое название Манежа, открытого 30 ноября 1817 г. Предназначался для военной муштры кремлевских полков. С 1831 года в нем регулярно стали устраивать выставки.  </p></note>, это великолепное здание.</p></div><div><head>{1831-03-22+}</head><p>Воскресенье 22 –</p><p>Проснулась достаточно рано. Это воскресенье прошло не очень хорошо. Весь день я ничем не занималась. Дай Бог, чтобы больше такого не было.</p><p>Всю неделю не происходило ничего выдающегося.</p></div><div><head>{1831-03-29}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 20 марта</hi></p><p>Не смогла пойти в церковь. Мы обедали у графини Толстой, там был граф Владимир, он выглядит очень хорошим мальчиком. Вечером мы поехали </p><p>&lt;|25&gt;</p><p>к Чернышевым, где я много развлекалась. Вернулись мы поздно, я ещё много гуляла с Александриной, она была невероятно грустной, я старалась её утешить.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-30}</hi></head><p>Понедельник 30 марта</p><p>С сегодняшнего дня мы начинаем говеть. О, Господи, пусть это наставит меня на путь истинный, с которого я, кажется, схожу, если я буду всегда понемногу служить Богу и Маменьке. Лишь бы я оставалась счастливой всегда, когда меня не очень любят, потому что я буду уверена, что Господь любит меня. Вечером мы читали молитвы, позже, пришла м-ль Волкова с отцом, она пела, а потом меня попросили играть.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-03-31}</hi></head><p>Вторник 31 марта</p><p>Прочитала несколько полезных вещей, люблю Бога больше всего на свете. Сходила на бульвар, было очень скучно, потом мне ставили пиявки. Вечером читала ещё «Посетитель бедняков»<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p rend="footnote text"> Произведение Жозефа-Мари Дежерандо (Де Жерандо 1772-1842), написано в 1820,</p></note>, какая замечательная книга. Г-жа</p><p>&lt;|26&gt;</p><p>Кругликова и Надин пришли ко мне в спальню, они просидели ведь вечер. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-01}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 1-ое апреля</hi></p><p>(сегодня, розыгрыши начались с самого моего пробуждения.) ‒ Прочитали главу о приготовлении к причастию. Вечером молитвы и после молитв еще почитали про причастие. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-02}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 2 —</hi></p><p>Сходили в церковь, по возвращению Анатолий и Виктор<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p rend="footnote text"> Анатолий Иванович (1821) и Виктор Иванович Барятинские (1832), братья О.И</p></note> были у меня, я дала им почитать про установление таинства причастия, обоим понравилось. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-03}</hi></head><p>Пятница, 3 —</p><p>Утром были в церкви, я немного думала о причастии, О Боже! Сделай так, чтобы это причастие сделало меня лучшей; мое самое больше желание быть чистой, чистой как ангел. В пятницу вечером, после молитв, священник Кутневич<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p rend="footnote text"> Иерей Иоанн Кутневич.</p></note> пришел нас исповедовать, он выглядит человеком очень </p><p>&lt;|27&gt;</p><p>добрым и достойным. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-04}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 4 —</hi></p><p>Встали рано, сходили в церковь, где благополучно причастились. День прошел спокойно. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-05}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 5 —</hi></p><p>Утром мы все сопроводили Маменьку в ее церковь, где она причастилась; пастор прочитал замечательную проповедь о моменте смерти нашего Спасителя. После мы забрали малышку Краснокутскую из пансиона Жарни<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"><p rend="footnote text"> Частный женский пансион. Упоминается Ф. Достоевским в «Дядюшкиной сне» (см. Г. А. Федоров,             </p><p rend="footnote text">Пансион Л. И. Чермака в 1834—1837 гг. // Достоевский, материалы и исследования, вып. 1, 1974, стр. 242)</p></note>. После обеда погуляли по бульвару. Затем отвели малышку обратно в пансион. Вечер провели у Давыдовых. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-06}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 6 апреля</hi></p><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Утром проснулась довольно поздно. Очень мало занималась. У меня есть адрес бедной женщины, к которой я намереваюсь сходить сама. Вечером был урок танцев, там был князь Теодор Голицын. </hi></p><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt">&lt;|28&gt;</hi></p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-07}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 7</hi></p><p>Встала довольно рано, прочитала главу о благотворительности, дай Бог я буду благодеятельной. Вечером был урок английского. Затем посмотрели на луну в телескоп, как интересно!</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-08}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 8</hi> —</p><p>Встала рано, слава Богу Маменька хорошо спала. День прошел без особых происшествий, вечером было урок танцев.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-09}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 9</hi> —</p><p>Вечером была с Маменькой у Чернышевых.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-10}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 10</hi> —</p><p>Были в Семёновском, как там хорошо поют! В целом монахи выглядят очень благоговейными. Отсюда великолепный вид на Москву.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-11}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 11</hi> —</p><p>Утром была прогулка по случаю Вербного воскресенья, мы веселились, потому что были втроем с Маменькой. </p><p>&lt;|29&gt;</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-12}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 12 Апреля</hi></p><p>Утром были в церкви, сюда также подошел граф Зубов, что меня очень расстроило. Обедали у графини Толстой. Вечером я была у Мишо, мне не было весело.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-13}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 13 </hi>—</p><p>Наступила Страстная неделя, да ниспошлёт мне Бог хорошие мысли на это время.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-14}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник 14</hi> —</p><p>Сегодня был канун моего дня рождения, я слишком мало думала о Боге, мало благодарила его за все, что он мне дал за мои 17 лет.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-15}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 15 —</hi></p><p>Сегодня встала рано, меня все поздравляли, я была очень счастливой, Маменька устроила для меня лестницу прямиком в сад. Вечером, слова Богу, я была очень благодарна Богу и благодарила его от всей </p><p>&lt;|30&gt;</p><p>души за этот хороший день.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-16}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг, 16 </hi></p><p>Мы сходили в протестантскую церковь послушать прекрасную проповедь. Пастор Майор прекрасно читает проповедь.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-17}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 17</hi> —</p><p>Сегодня мы были в церкви, Евангелие читали очень торжественно. Днем вновь были в церкви. На обратном пути обедали, после обеда гуляли по бульвару, затем я читала Евангелие детям. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-18}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 18 апреля</hi>.</p><p>Вечером сходили в немецкую церковь, затем было русское богослужение дома.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-19}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 19</hi> —</p><p>Сходили на службу, потому оставались все дома до конца дня. Вечером г-жа Н. и Давыдовы зашли в гости.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-20}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 20</hi>—</p><p>Весь день наносили визиты всем маминым знакомым.</p><p>&lt;|31&gt;</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-21}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 21</hi>—</p><p>Как проводят время в городе во время праздников! Это ужасно, ничем, совсем ничем хорошим не занимаются; О, Боже, не хотела бы я часто так терять время неделями!</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-22}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 22</hi> —</p><p>Вечером, мы сходили на концерт, и могу с гордостью сказать, что то, была некрасивой, было мне все равно, я вообще не интересовалась своей внешностью. М-ль Бартенева пела соло. У нее очаровательный голос.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-23}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 2</hi>3</p><p>Были на Падновинском гулянии. Вечером были у Мишо с Давыдовыми, пришел также брат этих барышень<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"><p rend="footnote text"> Видимо, первая встреча Ольги с Владимиром Давыдовым.</p></note>, он долго нас рассматривал. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-24}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 24</hi></p><p>К счастью, Маменьке спалось лучше, ее самочувствие улучшилось. Ходили </p><p>&lt;|32&gt;</p><p>смотреть представление силача Рапо<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"><p rend="footnote text"> «у одного из самых больших балаганов теснилось много народу; мы тоже туда продрались, на тоже очень хотелось войти во внутренность этого балагана и видеть так известного Рапо, который показывал в то время свою необыкновенную силу и искусство, удивлявшие петербуржскую публику. (Воспоминания о Пушкине, // Современник: литературный и политический журнал, том 11, 1838, стр 34-36)</p></note>, это было невероятно. Сестры ушли на прогулку, я осталась дома, в последние дни не могла сосредоточиться на себе, поэтому рада одиночеству. О, Господи! Господи, Отче мой, сделай так, чтобы я никогда не забыла о тебе, чтобы всегда хранила свою любовь к тебе, сохрани мою невинность и помоги ей расти с каждым днем. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-25}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 2</hi>5</p><p>Утром были на прогулке, видели камеру-обскуру, затем несколько раз проехали на коляске туда-обратно. Вечером остались дома.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-26}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 26</hi></p><p>Утром были в церкви, затем обедали у графини Толстой. После обеда пошли на прогулку, где мне было скучно. На обратном пути заглянули к Чернышеву. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-27}</hi></head><p>Понедельник, 27</p><p>Сегодня празднуем день </p><p>&lt;|33&gt;</p><p>рождения Леониллы, ей уже 15 лет. Пусть Бог сохранит ее доброй и в хорошем здравии. Все утро делали покупки. Позже младшая Давыдова, Чернышевы и князь Голицын пришли провести у нас вечер; мы играли в разные пети-жё, было очень оживленно.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-28}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 28</hi></p><p>Утром, слава Богу, у нас наконец возобновились занятия, чему я очень рада, занималась все утро. После завтрака мы с Маменькой нанесли несколько визитов. У меня в гостях была м-ль Волкова. После обеда гуляли по бульвару; позже у нас был урок английского. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-29}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 29</hi></p><p>Вечером был урок танцев.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-04-30}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 30</hi></p><p>Начала пить травяные отвары, что занимает ужасно много времени, но надеюсь, это пойдет мне на пользу. </p><p>&lt;|34&gt;</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-01}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница, 1 </hi></p><p>Встала рано; погода была очень плохой. К вечеру немного улучшилась. Ходили гулять в Сокольники, парк действительно очаровательный.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-02}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота, 2 мая </hi></p><p>Сегодня день рождения Александра, ему уже 16 лет. Погода была плохая весь день. Вечером Чернышевы, г-н Волков, г-н Валуев, барон Гервард пришли провести вечер, играли в пети-жё.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-03}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 3</hi></p><p>Была в немецкой церкви с Маменькой и Надин. По возвращении мы позавтракали, затем я долго работала в саду. Вечером Маменька и Леонилла и я были у Давыдовых. Играли в пети-жё, затем пришел брат этих барышень, он показался великолепным молодым человеком. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-04}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 4</hi></p><p>Сегодня от нас уходит </p><p>&lt;|35&gt;</p><p>г-н Эванс<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"><p rend="footnote text"> Гувернер Александра. Александру исполнилось 16 лет, он уедет учиться дальше в Петербург. </p></note>. На то была воля Божья. Если Александр уедет в Польшу, его могут убить, а если он останется, кто знает, может, он умрет здесь, или, того хуже, погибнет его душа. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-05}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 5</hi></p><p>Г-на Эванса убедили остаться еще ненадолго. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-06}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 6</hi></p><p>Обсуждается возможный отъезд Александра в Петербург. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-07}</hi></head><p>Четверг, 7</p><p>Утром нанесли визит нищей женщине, она нас не предупредила, что у нее совсем маленький угол; она кажется трудолюбивой и аккуратной, так же как и ее дочь. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-08}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница, 8 </hi></p><p>Провели вечер у Волковых, сын играл в квартет. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-09}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 9</hi></p><p>М-ль Бартенева обедала у нас </p><p>&lt;|36&gt;</p><p>с г-жой Круз. После обеда пришли Кругликовы, и мы все пошли на бульвар. По возвращении пригласили графа Бобринского на чай.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-10}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 10</hi></p><p>Мы были в церкви. Вечером пришли Волковы и Кругликовы, мы играли в пети-жё.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-11}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 11</hi></p><p>Вечером был урок танцев. Граф Панин (отец) забежал ненадолго.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-12}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 12</hi></p><p>Маменьке все утро нездоровилось. В 8 часов пришли Чернышевы. Г-жа Новосильцева пришла вечером на чай. Она считает, что г-н Пражевский, вероятно, смог бы сопровождать Александра в Петербург. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-13}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 1</hi>3</p><p>Утром в первый раз увидела графиню Алину Панину. У Маменьки, слава Богу, почти все прошло. Вчера Волковы отправились </p><p>&lt;|37&gt;</p><p>в деревню. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-14}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 14</hi></p><p>Шел дождь, мы укрылись у Леониллы под навесом. Вечером много работали в саду. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-15}</hi></head><p>Пятница, 15</p><p>Маменька должна была сама сопровождать Александра, но, к счастью, нашлась добрая душа в лице г-на Дина, которая избавила Маменьку от этой тяжелой поездки. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-16}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 16</hi></p><p>Александр все приготовил к своему отъезду, почти весь день я была с ним. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-17}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 17</hi></p><p>Были в церкви, а затем пошли в комнату Александра, помочь ему упаковать вещи. После этого мы прочитали красивую проповедь, которая очень заинтересовала Александра. После обеда молились. Маменька очень грустила, и я была очень довольна, что Александр увидел ее такой до своего отъезда, это на него сильно повлияет. Около полуночи, после ужина, </p><p>&lt;|38&gt;</p><p>Александр приказал подать коляску, мы все спустились с ним и проводили его.</p><p>О, Господи! Исполни молитвы всей нашей семьи, пусть Александр никогда не свернет с правильного пути. Дай Боже, чтобы все его добрые намерения и хорошие планы осуществились. Пусть воля твоя будет для меня священна, чтобы я никогда не посмела роптать. Аминь. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-18}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 18</hi></p><p>День прошел очень грустно, Маменька была чрезвычайно подавлена. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-19}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 19</hi></p><p>Слава богу, Маменька хорошо спала, она чувствовала себя немного лучше, чем вчера, она хотя бы могла заниматься, и это ее отвлекает. Вечером г-жа Новосильцева пришла со своим племянником и племянницей Давыдовыми. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-20}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 20</hi></p><p>Боже, как я благодарна тебе, за то, что ты дал мне, и что ты дал мне такую добрую Маменьку, которая позволила взять сиротку </p><p>&lt;|39&gt;</p><p>на воспитание. О Боже, дай мне достаточно разума и мудрости, чтобы сделать из нее добрую христианку и привести тебе еще одну овечку в твое стадо. Как я рада этому новому занятию. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-21}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Черверг, 21 </hi>—</p><p>Весь вечер провели у Давыдовых, было очень весело, играли в пети-жё. Познакомилась с барышнями Есиповыми, они показались очень милыми.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-22}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятинца, 22 —</hi></p><p>Сходили пешком до Чернышевых, так же и вернулись, на бульваре было много народу.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-23}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 23 </hi></p><p>Евдокия родилась 12 февраля 1826г. Сегодня мне привели эту малышку, она совсем некрасива, но у нее милое лицо, она очень чувствительная и кажется послушной. Да поможет мне Бог воспитать ее не столько ради этого, сколько того света. После обеда она пришла еще раз, она уже ко мне привязалась и очень послушна.</p><p>&lt;|40&gt;</p><p>Вечером сходила к г-же Глебовой, прощаться.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-24}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 24. —</hi></p><p>Сходила в церковь с малышкой; затем читала Евангелие Анатолию с Виктором. После обеда, сходила к графине Толстой вместе с мамой, она была добра к нам.</p></div><div><head>{1831-05-25+}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 25 —</hi></p><p>Встала рано, помыла и отдела свою малышку. Вторник и среда прошли без особых пришествий.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-26}</hi></head><p>Четверг 26 —</p><p>Сходили в дворцовый сад, была толпа народу, сад мне показался<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"><p rend="footnote text"> [tr] Предложение не завершено</p></note></p></div><div><head>{1831-05-28+}</head><p>В субботу 28-го мы выехали с г-жой Новосильцевой и Давыдовыми к Новый Иерусалим<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"><p rend="footnote text"> Новоиерусалимский монастырь, в городе Истре Московской области.</p></note>, очень приятная поездка. Вернулись в воскресенье, и все пришли к нам на чай.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-05-30}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 30 —</hi></p><p>Ничего необычного не произошло.</p><p>&lt;|41&gt; </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-06-02}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 2 июня </hi></p><p>Утром сходили на выставку, вечером была прогулка по бульвару, я была крестной на крещении малыша Циммермана.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-06-03}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда 3 —</hi></p><p>Вечером мы с Маменькой были у г-жи Новосильцевой.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-06-04}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг 4 —</hi></p><p>Съездили на прогулку в Марьину рощу, было невесело, или по крайней мере мне так показалось.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-06-05}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница 5.</hi></p><p>Сегодня была с Маменькой в том монастыре, где похоронен г-н Н<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"><p rend="footnote text"> Владимир Дмитриевич Новосильцев (1800-1825). Дрался с братом своей невесты, Константином Черновым. Оба дуэлянта получили смертельные ранения и скончались. Похоронен в Новоспасском монастыре. Мать Новосильцева, не разрешившая брак, стала косвенной причиной дуэли. После смерти сына она больше не снимала траур. </p></note>. Очень трогательно видеть, как его замечательная мать молится над его могилой. Затем сходили навестить бедную женщину, она мне показалась очень интересной и несчастной. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-06-06}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота 6 —</hi></p><p>Были на вечернем богослужении.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-06-07}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница 7 —</hi></p><p>Утром были в церкви, потом обедали у графини </p><p>&lt;|42&gt;</p><p>Толстой, вечером были у Чернышевых.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-06-08}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 8 —</hi></p><p>Сходили в собор, присутствовали при возведении в сан архимандрита, впервые увидела Митрополита. Оттуда направились к г-же Новосильцевой. Вечером долго гуляли по улицам с барышнями Давыдовыми, искали какой-нибудь сад.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-06-09}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник 9 —</hi></p><p>Княгиня Мещерская пришла к нам на обед, одна.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-06-10}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда 10 —</hi></p><p>Прогулялись по бульвару с Трубецкими, малышки очаровательны.</p><p> ------</p><p>Не знаю, почему я так долго не вела дневник. С тех пор мы очень хорошо провели время в усадьбе г-жи Новосильцевой в Отраде, прожили там чуть больше полутора месяцев. </p><p>Мы приятно провели там </p><p>&lt;|43&gt;</p><p>время и завели знакомства, которые, я надеюсь, продлятся всю жизнь. Это <hi rend="background(yellow)">отличные</hi> люди, чьи достоинства и недостатки мы смогли разглядеть, находясь с ними рядом все эти дни. Погода все время была отвратительная, однако мы постоянно гуляли. У Маменьки не было бессонницы, и я себя очень хорошо чувствовала. Мы вернулись в Москву в ночь с четырнадцатого на пятнадцатое. И с этого времени у нас начались неприятности. Бессонница возобновилась, дела идут плохо. Ссора, произошедшая в семье наших знакомых, нас очень огорчила; к счастью, мне кажется, все наладилось. Наконец, приехал г-н Кольяр, и, я надеюсь, это пойдет моим братьям на пользу<hi rend="bold" xml:space="preserve">. </hi>Сейчас снова начну писать каждый день. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-09-21}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 21 сентября</hi></p><p>Никак не возобновляю привычку вставать рано, нужно обязательно </p><p>&lt;|44&gt;</p><p>к ней вернуться, потому что нет ничего ценнее утренних часов. Все семейство Д. провело вечер у нас, играли в пети-жё, было не очень оживленно.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-09-22}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник 22 сентября</hi></p><p>Сегодня встала рано и удачно заполнила весь день делами. Вечером Чернышевы были у нас. Также зашла ненадолго графиня Брюггская, которая видалась с Бабушкой в Берлине.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-09-23}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 23</hi> —</p><p>Утром также встала довольно рано, весь день была очень занята. За столом рассердила Маменьку, потому что была дерзкой с м-ль Гине, она слишком добрая ко мне. Вечером г-н Гильдебранд приходил пить чай.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-09-24}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг 24 —</hi></p><p>Маменьке всю ночь не спалось. Давыдовы обедали у нас. После обеда пришли Кругликовы, играли в пети-жё.</p><p>&lt;|45&gt;</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-09-25}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница 25 —</hi></p><p>Я не очень довольна собой в последнее время, отвлекаюсь во время молитвы, слишком много думаю о мирских делах, где все так хрупко. Я думаю, что я слишком строгая, иногда даже несправедливая с Евдокией, несмотря на то, что она кроткая. Сходили смотреть, как выдувают стекло. Затем зашли к г-же Новосильцевой, остались у нее до девяти часов. Играли в различные пети-жё. Потом я попробовала сыграть сонату с м-ль Екатериной<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"><p rend="footnote text"> Скорее всего – Китти, сестра Владимира Давыдова.</p></note>.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-09-26}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота 26 сентября</hi></p><p>Вечером вновь пришла на чай к м-ль Екатерине, чтобы репетировать сонату. Мы, кажется, остались за этим делом больше двух часов.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-09-27}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 27 —</hi></p><p>Сходили в церковь, потому позавтракали, потом играли в волан. Сходили читать проповедь. В два часа пришла м-ль Бухарина и до самого вечера</p><p>&lt;|46&gt;</p><p>у нас был народ. Что за жизнь!</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-09-28}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 28 —</hi></p><p>Весь день сильно волновалась за Леониллу, она мне казалась совсем больной.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-09-29}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник 29 —</hi></p><p>Сегодня Леонилла совсем плохо себя чувствовала. Быль день рождения Маменьки, и он прошел грустно. Вечером виделись с г-жой Нов., ее племянником и племянницей</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-09-30}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда 30 сентября</hi></p><p>Леонилле стало немного лучше, слава Богу. Вечером ненадолго зашли к Чернышевым, но не застали их дома. Затем они сами пришли к нам, а также барышни Д.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-01}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг 1 октября</hi>.</p><p>Сегодня Леонилле почти совсем хорошо, слава Богу. Г-н Д. обедал у нас и остался до 10 вечера.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-02}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница 2 Октября</hi>.</p><p>Погода ужасная, идет дождь, дай Бог зима быстро и </p><p>&lt;|47&gt;</p><p>тихо пройдет, затем мы уедем в Ивановское. Вечер провели у г-жи Новосильцевой.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-03}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота 3—</hi></p><p>Слава Богу, Леонилле намного лучше. Барышни Давыдовы приняли у нас ванну и остались обедать. После обеда пришел их брат. В семь часов мы отправились во французский театр. Чернышевы ужинали у нас.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-04}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 4 —</hi></p><p>Сходили в церковь, потом с Маменькой и Владимиром обедали у графини Толстой, там была также г-жа Пашкова. Вечер провели одни.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-05}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 5 Октября</hi></p><p>Встала очень поздно. Много занималась, и утро быстро прошло. М-ль Машкова пришла с братом и мужем сестры. В два часа зашел мой кузен Лили<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p rend="footnote text"> Граф Александр Николаевич Толстой (1793-1866).</p></note>, Маменька его прекрасно приняла. Вечером зашли прощаться с </p><p>&lt;|48&gt;</p><p>Давыдовыми. Прощание было тягостным. Даст Бог, мы скоро увидимся вновь, Дай Бог они благополучно доедут.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-06}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 6 —</hi></p><p>Погода ужасная, выпал первый снег. Я чрезвычайно грустна, из-за отъезда барышень Д. Для меня это большое горе. У нас ужинали Чернышевы, играли в пети-жё. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-07}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда 7 —</hi></p><p>Земля все еще покрыта снегом. Маменька плохо спит. Г-н Д. обедал у нас, он остался до вечера. М-ль Волкова пришла на вечер. Играли в пети-жё. Около одиннадцати вечера, когда все ушли, Маменька, г-н Кольяр, Владимир, Эмилия и я пошли при ясной луне к Кремлю. Вернулись домой только к двенадцати, поужинали и легли во втором часу </p><p>&lt;|49&gt;</p><p>ночи. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-08}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг 8 октября</hi></p><p>Сегодня, кажется, два раза прогулялась по бульвару. Барышни Бартенева и Бухарина обедали у нас.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-09}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница 9 —</hi></p><p>Очень поздно встала, так что я не знаю, как успею сделать все, что мне нужно. Был большой обед, граф Петр, Владимир и Лили Толстой, г-жа Пашкова и г-н Д. После обеда играли в волан, затем все ушли. Лили ушел после чая.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-10}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Субботу 10 октября</hi></p><p>Дела г-ж Новосильцевой и ее племянника по-прежнему плохи. Я переживаю больше, чем смогу высказать. Дай Бог все наладится. А г-н Д. провел весь вечер у нас дома, я бы дорого дала, чтобы сама оказаться дома в это время.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-11}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 11 —</hi></p><p>Пропустили богослужение. Сходили </p><p>&lt;|50&gt;</p><p>на бульвар, затем обедали у графини Толстой с ее братом и племянником. Оттуда съездили к Кругликовым. Мои сестры прибыли сюда, также, как и г-н Д<persName>.</persName> А я уж подумала, что и сегодня не увижусь с ним. Вернувшись домой, узнала о приезде императора.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-12}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник, 12 октября </hi></p><p>Сегодня Евдокия меня очень радовала. Дай Бог я всегда буду выполнять свой долг, а в остальном пуст будет Его воля. Пусть Бог один будет всегда присутствовать в моих мыслях. Вечером увидела г-на Д. всего на короткое мгновение.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-13}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник, 13 октября </hi></p><p>Все утро Евдокия доставила мне хлопоты. Спускаясь после завтрака, я встретила по лестнице г-на Д., мы немного поговорили. Мы должны были идти в театр, г-н Д. похлопотал о ложах, но что-то перепуталось, и мы остались </p><p>&lt;|51&gt;</p><p>дома. И слава Богу, ведь я всегда предпочитаю оставаться дома. О Боже, Боже, сделай так, чтобы я не привыкла к светской жизни. </p><p>Мы все вместе занимались в красной гостиной. Было уже полдесятого вечера. Эмилия занималась с Марией в первой гостиной, вдруг они прибежали вдвоем с криками: «Император идет сюда!» Мы подумали, что это шутка; однако убежали со своим рукоделием, затем вернулись в красную комнату, но Императора там не было. В конце концов, Маменька прошлась по другим залам и нашла Николая<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"><p rend="footnote text"> Николай I (1796-1855)</p></note>, спокойно облокотившегося о бильярдный стол в ожидании Маменьки. Маменька перепугалась, увидев его, засуетилась, вся тряслась. Он зашел в красную гостиную, сел и полчаса любезно говорил там об Александре, графине Виельгорской, Императрице, их детях. Наконец, он уехал, оставив нас </p><p>&lt;|52&gt;</p><p>в восхищении от своей доброты, любезности и красоты. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-14}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда, 14 октября</hi></p><p>День прошел довольно спокойно, в полседьмого пришел граф Толстой, затем его отец, который рассказал нам о милых чертах характера Императора. Затем пришел князь Фифи Голицын<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"><p rend="footnote text"> Фёдор Фёдорович Голицын (1794-1854)</p></note>. Затем адъютант Крузенштерн<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"><p rend="footnote text"> Николай Иванович Крузенштерн (нем. Nikolai Otto Leonhard von Krusenstern; 1802-1881), в те годы – адъютант начальника Главного штаба Его Величества генерал-адъютанта графа Дибича.</p></note>, который остался до пол-одиннадцатого и показал нам, как обходиться со стеклянными вазами с вырезами.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-15}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 15 октября</hi></p><p>Вчера вечером приходила Императрица. Она передала Маменьке, чтобы та прибыла к ней в 9 вечера. Но вернулась она довольна рано. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-16}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 16 октября</hi></p><p>Император и Императрица прошлись по бульвару одни, пешком, совсем без слуг.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-17}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 17</hi> —</p><p>Весь день готовили </p><p>&lt;|53&gt;</p><p>платья для следующего дня. Зашла на несколько минут к г-же Новосильцевой.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-18}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье, 18 Октября </hi></p><p>Я просила меня будить в 6 утра, и я сходила на службу вместе с м-ль Гине в церкви за углом бульвара. Заутренняя была еще не закончена, мы остались послушать службу и «тебе Бога, хвалим». Вернувшись домой, позавтракали. Вскоре после этого зашел парикмахер, и он начал мучить меня. В тот день было большое представление при Дворе, меня должны были представить ко Двору в первый раз. Мы вышли в час дня, но приехали слишком поздно. Я не думала о том, как я выгляжу, однако мне было приятно, что, как мне говорили, я была красивой. Весь остаток дня мы сидели одни, г-н Д. зашел ненадолго.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-19}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 19 Октября</hi></p><p>Слава Богу, Маменька хорошо спала, она </p><p>&lt;|54&gt;</p><p>еще простужена. Мы были у графини Толстой, она была ласкова со мной. Вечер прошел очень спокойно. Г-н Д был у нас.</p></div><div><head>{1831-10-20+}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 20 октября </hi></p><p>Сегодня не смогла брать урок пенья, потому что пришел парикмахер делать мне прическу. Императрица пригласила нас к часу. Какая она была милая и добрая! Мы посидели у нее больше часа. Вечером сходили на бал Ассамблеи, где я была очень усталой и скучала. Как меня досаждают светские развлечения! Как я рада, что сегодня вечером можно сидеть дома! С тех пор я побывала на вечере у Императрицы, затем на балу у князя Голицына, где мне было веселее всего. Тот был действительно приятный праздник. На следующий день Леонилла, которая недомогала, вновь разболелась, я очень волновалась, </p><p>&lt;|55&gt;</p><p>Да поможет мне Бог не терять доверье в Него. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1831-10-28}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда 28 октября</hi></p><p>Утром встала довольно рано, очень волновалась за Леониллу, сегодня к вечеру ей. Слава Богу, немного лучше. </p></div><div><head>{1830-08-14+}</head><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:left; ">№1<lb/>Дневник моего путешествия в Каменку, 1830</p><p>&lt;|56&gt;</p><p>&lt;|57&gt;</p><p><hi rend="Дата1">14 августа 1830</hi></p><p>Из Марьино мы выехали в половину четвёртого после полудня; погода была пасмурной и дождливой; к вечеру намного улучшилась. Вскоре мы прибыли в Рыльск, который мне вновь очень понравился. Мы сменили лошадей у г-на Гофмана: он принял нас хорошо, хотя был очень смущён. В Крупец прибыли в 8 часов вечера; озеро, которое находится рядом с господским домом, очень красиво. Ночевали в очень хорошем доме. На следующий день, в понедельник 15 числа, выехали в 6 часов. Природа вокруг посёлка очаровательна, а кругом один лес. Наш путь лежал через замечательные сёла Козино и Городище, принадлежащие нам. Видели цыган, разбивших лагерь в лесу. Проезжая мимо Глухова, ещё одного прекрасного города, я заметила евреев, которых не ожидала увидеть уже здесь. Почти все женщины носили тюрбаны, которые невероятно шли их красивым лицам.</p><p>&lt;|48&gt; За Глуховым местность была прекрасна. Мы проехали семь вёрст. В Тулиголово мы сменили лошадей, ничего необычного. Быстро проехали Кролевец, который можно вполне назвать большим красивым посёлком. Менее чем за час мы прошли ещё 18 вёрст и проехали через ничем не примечательную Алтыновку. На подходе к Батурину нам открылся <hi rend="background(yellow)">потрясающий</hi> вид, в том числе на озеро, мимо которого мы проезжали. Сразу привлёк внимание дворец Разумовского, хотя его архитектура мне не очень нравится, но расположен он хорошо. Сам город совсем не красивый. Тем же вечером мы отправились в Борзну, где долго искали подходящее пристанище, но вскоре нашли очень приятный дом, и в нем провели ночь.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1830-08-16}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">16 — </hi></p><p>В путь мы отправились пешком очень рано. Покинув этот прекрасный город, мы поехали со скоростью 20 вёрст в час и приехали в чудесное село Комаревка. </p><p>&lt;|59&gt;</p><p>Затем добрались до Нежина; мы не смогли оценить всю красоту города, потому что главная дорога пролегает не через лучшие улицы. Сделали остановку в Носовке, чтобы подкрепиться. Было очень любопытно видеть так много казаков, остановившихся на привал, с их черно-загорелыми лицами и длинными усами. Также присутствовали женщины, чьи платки были изящно <hi rend="background(yellow)">задрапированы</hi>.</p><p>Проехав поселок Козары, мы видели один лес и песок, очень скучные поселения, а Козелец, куда Император недавно прибыл для того, чтобы совершить смотр войска, мы проехали без остановки.</p><p>Наконец, прибыли в Бровары, где сделали последнюю остановку. Город находится всего в 17 верстах от Киева. Туда мы рассчитывали добраться ещё до полуночи, но вместо этого четыре часа провели в дороге, застревая в песках. Ночь была тёмная, потому что луна уже зашла за горизонт, а солнце не спешило показываться. В конце концов, в три часа утра мы оказались в Киеве</p><p> &lt;|60&gt; </p><p>на большом мосту. В старинном городе было тихо и спокойно. В гостинице "Лондон" все спали, и свободных мест не было, поэтому нас отвезли в небольшие апартаменты. Мы невероятно устали и, должно быть, разбудили соседей своим шумом, когда готовили наши спальные места. Однако, это не помешало им быть очень любезными с нами, и до десяти часов утра они не шумели, давая нам отоспаться. Нашими соседями были московский генерал-губернатор г-н Шульгин и другие.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1830-08-17}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">17 — </hi></p><p>Успели еще сходить на богослужение – было воскресенье. Мы вошли в главный собор Лавры; было так много людей, что мы боялись потеряться и держали друг за друга за платья. Мы не смогли даже немного постоять у алтаря, потому что отвратительные искалеченные попрошайки подходили и трогали за </p><p>&lt;|61&gt;</p><p>ноги, а другие, слепые, вставали впереди нас, постоянно повторяя свою просьбу. Это очень неприятно и не даёт многим людям ходить в церковь. Пообедав, мы отправились осмотреть пещеры, в которых я уже бывала. Затем мы побывали в соборе Святой Софии, где находится икона Святой Варвары и где все покупают кольца и крестики. Вечером гуляли в императорском саду – там было довольно много людей.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1830-08-18}</hi></head><p><hi rend="Дата1">18 —</hi></p><p>Киев мы покинули в 7 часов утра; местность, окружённая довольно высоким лесом, невероятно живописна. Первая наша остановка после Киева – Вита, чудесный посёлок. Мы прибыли в Васильки, маленький красивый город. Пока нам подбирали других лошадей, мы услышали издалека красивую военную музыку. Кони уже были запряжены; пока прислуга заканчивала сборы, мы передвинули коляску ближе к музыке, чтобы лучше ее расслышать. Капельмейстер, увидев, что мы переместились, </p><p>&lt;|62&gt;</p><p>начал играть одну мелодию за другой; его музыканты и правда играли очень мило. Прибыли в Белую Церковь, небольшой чудесный городок, принадлежащий графине Браницкой<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23"><p rend="footnote text"> Александра Васильевна Энгельгардт (Браницкая, 1754-1838)</p></note>. Мы подъехали к рынку, чтобы купить яблок. Как только коляска остановилась, тут же прибежала толпа евреев, каждый из которых предлагал свой замечательный товар. Нам пришлось уехать, чтобы они оставили нас в покое. Покинув Белую Церковь, мы проехали рядом с красивой деревней Александрией, также принадлежащей графине Браницкой. Посёлок видно с дороги, но так как сама графиня находилась там, мы не стали там останавливаться. Однако, даже проезжая по главной дороге, можно было увидеть достаточно, чтобы понять, как там красиво.</p><p>Сквира – милый маленький город, который мы почти целиком прошли пешком. Мы приехали в Морозовку, когда было уже темно, и нас долго водили по деревне в поисках ночевки. В конце кучер поинтересовался, </p><p>&lt;|63&gt;</p><p>не хотим ли мы остановиться у местного помещика. Он провёл нас к чудесному каменному дому и спросил у хозяина, можем ли мы войти. Тот ответил, что был бы счастлив нас принять, но дом ещё не достроен. Нас это не испугало, и мы упросили его открыть нам ворота. Мы расположили свои походные кровати в элегантной гостиной и легли спать, а на следующий день после вкусного завтрака выехали в 6 часов утра. Помещиком оказался некий г-н Любовицкий, поляк.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1830-08-19}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">19 — </hi></p><p>В Тульчин прибыли в пять или шесть часов после полудня. Нам не хотелось останавливаться у Полоцкого замка, не зная, живёт ли в нем кто-нибудь. Проезжая мимо, мы видели, что замок прекрасен, но расположен не очень удачно.</p><p>Мы остановились в доме у евреев, который казался довольно чистым, но из-за еврейского запаха мы были вынуждены открыть окна. При этом, боясь ограбления, расположились каждая</p><p>&lt;|64&gt;</p><p> у своего окна. Тотчас же пришли евреи с разными товарами и не дали нам ни минуты покоя.</p><p>Мы также видели, как по улице прошло шествие, но не смогли понять, чему оно посвящено. Спросили у хозяев, что это могло быть. Они ответили, что это еврейская свадьба. Толпа людей танцевала под невероятно мелодичную музыку, создаваемую плохенькой скрипкой, бубном и чем-то вроде еврейской арфы. Невеста шла среди толпы, и лицо её было прикрыто плотной тканью так, что его невозможно было разглядеть. Закрыв окна, мы вышли прогуляться на улицу. Все дома на ней принадлежали евреям и были построены по одной <hi rend="background(yellow)">схеме</hi>. По возвращение, нужно было договориться о лошадях, которые должны были доставить нас на следующий день по окольной дороге </p><p>&lt;|65&gt;</p><p>до Каменку. Пришлось просить у генерала Левенштерна разрешения взять почтовых лошадей. Как только он узнал, что мы в Тульчине, сам пришёл к нам, и мы не успели сказать слова, как он уже ворвался в нашу комнатку, где стояли три наши кровати и другие личные вещи. Маменька никак не могла вспомнить, чтобы когда-либо видела его.</p><p>Это был высокий крупный мужчина с красивым лицом. У него розоватые щёки и маленькие ярко-голубые глаза; они особенно загорались, когда он оживлялся, рассказывая о недавней революции во Франции, отречении Карла Х и тому подобном.</p></div><div><head>{1830-08-20+}</head><p><hi rend="Дата1">20 —</hi></p><p>На следующий день в 7 часов утра мы покинули Тульчин. Путь лежал через гору, с которой был виден весь город с его красными крышами. Он напомнил мне небольшой немецкий городок. Погода была очень плохой, шёл проливной дождь, а дорога </p><p>&lt;|66&gt;</p><p>почти все время проходила через лес, поэтому было очень много грязи, и мы еле передвигались. Наконец, мы добрались до места, где мы могли сменить лошадей. Это был небольшой поселок под названием Княжеская (или Еврейская) корчма. После него ехать стало ещё тяжелее. Этот дневной перегон от Тульчина до Каменки показался нам длиннее, чем весь путь от Ивановки до Тульчина.</p><p>Местность становилась все более пустынной и уродливой, и мы уже расстроились, полагая, что это и есть Каменка, ведь на тех холмах не было ни одного дерева. Это была настоящая пустыня.</p><p>Мы спросили кучера, когда уже, наконец, появится Каменка. Он ответил, как только мы объедем гору. Неожиданно мы увидели посреди прекрасной долины (где также не было деревьев, кроме тех, что были посажены) небольшой город, чудесную церковь, холмы, покрытые виноградниками, большой сад, </p><p>&lt;|67&gt;</p><p>дома – один красивее другого. В конце концов, мы повернули во двор, посреди которого на круглом газоне располагался десяток пушек, напоминающих, насколько важен генерал, живущий в этом прекрасном загородном доме. Кроме того, в центре находился флагшток, к которому был привязан герб дяди.</p><p>Жилое здание соединяется с другими зданиями колоннадой, вокруг которой вилась виноградная лоза, с фасадом и полукругом из колонн, поддерживающих балкон. Все лестницы в доме сделаны из красивых, добротных камней, найденных в округе. Наши покои были на верхних этажах, к ним вела узкая деревянная лестница. Из моего окна была видна высокая крутая гора, покрытая виноградниками, среди которых стоял маленький домик. У подножия строили фабрику по производству вин, это очень живописное здание. На следующее утро после нашего приезда мы с дядей забрались на самую вершину этой </p><p>&lt;|68&gt;</p><p>горы, с которой можно много чего увидеть: сад, дом, село, каналы, пруды – словно нарисованные на карте. Чуть дальше видно, как Днестр петляет, несколько раз поворачивая. На другом берегу реки можно заметить белую церковь посреди леса – это уже <hi rend="background(yellow)">Молдова</hi>, Бессарабия, где находятся поселок и различные учреждения, принадлежащие дяде. Весь этот большой красивый сад был создан не более десяти лет назад.</p><p>Дядя привёз более сотни немцев, они образовали колонию; одних он назначил старшими пастухами, других – старшими виноделами. Вот почему здесь не покидает ощущение, что ты находишься в Германии. Когда мы были в Каменке, граница карантина шла вдоль Днестра, и дядя не мог посещать свои учреждение на другом берегу, что было очень неудобно. Однажды вечером мы отправились пить чай в пяти верстах от дома в очаровательном домике </p><p>&lt;|69&gt;</p><p>на берегу Днестра. С него открывался невероятный вид; мы прошли мимо двух часовых, охранявших берег реки, и они взяли на караул перед дядей, а один из них, боясь, что кто-нибудь в это время может проходить мимо, взял на караул, повернувшись к нам спиной, чем рассмешил нас. Спустя несколько дней после нашего приезда в деревне должна была состояться еврейская свадьба, и мы были на неё приглашены; но когда мы пришли, она, к сожалению, уже завершилась. Свадьбы проводятся на улице, как летом, так и зимой.</p><p>Когда мы вошли в комнату, молодожёны сидели на диване бок о бок; говорят, они должны так сидеть на протяжении всего вечера.</p><p>Невеста была довольно уродлива (поговаривали, что она чем-то напоминает меня), на ней было что-то вроде серо-зеленого платка, отделанного бахромой и свисающего до глаз.</p><p>&lt;|70&gt;</p><p>Жених был красив, казалось, будто его подрумянили.</p><p>Теперь он проживет три года с отчимом, всё за счёт последнего, даже одежда – у них так принято.</p><p>Они так обезьянничают, что старый Зиски подарил своей дочери на свадьбу роскошный полный серебряный туалетный набор, но так как не знал, куда его выставить, чтобы похвастаться, он поставил его в гостиной, которая сегодня была залом для танцев. Их мебель сильно напоминает дядину, и вообще они во всем ему подражают.</p><p>Еврейки почти все время танцуют на одном и том же месте, и вдруг они поднимают ноги в воздух так, что их становится видно выше колен. Мужчины танцуют друг с другом, на улице, ночью, и то только тогда, когда уже пьяны.</p><p>Невесте полностью сбривают волосы на голове, а затем надевают чепец, украшенный настоящим жемчугом.</p><p>Крестьянки здесь носят белые платки на головах, которые завязываются под </p><p>&lt;|71&gt;</p><p>подбородком и скрывают лицо наполовину, как у турчанок. Они всегда носят что-то вроде полосатой шинели. В основном, у всех тёмные волосы и смелый взгляд. Мужчины высокие и такие же темноволосые. Они выглядят умными и быстрыми. Если с ними плохо обращаются, они ничего не делают – любят, чтобы их упрашивали.</p><p>В один из дней мы были в другом селе, принадлежащем дяде, которое называется Дмитрашковка; путь до него длинный и не такой интересный; мы видели поля, на которых земля обработана лучше, чем на наших. Среди стада коров есть и буйволы – их можно узнать по темно-коричневому окрасу и закрученным рогам. Дмитр. расположена в чудном овраге, у каждого крестьянина растут итальянские тополя, которые невероятно украшают их сады.</p><p>Мы ходили смотреть на сад на вершине очень крутой горы, он был приобретён у крестьянина за 25 серебряных рублей. Повсюду были пещеры </p><p>&lt;|72&gt;</p><p>и скалы, можно было бы сделать что-нибудь интересное. Когда мы вернулись, нам показали дядины овчарни, а также мы видели ослов.</p><p>&lt;|73&gt; </p></div><div><head>{1833-12-21}</head><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:left; ">№3 Дневниковые записи, сделанные в отсутствие моего друга</p><p>&lt;|74&gt;</p><p>&lt;|75&gt;</p><p>21 декабря 1833</p><p>Как ты мог заметить, во время твоего отъезда я была грустной, но очень спокойной, эту же стойкость я сохраняла всю обратную дорогу, разговаривала с г-жой Дависсон, и при взгляде на меня никто не сказал бы, что у меня тяжело на сердце. Единственным знакомым человеком был граф Толстой, который проехал мимо на санях, не узнав меня. Пока я приближалась к дому, и особенно, когда туда вошла, сердце сжималось все сильнее. Приведя себя в порядок к обеду, положив свое сокровище – твою короткую записку – возле кровати, чтобы прочитать ее вечером, я пошла поиграть с малышкой до обеда, дабы не поддаться унынию. На обед пришли тетя, твои три сестры, м-ль Х. и ее племянница. Тетя была грустной, пожав ей руку, я даже увидела слезу на ее щеке. Обед прошел вполне хорошо, главной темой беседы была благотворительный вечер </p><p>&lt;|76&gt;</p><p>графини <hi rend="background(yellow)">Фикельмон</hi>. Вскоре после обеда тетя уехала с м-ль Х. и Александриной; Дебора, Лизинька и Китти остались, мы собирали карту Европы, которую я хочу подарить Евдокии на Рождество. К восьми часам прибыл г-н Бётигер, чтобы сопроводить твоих сестер в Академию пения. Он был очень огорчен твоим отъездом, тем более, что хотел одолжить у тебя английский труд про газовое освещение. Я пообещала ему поискать то, что он хотел, в твоих книгах. В восемь часов, когда твои сестры уходили с г-ном Б., вошли графиня Пален и Надин. Как видишь, я ни на секунду не оставалась одна, я все время с людьми, которые говорят о тебе, мой друг, и которые интересуются тобой. Вскоре после этого графиня Пален ушла, и мы с грустью начали чтение, упоминали о тебе; я повторила Надин все, что ты велел ей сказать. Была долгая пауза, во время которой </p><p>&lt;|77&gt;</p><p>разговор шел в основном о твоей маменьке, про которую я с каждым днем все сильнее жалею, что не знала ее, и все больше уважаю. Вечером, когда графиня Пален приехала за Надин, мы немного поговорили о разных вещах, мне показался очень красивым сюжет немецких стихов, которые рассказала Надин. Явившись на Страшный Суд, грешница пугается при виде совершенных ею грехов, написанных кровью, и пока она приходит в отчаяние, появляется ангел и разливает перед ней чашу пролитых ею слез покаяния, и все кровавые буквы стираются. В одиннадцать часов дамы ушли, и только сейчас я читаю твою записку. Она заставила меня пролить несколько нежных слез, я буду перечитывать ее каждый вечер.</p><p>Спокойной ночи, мой друг, моя душа есть и всегда будет с тобой.</p><p>&lt;|78&gt;</p></div><div><head>{1833-12-22}</head><p>Пятница, 22 декабря.</p><p>Встала без четверти девять, выпив шоколад, пошла к малышке и, играя с ней, показала ей твой портрет, кажется, она его узнала. Позднее начала писать первое письмо тебе, чем занималась до пол-одиннадцатого, затем вышла, чтобы навестить маменьку. Застала ее в постели, страдающей от ревматических головных болей. У сестер было занятие по пению, г-жа Феста проверила мой голос, и завтра у меня первый урок. В полдень вернулась домой, покормила малышку, дописала письмо тебе, потом мы вместе вышли. Я пошла к тете, а малышка вернулась домой. Александрина была на уроке немецкого, я пошла составить компанию тете, которая сказала истинную правду о том, что ведение переписки – хороший способ облегчить разлуку. </p><p>&lt;|79&gt;</p><p>Вскоре после этого прибыли Китти и Лизинька, я позавтракала с ними; они меня сильно насмешили разговорами о г-не Бётингере. Представь себе,  после  концерта, он закричал  горничной твоих сестер «подай чулки», вместо того, чтобы попросить их теплые туфли. Я еще оттуда не ушла, как, пришла г-жа Крамер, вот одна из тех, кто никогда не уходит с первого раза; и у кого есть около пятидесяти небольших подготовительных бесед перед уходом. После ее отъезда мы с Китти начали наш первый урок итальянского, мне кажется, что я мало что смогу выучить к твоему возвращению. Китти очень обрадовалась, узнав, что то, чтобы именно она дала мне уроки, было твоим желанием. Лизинька хотела переписать твои шотландские дневники для своих детей и хотела, чтобы я ей помогла, но эта затея оказалась слишком масштабной, и мы ее забросили. Направляясь к Китти, я увидела Хрептовичей, поднимавшихся к Любомирским. В мое отсутствие  заходили Валентина </p><p>&lt;|80&gt;</p><p>и ее дядя. Мне всегда грустнее всего, когда я возвращаюсь, холодно, как в могиле. Вскоре на обед пришла Надин, мы были вдвоем, во время обеда она читала мне письма г-жи Ганьебен. Затем мы читали Айвенго, от которого не могли оторваться, была глава о суде над гроссмейстером ордена Тамплиеров. Нам обеим было жаль, что нам читал не ты, мой друг. В восемь часов мы отправились к графине Пален, которая говеет; там мы застали г-на и г-жу Тимирязевых, которые вскоре удалились. Графиня Пален была довольно весела, и, поболтав о незначительных вещах и съев кусочек рыбы, я села в коляску. Из того, что она сказала, единственным важным для нас было, что граф П. знает г-на Смолина, на одном корабле с которым он прибыл из Америки </p><p>&lt;|81&gt;</p><p>в Ливерпуль. Графиня П. выказывает мне дружбу. Вот я сижу у кровати, пишу тебе, Спайс<note place="foot" xml:id="ftn24" n="24"><p rend="footnote text"> Спайс – собачка, возможно та, которая изображена на портрете О.И. Брюллова (нижний правый угол)</p></note> возле моих ног; я перечитываю твою записку, дорогой друг, сейчас мне все вокруг кажется таким холодным, таким пустым, требуется немало сил, чтобы быть храброй. Прощай, спокойной ночи, душа моей души.</p></div><div><head>{1833-12-23}</head><p>Суббота, 23 декабря.</p><p>Довольно плохо провела ночь, встала без четверти восемь, еще не рассвело. Надин пришла, чтобы присутствовать на купание малышки, после она присоединилась к своей сестре, которая в тот день причащалась. После завтрака, то есть в девять часов, я начала выполнять перевод на итальянский; меня прервал Штемпель, которому я дала переплести «Смерть ангела». Я поднялась в твою пустынную библиотеку и передала ему лично в руки 48 экземпляров, все ему объяснив. </p><p>&lt;|82&gt;</p><p>Он не хотел заниматься этим здесь и унес их к себе, пересчитав вместе с Франсуа все страницы и пообещав никому их не показывать. Из библиотеки я пошла посмотреть, что делает экономка, и застала ее за украшением рождественской елки. Я снова спустилась, и Франсуа, у которого больше не было денег, принес мне свои счетные книги. Закончив перевод, я немного поиграла на клавесине. Был уже полдень, Китти приехала на урок, мы вместе пообедали, и она рассказала мне забавную идею Ташимы: Реджина ему говорит: «we must be Kind to every body», и он отвечает «yes, yes but only not to the <hi rend="background(yellow)">tigres</hi> because they are not my relations». Ненадолго зашла г-жа Багряновская, она казалась очень грустной и признательной за мой интерес к ней. Китти нашла довольно много ошибок в моем переводе, и дала мне это же задание еще раз. Она еще не ушла, как приехала графиня Хрептович, а через мгновение  – г-жа Феста. Китти пошла поговорить с ней по-итальянски, пока я провожала графиню Х. </p><p>&lt;|83&gt;</p><p>Затем я до трех часов был урок пения. Потом я проверяла уроки Евдоксии, которые прошли лучше, чем в прошлый раз. В четыре часа я отправилась на обед к тете Новосильцевой, застала их, когда они уже ели рыбу, кроме них, за исключением челяди, были м-ль Кологривая, г-н Поздюнин и маленький Гриша. Мы много говорили о сверхъестественном, среди прочего, о призраках,  которые водятся в конюшнях.</p><p>После обеда Александрина пела и, как всегда, довольно фальшиво; тетя пошла на молитвы, а я поднялась, чтобы увидеть Феофилию, которая все еще в постели. Оттуда уехала с Александриной, зашла за Надин, и мы пошли к маменьке. Мы нашли всех в комнате Леониллы, вовсю занятых счетами. Анатолий все еще выглядел болезненно, Виктор вырезал, эта <hi rend="background(yellow)">вырезка</hi> напомнила мне о тебе, я попросила его отдать ее мне. Прибыл Владимир, и я вызвала в его памяти твой образ. Граф Матвей тоже пришел и сказал кое-что, </p><p>&lt;|84&gt;</p><p>что показалось мне очень странным. Он сказал, что отчитал свою невестку за то, что она, боясь себя скомпрометировать, не хочет видеться с женой Григория Орлова, тогда как каждый день видится здесь с Марьей Антоновной. Но эта щепетильность особенно странна, когда знаешь ее историю. Маменька получила письмо о моей сестре Элизе, которая все еще находится в состоянии оцепенения, что очень грустно. Выпив у Маменьки чая, я отвезла Александрину обратно к Лизиньке, и мы вернулись домой. Генерал, который жил напротив нас, недавно умер, и как раз в этот момент заносили его прах в церковь; в ночной темноте свет факелов и все эти люди в черном создавали мрачное впечатление. Бедные люди, державшие факелы, бегали и прыгали, чтобы согреться, что делало эту сцену поистине дьявольской. Мы читали Айвенго, часто останавливаясь, чтобы поговорить, и упоминали тебя, мой дорогой Владимир. В одиннадцать часов прибыл граф Пален, чтобы отвезти Надин; </p><p>&lt;|85&gt;</p><p>и затем наступил самый мучительный момент дня, когда я всегда тебя спрашивала: «Ты сразу придешь, мой друг?». Раздевшись и сев за стол, чтобы писать тебе, я воображаю, что разговариваю с тобой. Ты только что приехал, я вижу, где ты должен сейчас находиться под Москвой, даст Бог тебе силы пережить те неприятные вещи, с которыми тебе придется столкнуться в эти несколько дней. Сегодня к вечеру похолодало, и я беспокоюсь о тебе, мой добрый друг, но, думая о пользе твоего путешествия, ты найдешь смелость. Прощай, спокойной ночи, мой друг, моя жизнь; сегодня вечером я, видимо, могу тебе сказать, «спи крепко и спокойно».</p></div><div><head>{1833-12-24}</head><p>Воскресенье, 24 декабря</p><p>Встала в половине девятого после освежающей ночи. Мне принесли малышку когда я еще была в постели, чтобы показать ее в маленьком коротком платьице. Было 14 градусов мороза, мне только и оставалось, что <hi rend="background(yellow)">следить за</hi> твое путешествие и </p><p>&lt;|86&gt;</p><p>жалеть тебя из-за мороза. После завтрака с Евдоксией пошла за малышкой и играла с ней до половины одиннадцатого, там был кузен, вскоре прибыли мои сестры с Владимиром и Надин. Почти в то же время прибыли твои сестры Китти и Александрина, чтобы пойти на службу. За две поездки в нашем четырехместном экипаже мы приехали туда и таким же образом вернулись, и все остались у нас, кроме Александрины и Китти, которых заменила Лизинька. Лев и Алексей Витгенштейны тоже пришли, я показала им Розивель<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25"><p rend="footnote text"> Судя по всему – какое-то домашнее животное. </p></note>, который они нашли превосходным; они почти сразу же ушли, как и мои сестры. Только после этого я приказала подать завтрак, потому что боялась, что он получится гомеопатическим, поскольку не предупредила повара обо всей этой толпе. Пока мы завтракали, пришла графиня Хрептович, я сказала ей, как мы тронуты интересом, который проявляет к тебе ее мать, и т.д., и т.п. Она сказала, </p><p>&lt;|87&gt;</p><p>что мне можно не приходить завтра ко двору. После того, как Лизинька и графиня Х. ушли, мы с Надин начали читать проповедь Региса<note place="foot" xml:id="ftn26" n="26"><p rend="footnote text"> M. Réguis, curé du diocèse de Gap. « La voix du pasteur, discours familiers d’un curé à ses paroissiens, pour tous les dimanches de l’année », Paris 1756 </p></note> о душевном спокойствии, где есть прекрасные места, которые я хочу привести здесь. Едва мы закончили, как Франсуа принес мне брошюры от Штемпеля; прочитав одну книжечку, Надин выбрала ее себе, и она очень благодарна за то, что ты о ней не забыл. Затем мы пели в два голоса, а потом с кузеном «<hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">Коль славенъ Господъ во Сіонѣ</seg></hi>». Я пошла одеваться, и мы отправились к Маменьке. Графиня и граф Палены были уже там, на обеде Маменьки за столом не было, а я сидела на ее месте, молитву прочитала Леонилла и обед длился достаточно долго. В семь часов мы пошли на молебен, Виктор попросился нас сопровождать, что доставило мне огромное удовольствие. Мой кузен сопроводил </p><p>&lt;|88&gt;</p><p>нас прямо до церкви, которая была настолько заполнена, что не было места, чтобы перекреститься. Было несколько шаловливых офицеров, которые только и делали, что разговаривали и смеялись. Один из них вытащил перья из своего плюмажа и невозмутимо засунул их за воротник стоявшему перед ним человеку. Твои сестры тоже были на службе; на выходе из церкви, князь Григорий Волконский спросил меня о тебе и очень вежливо провел меня сквозь толпу. Мы все вернулись домой, выпили чай и затем поднялись в комнату экономки, где стояла украшенная елка, Евдоксия была очень рада своим подаркам. Виктору я подарила большие пряники и три тома «Семейных вечеров», которыми он был очень доволен. Кормилица получила зеркало и гравюры, что сделало ее такой счастливой, что она бросилась к моим ногам и весь оставшийся вечер без конца меня благодарила. </p><p>&lt;|89&gt;</p><p>Г-жа Дависсон тоже была довольна подарками для своих детей. Затем горничные пошли снимать украшения с  елки. Мы снова спустились, в половину десятого твои сестры уехали, и мы с Надин начали читать Айвенго. В одиннадцать часов она удалилась. Каждый день, именно этот час, без сомнения, самый счастливый и спокойный, а именно когда я уже разделась, совсем как если бы собиралась положить голову тебе на плечо или сесть к тебе на колени, это такое счастье, рассказывать тебе обо всем, что произошло за день. Все, что я вижу, все, что я слышу, вечером должно быть записано, это моя идея фикс. Как медленно прошли эти четыре дня, я боюсь момента твоего приезда, мне кажется, я не смогу этого вынести. O! мой друг, моя жизнь, вернись к той, кто тебя любит так, как ты – как ты думаешь – любишь ее. Спокойной ночи, благословляю тебя.</p><p>&lt;|90&gt;</p><p>Из проповеди Региса</p><p>Это она (совесть), ах! она единственная должна нарушать наш покой, когда грех пятнает и обременяет ее. Поскольку душевный покой является спутником благодати, которая нас освящает и объединяет с Иисусом Христом, дитя мое, вы напрасно стараетесь, до тех пор, пока вы являетесь рабом греха, вы никогда не достигнете полного спокойствия разума и сердца. Вы сможете отвлечься, развеяться и на некоторое время забыть о несчастном состоянии, в котором находитесь. Но у вас не получится полностью заглушить  голос Вашей совести: он будет говорить с вами, по крайней мере, время от времени. Ты ложишься в добром здравии; а  что, если ты умрешь сегодня ночью? Ты едешь в поход, а вдруг ты погибнешь в дороге?  вдруг молния поразит тебя, вдруг тебя унесет река? Вы знаете, вы чувствуете этого червя, который укусит, </p><p>&lt;|91&gt;</p><p>когда вы меньше всего этого ожидаете. Который вдруг кусает в определенные моменты, пока не заставит ваше сердце биться, пока не заставит побледнеть, особенно когда мы поднимаемся сюда, чтобы разбудить его, чтобы раздразнить его; чтобы он вас кусал, грыз, мучал и утомлял, пока, наконец, не заставит вас искать успокоения совести и душевного покоя в Божьей благодати и примирении с Ним...</p><p>Придите на помощь моему неверию: Ах! как эта позиция жестока! беспрестанно бороться с истиной; дуть со всей силы против света, который мешает, не в силах полностью погасить его. Изо всех сил говорю себе, и пытаюсь убедить себя, что ада не существует, что душа умирает вместе с телом, а что, если ад все-таки есть, и моя душа бессмертна.</p></div><div><head>{1833-12-25}</head><p>Довольно плохо проведя ночь, встала после 9 часов утра. </p><p>&lt;|92&gt;</p><p>Култашева приехала поздравить меня с праздниками. Пока одевалась, помогла Евдоксии собрать  географическую карту. Вскоре после этого прибыл кузен. Я взяла малышку и играла с ней до половины одиннадцатого. Почти одновременно приехали Надин и Мария, чтобы пойти на службу, на которой мы не поехали, потому что я опасалась толпы. Читали рождественскую проповедь Региса. Мария доставила мне удовольствие, сказав, что ей нравится приходить ко мне. После завтрака мы все пошли к Маменьке. Там были Александр и Владимир. Леонилла вернулась со двора, где она была с г-жой Фредерик; я никогда не видела ее такой красивой. Я отвезла Надин домой и поднялась к графине Пален, чтобы ее поздравить. Затем вернулась домой. Сенька пришел  меня христославить, и я дала ему несколько монеток. Потом я прочитала 3 твоих выдержки из «Моральной философии», но для меня это сложновато. Я также </p><p>&lt;|93&gt;</p><p>прочла проект твоего путешествия и размещения в Эдинбурге, который мне очень понравился, поскольку ясно, что он был продиктован заботой; тебе очень повезло в том, что касается твоего воспитания, да будет благословенен Бог, именно страдания твоей матери привели тебя к Нему. Я пошла одеваться, и мы с кузеном и Евдоксией поехали на обед к тете, которая была так благодарна за то, что я пришла к ней на обед в такой день. Там была вся семья Долоруковых, кроме князя Сергея и его жены. Князь Григорий подал мне руку, чтобы проводить к столу, Китти сидела между нами. Милая Китти выпила со мной за твое здоровье. После обеда я составила компанию Китти, которая пошла отдохнуть, там я немного облегчила свое сердце, пролив несколько слез. Александрина пошла со мной, мы зашли за Надин и пошли в дом: после чаепития разговор стал </p><p>&lt;|94&gt;</p><p>очень серьезным, о нынешних временах, и очень оживленным, как всегда, когда Александрина принимает в нем участие. В половину одиннадцатого Надин ушла, Александрина ждала, когда ее заберут; поскольку я устала, я разделась, и, так как никто не шел, дала ей книгу и начала писать тебе. В полночь она ушла, и вот я пред тобой. Сегодня был неблагополучный день для моего внутреннего мира, у меня были всевозможные печальные мысли, мне казалось, что ты, мой самый дорогой друг, больше не думаешь обо мне, и это еще печальнее, чем физическое отсутствие человека... но достаточно. Прошлой ночью Китти приснилось, что Софья Панина умерла.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="27"><p rend="footnote text"> София Никитична Панина (1797-1833). Она в самом деле умрет скоро, первое января, см. {1834-01-01}.</p></note></p><p>Возвращайся, друг мой, я прозябаю без тебя. Спокойной ночи, да пребудет с тобой Бог. Может быть, тебе сегодня было грустно? – Совсем забыла тебе сказать, что, выходя от тети, я встретила адмирала Грега, который сердечно пожал мне руку, я сказала ему, что ты в отъезде и поручил мне сделать для него </p><p>&lt;|95&gt;</p><p>портрет твоего деда, что, кажется, доставило ему большое удовольствие.</p></div><div><head>{1833-12-26}</head><p>Вторник, 26 дек.</p><p>Встала в половину девятого, после завтрака – урок итальянского, прерванный визитом г-на Смолина, приехавшего поздравить меня с Новым годом; я не очень хорошо его поняла, но он мне объяснил, что, так как мы начинаем считать от Рождества Христова, то день его рождения – и есть первый день в году, что меня очень насмешило. За исключением этого подсчета, он не сделал никаких других, напротив, он был очень мил, очень искренне желал счастливого путешествия «нашему Владимиру Петровичу» и совершенно меня покорил. В одиннадцать часов упражнялась в пении и игре на клавесине. В половину второго приехал свекор, мы вместе пообедали, затем я зашла с визитом к графине Нессельроде. Забыла тебе </p><p>&lt;|96&gt;</p><p>сказать, вчера ее дочь от имени матери пригласила меня провести у нее вечер, но я отказалась, так как чувствовала себя не очень хорошо. Утром она меня не приняла, и я оставила ей визитную карточку. Оттуда пошла к Маменьке, где застала всю семью, г-на Кольяра и графа Толстого, собравшихся в комнате Леониллы. Последний как раз прощался перед уходом, что и сделал, сказав мне несколько пошлостей в своем стиле. Мне показалось, что он развеселил общество, я никогда раньше не видела его в настроении, настолько хорошем, чтобы шутить и смеяться над непристойностями. На этот раз их заставляли произносить бедного Виктора, на которого было мучительно смотреть. Я выглядела довольно грустно среди всего этого блистательного собрания и решила как можно скорее удалиться. Направилась к тете Новосильцевой, где застала Василия Ивановича. Зашла за Китти и пригласила м-ль Хастерлей<note place="foot" xml:id="ftn28" n="28"><p rend="footnote text"> М-ль Хастерлей, судя по всему, гувернантка Китти. Когда Китти исполнится 18 лет, она расстроится, что это последний день рождения, который она проведет с м-ль Хастерлей, (см запись за {1834-01-12})</p></note> прийти к нам на обед в четверг. Мы вернулись домой, я рассказала </p><p>&lt;|97&gt;</p><p>Китти урок, которым она осталась довольна, как и переводом. Прибыла Надин, я отправила коляску за г-жой Т. и ее сестрой, которых пригласила пообедать со мной сегодня. Обедали в зале, из мужчин был только кузен. После обеда Китти и Надин занялись музыкой, а я развлекала этих дам, что несложно, потому что они очень разговорчивы.</p><p>В семь часов проводила их, мы с Надин пели молитву Бортнянского<note place="foot" xml:id="ftn29" n="29"><p rend="footnote text"> Дмитрий Степанович Бортнянский (1751-1825), композитор, автор музыки к гимнам «Коль славен Господь во Сионе», «Тебе, Бога, хвалим», часто исполняемых в семье О.И.</p></note>. В восемь пришла г-жа Феста, я попросила дам пройти в другую комнату и начался урок. Вскоре пришла Лизинька, чтобы забрать Китти. К девяти часам урок пения закончился, г-жа Феста ушла, мы выпили чаю и затем принялись читать «Айвенго».</p><p>&lt;|98&gt;</p><p>Прибыла графиня Пален<note place="foot" xml:id="ftn30" n="30"><p rend="footnote text"> Вера Григорьевна Чернышева (Пален), сестра Надин.</p></note>, но мы продолжили читать. В одиннадцать часов на минуту зашел граф Пален, и они все уехали. И вот я пишу тебе, мой друг. Одно примечание в «Айвенго» меня насмешило, оно довольно важно для романа. Это по поводу воскрешения А<hi rend="background(yellow)">д</hi>ельстана, я тебе его перепишу. «The resuscitation of Athelstane has been much criticised, as too violent a breach of probability, even for a work of such fantastic character. It was a tour de force, to which the author, was compelled to have recourse, by the vehement entreaties of his friend and printer, who was inconsolable on the Saxon being conveyed to the tomb. » — Мне принесли для тебя письмо от г-жи Эджуорт, оно вызвало у меня бурную радость, потому что я подумала, что оно от тебя. Невозможно выразить то счастье, которое я испытаю, получив твое первое письмо. Прощай мой друг, моя жизнь, тебе посвящены не последние моменты моего дня, но все его часы и все часы моей жизни. Это такое приятное намерение, мой дорогой, мой добрый друг. Бог мой, как медленно идет время!</p><p>Кузен принялся разбрасывать на улицах и в санях </p><p>&lt;|99&gt;</p><p>извозчиков листовки, которые ты ему передал, «<hi rend="lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:11pt">Пользы отъ пьянства</seg></hi>».</p></div><div><head>{1833-12-27}</head><p>Среда, 27 дек.</p><p>Встала в полдевятого, пока завтракала, вошел Степка с хлебом и поздравил меня с праздником; поблагодарила его за хлеб, собралась с духом и сказала ему, что ни ты, ни я не любим этого обычая, потому что он слишком напоминает попрошайничество. Ничего ему не дала, и бедный мальчик ушел очень расстроенным. Затем выполнила перевод на итальянский, потом начала письмо тебе, мой друг. В половину третьего пошла за Китти, с ней и Александриной - к Тизенгаузенам, где главным предметом обсуждения был Карлсбад. Оттуда мы отправились к Лизиньке, которая наряжалась, когда мы ее застали. Перед обедом Китти дала мне часть урока итальянского. Присутствовали Надин, младшая Данилевская со своей гувернанткой, шеф-повар моего деверя и вся семья Долгоруковых, за исключением князя Григория, </p><p>&lt;|100&gt;</p><p>вместо него был князь Сергей без жены: князь Алексей подал мне руку, и я села между ним и Надин. После обеда закончили урок итальянского, он прошел очень хорошо. Мы с Китти говорили о тебе, чего я никогда не могу делать, не пролив несколько слез. Сказала ей, что самое грустное – то, что когда мне что-либо удается, я не могу побежать и поделиться этим с тобой; это привносит столько холода в жизнь, но у меня есть утешение – писать тебе и думать, что однажды ты об этом узнаешь. Но если Бог отнимет то, что дал мне, я долго не проживу, я в этом уверена, и это самое счастливое, что сможет со мной случиться. Когда я вернулась в гостиную, дамы были заняты просмотром гравюр, Ташима читал короткие стихи. В восемь часов мы с Александриной и Надин пошли на чай к графине Пален, граф был в очень хорошем настроении и рассказывал нам презабавные анекдоты о г-не Лавале и других. В половине десятого я вернулась домой</p><p>&lt;|101&gt; </p><p>с маленьким кузеном, который оставался у Лизиньки. Так как обычно я пишу тебе в одиннадцать часов, я предпочла дождаться этого часа и занималась переводом на итальянский. В половине одиннадцатого начала писать дневник, около полуночи малышка стала кричать, я пошла к ней, она совсем проснулась, просто улыбалась, глядя на меня, и не брала грудь, которую ей давали. Завтра или послезавтра жду твоего письма из Москвы, мой дорогой друг, боюсь, как бы оно не потрясло меня. Пока, я «завожу» свое мужество каждый день, так же, как заводят часы, но твое письмо может вызвать поломку, и тогда только один часовщик сможет все починить, только по твоему возвращению. Я постараюсь быть счастливой для тебя, чтобы сделать тебе раем этот низменный мир, о! как бы я была счастлива, если бы могла исполнить это желание, единственное, которое меня охватывает. Спокойной ночи, мой дорогой Владимир.</p></div><div><head>{1833-12-28}</head><p>Четверг, 28 дек.</p><p>Встала в восемь часов, </p><p>&lt;|102&gt;</p><p>полчаса поиграла с малышкой, после чего пошла одеваться, Спайс был в очень хорошем настроении и игрался как сумасшедший. После завтрака стала играть на клавесине; в это время, мне доложили о прибытии священников, которые произнесли короткую молитву по случаю праздника, и которым я дала пять рублей. Снова села за клавесин, чтобы спеть, и вошел Яхонтов, чтобы поведать мне от лица г-жи Багряновской, что этим утром она родила сына, и с ней все в порядке, это истинное счастье. После завтрака пошла покормить малышку, после этого, играя с ней, положила палец ей в рот и обнаружила зуб; ты не поверишь, насколько я была этому рада, однако я не хочу тебе об этом писать [в письме], чтобы это было сюрпризом. В час пошла <hi rend="lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:11pt">въ свой домъ</seg></hi>, как его прозвали извозчики, чтобы навестить г-жу Баг. Нашла ее немного слабой, но, однако, в порядке, она казалась рада меня видеть. Меня поразило, как опрятна была она и ее спальня. Пробыв там</p><p>&lt;|103&gt;</p><p>четверть часа, вернулась домой. Вскоре после этого прибыли графиня Хрептович-мать и твои сестры К. и А. Графиня Хреп[тович] сильно меня смутила, попросив одолжить одну из картин Гране, чтобы ее дочь сделала с нее копию; я ничего ей не ответила, но думаю, что пошлю ей. Твои сестры зашли за мной, чтобы пойти с визитами. Мы зашли к графине Ольге Орловой, которая нас не приняла. К княгине Юсуповой, которая нас приняла; она много говорила о голоде и больше, чем когда-либо вызывала у меня отвращение своей неряшливостью. Затем к г-же Захаревской, которая была очень любезна. Потом домой. Китти проверила мой перевод на итальянский, к обеду прибыли тетя Новосильцева, Александрина, м-ль Х.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="31"><p rend="footnote text"> Вероятно – Hasterley.</p></note> и ее мать. За обедом Китти села на твое место. После обеда мы устроились возле камина в желтой гостиной. Позднее после обеда прибыла Надин, и мы пели для тети «<hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">Коль славленъ Господъ во С</seg><seg style="font-size:11pt">i</seg><seg style="font-size:11pt">онѣ</seg></hi>». После этого вся компания </p><p>&lt;|104&gt;</p><p>ушла, и мы дочитали «Айвенго» который нас восхитил, это превосходно. В пол-одиннадцатого Надин ушла, и я до полуночи писала часть письма тебе, а затем начала этот рассказ о моем дне. Очень устала и беспокоюсь о бедной Марии, которой опять нездоровится. Прощай, спокойной ночи, какой же будет первая ночь, когда мы будем спать в объятиях друг друга, даст нам Бог милость ее увидеть и возможность жить друг для друга, ради славы Его, до глубокой старости.</p></div><div><head>{1833-12-29}</head><p>Пятница, 29 дек.</p><p>Встала в полдевятого, ничего делать не хотелось, потому что ждала письма от тебя. Надин пришла, чтобы принести мне шарф, который закончила. В одиннадцать часов, поиграв с малышкой, пошла к Маменьке. Г-жа Феста давала урок моим сестрам. Маменька приняла меня плохо, потому что я два дня не приходила. Сказала ей, что </p><p>&lt;|105&gt;</p><p>не приходила, так как мне казалось, что мое грустное лицо не доставило бы ей удовольствия, и, при невозможности иметь другое, я предпочла показываться как можно меньше; и поскольку сердце сжимается, когда я иду туда, где довольно близкий человек никогда не говорит со мной о тебе и почти никогда о малышке, двух самых дорогих вещах, которые есть у меня в этом мире. Все закончилось плохо, но я не хочу доверять бумаге всех моих страданий. От Маменьки пошла к г-же Багряновской, которая была очень рада меня видеть, еще больше, чем вчера<hi rend="bold" xml:space="preserve">, </hi>потому что это было менее ожидаемо. Вернулась домой и, одевшись, пошла к Китти брать урок итальянского. Малышка вышла со мной, я отправила ее обратно в дом, сказав г-же Дависон, что если для меня будет письмо, его нужно отправить к Китти с коляской, которая должна меня забрать. У меня было предчувствие, что я получу его там, и что едва мы закончили </p><p>&lt;|106&gt;</p><p>с итальянским, как принесли твое письмо. Китти была довольна своей маленькой запиской. У меня был нехороший порыв, один из тех гадких порывов, от которых я хотела бы избавиться. Мне показалось, что все самое прочувствованное было для Надин<note place="foot" xml:id="ftn32" n="32"><p rend="footnote text"> Первый намек на ревность О.И. по отношению к Надин. </p></note>, а не для меня, и, так как воображение все преувеличивает, мне казалось, что в Москве ты был занят только ею, или больше ею, чем мной. Но я прочту твое письмо еще раз, o! мой друг, и больше этого не почувствую. Вернувшись домой взволнованная утренними событиями, я застала Надин и маленькую Хреп., ждавших меня к обеду. Была крайне раздражена увидеть вторую, потому что не ждала ее, она только смутно намекнула, что придет. К счастью, главной темой беседы была она. Почти все время после обеда ее занимала малышка. В восемь часов она оставила нас вдвоем, я сразу же отправилась за твоим письмом и прочитала Надин отрывок для нее, опустив единственное слово «тобой». Затем мы </p><p>&lt;|107&gt;</p><p>пили чай и ходили по комнатам, разговаривая о моей семье, позже читали г-жу Неккер, отрывок главы о счастье. Мы собираемся прочитать эту книгу. Не могу скрыть от тебя, что чувствую себя несчастной, и только одна мысль удерживает меня на этом свете: если я умру, ты узнаешь, сколько мог наслаждаться мной и моей любовью к тебе. Ты увидишь всю реальность счастья, которое мог иметь, не думая постоянно о романах и получения вымышленного счастья. Спокойной ночи, мое самое дорогое стремление, лишь бы Бог вернул тебя ко мне, ты увидишь, что все эти идеи уже оставили меня.</p></div><div><head>{1833-12-30}</head><p>Суббота, 30 дек.</p><p>Встала в полдесятого. После обеда написала записку Людвигу Витгенштейну<note place="foot" xml:id="ftn33" n="33"><p rend="footnote text"> Лев Петрович Витгенштейн (1799-1866, на немецком Ludwig Adolf Friedrich zu Sayn-Wittgenstein-Sayn), муж Леониллы.</p></note> о мериносах, или, скорее, о пастухах; на минутку зашла Надин, чтобы прочитать мне письма своих сестер<note place="foot" xml:id="ftn34" n="34"><p style="text-align:left;"> <hi style="font-size:10pt">У Надежды Григорьевны Чернышевой («Надин») было 5 сестер: Софья (род. 1799, в замужестве Кругликова), Александра (род. 1804, в замужестве Муравьева), Елизавета (1805, в замужестве Черткова), Наталья (род. 1806, в замужестве Муравьева), Вера (род. 1808, в замужестве Пален).</hi></p></note>, где речь только о тебе. После того, как она ушла, я выполнила перевод на итальянский. Много плакала все </p><p>&lt;|108&gt;</p><p>утро, что случилось со мной в первый раз после твоего отъезда. Китти застала меня еще в слезах и отругала. Она дала мне прочитать твое письмо к ней, где ты кажешься очень грустным.</p><p>Она позанималась со мной итальянским. Я покормила малышку, и мы отправились на обед с кузеном и Евдоксией. В это время приехала г-жа Феста, я взяла у нее урок, который меня очень позабавил. В половине третьего пошла одеваться и уехала с кузеном в двухместной коляске, запряженной нашими лошадьми. Отвезла его к тете, на смену ему пришла Александрина, и мы пошли на обед к Паленам. Присутствовали только г-н Кругликов, домашние и мы вдвоем. Ужин был тихим и серьезным. После обеда пошла смотреть купание Анатоля и Шушона. Граф Пален играл со слуха различные отрывки из опер, было очень приятно, затем он, как ребенок, играл с Пуфом<note place="foot" xml:id="ftn35" n="35"><p rend="footnote text"> Розивель, Шушон, Пуф – скорее всего клички домашних животных.</p></note>. Без четверти семь мы с Александриной уехали, чтобы пойти к Маменьке, </p><p>&lt;|109&gt;</p><p>где я застала Марию очень больной, очень беспокоюсь за нее. Вскоре после этого прибыл граф Матвей, чем я была очень довольна, во-первых, потому что немедленно передала ему твое сообщение по поводу лошадей; во-вторых, потому что почувствовала себя более комфортно. Беседа почти все время шла о бале у Аничковых, куда Леонилла не пошла. Выпив чая, отвезла Александрину обратно к Лизиньке и отправилась за Надин. Вернувшись домой, она выпила чая и сыграла на клавесине. В одиннадцать часов она ушла, но я еще не могла уйти и продолжала играть до полуночи, это успокоило мою душу, и только после полуночи я начала писать тебе дневной отчет. Спи спокойно, мой друг, думай обо мне, Бог знает, где ты сейчас находишься, остановился на какой-нибудь станции, не найдя лошадей, ты не знаешь, как я себе представляю тебя, нетерпеливого, замерзающего и голодного. Мой друг, ты будешь счастлив вернуться </p><p>&lt;|110&gt;</p><p>в свой дом!</p></div><div><head>{1833-12-31}</head><p>Воскресенье, 31 дек. 1 Ян.</p><p>Встала только в десять часов, пока еще была в постели, мне принесли малышку, которая показала свою сообразительность, пытаясь заткнуть бутылочку. В десять тридцать прибыла Надин и, вскоре, Леонилла, Анатолий и Виктор. Мы все пошли в церковь при почтовой станции, где вся служба длилась не более получаса. Отвезя всех к нам домой, пошла к г-же Багряновской, она рассказала мне о восстаниях, которые вызваны голодом и заставили меня беспокоиться о тебе, мой добрый друг. Вернувшись домой, обнаружила Лизиньку, убеждавшую меня пригасить Морута. После ее отъезда, а также отъезда Леониллы и моих братьев, мы с Надин читали проповедь Региса о слабом влиянии Писания. Затем мы привели в порядок мой кокошник с бриллиантами; в половине четвертого я пошла одеваться; отвела </p><p>&lt;|111&gt;</p><p>Надин домой и пошла к Маменьке. Там застала князя Вяземского и графа Матвея; Надин, графиня Пален и граф Толстой прибыли позже; Мария лежала, однако, ей было лучше, чем вчера. Маменька очень волновалась, что за столом было тринадцать человек. Граф Матвей подал мне руку, и я была между ним и г-ном Кольяром. Обед показался мне особенно пустым и грустным. Сразу после обеда мы с Надин отправились в церковь бывшего Михайловского дворца, где встретили Лизиньку и Александрину. Вид, который открывается при подъеме по внешней лестнице этого дворца, очень нас порадовал. В семь часов мы пошли к Китти, тети не было дома. В восемь часов решили заехать за графиней Пален, чтобы пойти к Вильегорским на концерт, но она чувствовала себя нехорошо, и мы остались у нее на чай. То, как ее муж заботился о ней, было трогательно,</p><p>&lt;|112&gt;</p><p>он так волновался, что на него было больно смотреть. В десять часов мы отправились к Маменьке, где нашли всех у кровати Марии за изготовлением <hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">повойников</seg></hi>. Передала Александру твое сообщение по поводу верховых лошадей. Моя печаль была такой глубокой и такой сильной, что даже самое незначительное слово могло заставить меня разразиться рыданиями. В одиннадцать часов мы сели ужинать в комнате Леониллы, больше всего я опасалась наступление двенадцати часов: все выпили за твое здоровье, что доставило мне огромное удовольствие. В половине первого, выпив пунша, мы ушли. Я отвезла Надин и вернулась домой. В час начала писать тебе, сейчас без четверти два, я засыпаю и хочу еще прочитать твою записку. Я много размышляла об этом новом годе. Даст Бог, это будет наше последнее расставание до самой смерти. Мой добрый, дорогой друг. <hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">Когда обниму я тебя, когда задушу поцелуями моего милейшего и единственного друга. Прощай, моя душа, моя жизнь</seg></hi>.</p><p>&lt;|113&gt;</p></div><div><head>{1834-01-01}</head><p>Понедельник, 1 января.</p><p>В девять часов утра мне в постель принесли малышку, вскоре после этого прибыла Надин и начала пришивать бриллианты на мой кокошник. Завтракала в постели, и как только встала, начала приводить себя в порядок. В одиннадцать была готова, и мы обе нашли, что наряд мне идет. Ушла с Надин, г-н Поздюнин и все слуги ждали меня на крыльце, чтобы поздравить. Когда приехала к Маменьке, Леонилла и Александр уже ждали меня в коляске, я должна была следовать за ними, но так как я хотела подняться, чтобы показаться Маменьке, они поехали вперед, двигаясь очень медленно. Догнала их во дворце, но они зашли в другой <hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">подъезд</seg></hi>, так что мне пришлось одной пересечь все эти огромные залы. Но, к счастью, вскоре прибыли м-ль Бороздина и Леонилла. Служба только началась, и так как я хотела услышать певчих, то вошла в часовню </p><p>&lt;|114&gt;</p><p>и стояла близко к двери, чтобы иметь возможность бесшумно уйти. Первыми, кого я увидела, были мой деверь и граф Матвей. Церковное пение унесло меня так далеко оттуда и заставило меня молиться за тебя, мой дорогой друг, мне пришлось взять себя в руки, чтобы не заплакать. После службы, чтобы пересечь все эти комнаты, я подала руку жене Сергея Долгорукова. Старая графиня Бобринская насмешила меня, всенепременно желая заставить меня идти целовать руку с фрейлинами, принимая меня за Леониллу. Г-жа Дурнова-мать была в восторге от моего наряда и моей персоны. Великий Князь Михаил поприветствовал меня и спросил о здоровье, что необычно. Императрица казалась рада меня видеть, Император состроил мне несколько рож из-за двери, я очень хотела узнать, есть ли что-нибудь для тебя. Поцеловав руку Императрице, мы отправились в другую комнату того же дворца, чтобы предстать перед </p><p>&lt;|115&gt;</p><p>Великой Княгиней. Меня туда привел г-н Васильчиков. Там граф Матвей взял меня за руку и больше не отходил от меня до самого отъезда. Подошел князь Урусов, сказал несколько слов о нарядах и людях. Великая Княгиня сказала мне лишь несколько слов о моем здоровье. После этого я присоединилась к Леонилле и графу Матвею, который покинул нас, только когда увидел, как мы стоим у лестницы, завернутые в пальто, он был очень любезен. Там мы довольно долго ждали наши коляски, и князь Вяземский посадил нас в них; на набережной было 20 градусов мороза. Я пошла показаться тете, которая усадила меня завтракать и была очень рада видеть меня нарядной. Вернулась домой только в три часа, падая от усталости. Немного поспала, потом пообедала у тети с кузиной и Евдоксией. Гостей не было. После обеда спустились Любомирские. В семь часов </p><p>&lt;|116&gt;</p><p>пошла за Надин с Валентиной, Александриной, кузеном и Евдоксией, и они все пришли к нам; мы пили чай и по очереди играли на клавесине. Это был очень печальный вечер. В четверть одиннадцатого они ушли, и я сразу пошла писать тебе, так как уже вздремнула на диване, и пришлось сделать над собой усилие, чтобы начать писать тебе это. Сейчас я заканчиваю, потому что хочу перечитать твое письмо и твою записку, дорогой друг. Мне невероятно грустно, Боже, как медленно идет время. Узнала о смерти Софии Паниной и привела в порядок свои траурные шляпки. Спокойной ночи, моя опора в этом мире, радуюсь мысли об того удовольствии, которое тебе доставит мой подарок, несмотря на его уродство.</p></div><div><head>{1834-01-02} </head><p>Вторник 2 Января.</p><p>Проснулась в девять часов, после завтрака приступила к переводу на итальянский. Ко мне вернулось письмо, которое я отправляла тебе в Москву, не поверишь, как </p><p>&lt;|117&gt;</p><p>сильно меня это огорчило. Пришла г-жа Уткина, подправила с праздником и нашла малютку очаровательной. Закончив урок итальянского, я начала читать твои письма дедушке. Письма г-на Кольяра прелестны, они тронули меня глубиной чувств; мне бы очень хотелось перечитать их с тобой; как сильно он привязан к тебе, насколько ты должен быть ему благодарен. Если бы он мог быть сейчас таким же, как когда-то раньше! Я пошла покормить малышку. Г-жа Феста должна была прийти вечером, но вместо этого прибыла в час, и я занималась с ней полтора часа; ты не представляешь, как сильно пение занимает и отвлекает меня. Швейцар не впустил Витгенштейнов, пришедших во время моего урока. Прибыл Георгий. В три часа отправилась на Гороховую, чтобы справиться о здоровье г-жи Баг., но не решилась выйти из коляски, настолько было холодно. Мороз, как будто нарочно, держится дольше обычного, и именно когда ты в пути. У Лизиньки застала Китти и г-жу Гельфрейх, они играли </p><p>&lt;|118&gt;</p><p>в четыре руки. Китти пришла позаниматься со мной, но сегодня урок прошел не особенно хорошо. Вернувшись в гостиную, я встретила там свою тетю, Александрину, м-ль Х. и ее племянницу, Надин, г-на Вудберна и князя Григория. Последний вел нас с Надин под руку. После обеда был кукольный театр, впервые увидела марионеток. В 7 часов я проводила Надин до дома, откуда ей нужно было идти к Тимирязевым, я же отправилась к Маменьке. Все были в спальне Леониллы, туда пришел и г-н Кругликов; обсуждали исключительно ужасные события, произошедшие с Безобразовыми<note place="foot" xml:id="ftn36" n="36"><p rend="footnote text"> Возможно, Сергей Дмитриевич Безобразов (1801-1879) и Любовь Александровна Хилкова (Безобразова, 1811-1859). Брак состоялся в 1833г., муж был патологически ревнив, бил жену, у нее случился выкидыш. Ситуацию обсуждали современники, в т. числе Пушкин.</p></note>. После чая я направилась к графине Пален, которой нездоровится, она была одна с графом Матвеем. Он заварил чай, и снова началась беседа о несчастных Безобразовых. После ухода графа М. мы остались одни, говорили о том, как нам, несчастным женщинам, приходится выносить все тяготы жизни. В половине одиннадцатого вернулись Надин и граф Пален, а я ушла </p><p>&lt;|119&gt;</p><p>домой. Мне так нужно, чтобы ты обнял и приласкал меня; для меня это будет новым счастьем. Тогда же и я смогу задушить тебя поцелуями. Самое ужасное в нашей разлуке – это отсутствие вестей, я уверена, что ты сильно страдаешь от этого и думаешь, что я не настолько сильна и покорна, как на самом деле; о, мой друг, только благодаря мыслям о тебе я держусь и живу. Спокойной ночи, душа моей души, да убережет нас Бог, соединит нас снова и даст нам долгую жизнь, чтобы исполнить его волю.</p></div><div><head>{1834-01-03}</head><p>Среда 3 Января.</p><p>Сегодня я поднялась в восемь часов, услышав, как наливают воду для купания малышки, и пробыла с малюткой полчаса. Когда одевалась, получила письмо от сестры г-жи Багряновской, в котором она просит, чтобы один из нас стал крестным. После завтрака занималась переводом на итальянский. Франсуа пришел жаловаться на наглость Алексея, кучера; после долгих </p><p>&lt;|120&gt;</p><p>раздумий и борьбы с собой я, наконец, подписала бумагу, по которой тот должен провести неделю в исправительном доме; это решительное действие оказалось для меня не настолько тяжелым, как представлялось, потому что оно справедливо. Пока я писала м-ль Гине, Надин заглянула меня проведать. Я накормила малышку, люблю ее все больше и больше с каждым мгновением. Просила г-на Кольяра отправить ко мне г-на Райта, чтобы тот написал портрет малышки; он прибыл сегодня утром, я показала ему ребенка, позу, в которой мне хотелось бы ее запечатлеть, но думаю, что на этом все и закончится, так как не считаю, что все это стоит тех 500 рублей, что он требует. Г-жа Лудгер пришла поздравить меня с праздниками. В два часа отправилась к г-же Багряновской, решено, что крещение будет в воскресенье и что вместо тебя будет мой кузен. Г-жа Б. показалась мне достаточно слабой, я отправила ей рейнского вина. От нее пошла к младшей Хрептович, та оказалась </p><p>&lt;|121&gt;</p><p>больна; с ней были ее свекровь и золовка. После этого направилась к тете Долгоруковой, она меня не приняла; затем – к Маменьке. Все были очень заняты приготовлениями к балу, что будет сегодня вечером у Трубецких. По возвращении домой у меня хватило времени только на то, чтобы переодеться, потом на обед прибыли Надин и Лизинька с мужем. После обеда сыграла партию в бильярд со свояком. Затем мы все направились к камину в желтой комнате, все разговоры только и были, что о малышке. Я немного попела Лизиньке, а когда она с мужем ушла, мы остались у клавесина до полвосьмого, после чего, наконец, пошли к тете, где у меня был урок итальянского. В 9 часов мы с Китти отправились в салон, где между Китти и м-ль Г. произошел очень занятный спор по поводу г-на Ваккера. В 10 часов прибыла Лизинька, и мы ушли. Надин, казалось, </p><p>&lt;|122&gt;</p><p>была довольна вечером, и ей очень понравилась моя тетя. Я проводила ее до дома и на минуту поднялась, чтобы проведать графиню Пален, которой до сих пор нездоровится. Там я встретила г-на Шрёдера, он спрашивал о тебе. В пол-одиннадцатого вернулась домой, приняла ванну, и вот теперь пишу тебе. Наибольшее счастье для меня сейчас – это открыть окно экипажа, когда я еду вечером одна и на улице не слишком холодно; движение коляски, свежий воздух и снег так ясно переносят меня к тебе в кибитку, что мне не хватает лишь твоего голоса. Мой милый друг, мой дорогой, дорогой друг, вернись к своей жене, к своей самой дорогой подруге. Сегодня или завтра ты должен быть в Усолье и через три-четыре дня ты выедешь оттуда, а значит с каждым шагом будешь приближаться к своей подруге. <hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">Прощай, мой милый Владимiръ, да благословитъ тебя Богъ</seg></hi>.</p><p>&lt;|123&gt;</p></div><div><head>{1834-01-04}</head><p>Четверг 4 Января</p><p>Заставила себя подняться лишь в 9 часов и сразу же приступила к итальянскому. Франсуа и Яхонтов принесли мне свои счета. В 11 часов пришла м-ль Габлер, чтобы дать мне урок. После ее ухода я закончила занятие по итальянскому и принялась читать твои письма дедушке. История о келье св. Макария меня очень заинтересовала. В три часа Китти пришла дать мне урок. В четыре прибыл князь Григорий, и вскоре – моя тетя и Александрина. Около 5 часов пришли Маменька, Леонилла, мои младшие братья и г-н Кольяр. Мы сели за стол, Маменька шла под руку с тетей, а я – с зятем. Оба старших брата прибыли, когда мы уже были за столом; Маменька пожалела о том, что тебя нет, так как ты мог бы любоваться моей особой красотой в этот день. После обеда Налия беседовала с Маменькой и тетей. Позже я проводила Китти и Александрину до Лизиньки и пошла проведать графиню Пален, которой </p><p>&lt;|124&gt;</p><p>еще хуже, я за нее беспокоюсь. Ушла оттуда с Надин, и она рассказала мне, что сегодня было так холодно, что один бедный форейтор замерз на своей лошади во время спектакля; не представляю, что испытывают сейчас хозяева этого несчастного. На минуту поднялась к Лизиньке, ей нездоровится. Вернувшись домой, мы выпили чай, после чего рассматривали каталог. В 11 часов Надин ушла, я писала тебе письмо до полуночи, сейчас уже полпервого, я желаю тебе спокойной ночи, мой дорогой, дорогой друг.</p></div><div><head>{1834-01-05}</head><p>Пятница 5 Января.</p><p>Смогла выбраться из постели только в 9 часов. Первым делом я отправила тебе письмо, затем занялась итальянским, и это затянулось до двух часов, потому что меня неоднократно отвлекали то торговцы, то по поводу наряда для воскресного бала, который отменили. В половине третьего, когда я собиралась уходить, пришла г-жа Волкова, но она осталась </p><p>&lt;|125&gt;</p><p>лишь на минуту, так как не хотела меня задерживать, ведь я направлялась к младшей Хрептович<note place="foot" xml:id="ftn37" n="37"><p rend="footnote text"> Елена Карловна Нессельроде (Хрептович, 1813-1875)</p></note>; оказалось, последняя все еще болеет. У нее была жена князя Гагарина-Бобринского. Пришел врач семьи Хрептович и возвестил о смерти г-жи Столыпиной<note place="foot" xml:id="ftn38" n="38"><p rend="footnote text"> Вера Николаевна Мордвинова (Столыпина,1790-1834)</p></note>; я была единственной из присутствующих, кто ее знал, и ты не поверишь, как сильно меня поразила эта смерть и как тяжело было слышать, с каким холодом о ней говорили. Пока я была там, графиня Нессельроде<note place="foot" xml:id="ftn39" n="39"><p rend="footnote text"> Мария Дмитриевна Гурьева (Нессельроде 1786-1849), мать Елены Карловны.</p></note> пришла навестить свою дочь. Она только и делала, что говорила о несчастных Безобразовых и в целом об ужасах, что происходят в Петербурге; в подтверждение своих слов графиня рассказала страшную историю об одном мужчине, который слишком поторопился с захоронением своей жены. Когда я уходила, она очень нежно пожала мне руку и поручила передать тебе ее наилучшие пожелания. Вернувшись домой, я встретила Надин, и мы сели обедать вместе. Нас занимали все эти ужасные рассказы, и мне кажется, что нужно стараться не думать о таком и обсуждать это как можно реже, чтобы не </p><p>&lt;|126&gt;</p><p>свыкнуться с настолько поразительными вещами и не стать к ним равнодушными. После обеда Налия сильно развеселила нас своим пыхтением, когда изображала нас. В половине седьмого мы пошли в церковь у Михайловского замка, где я увидела Лизиньку и Александрину. Там Надин познакомила меня с г-жой Муравьевой. Мы отправились на чай к тете Новосильцевой, я занималась у нее итальянским. Проводила Надин до дома и поднялась проведать графиню Пален, ей лучше, но она все еще в постели. В 10 часов пошла к Маменьке, она была во дворе. Застала своих сестер, м-ль Парк и Владимира в салоне за столом, они забавлялись тем, что заставляли м-ль Парк говорить непристойности по-русски. В 11 часов я вернулась домой. В зале меня ждал Спайс, он ужасно обрадовался, увидев меня, и не стеснялся приласкаться ко мне, ведь я была одна, мой друг, не было рядом моего самого дорогого друга. Так как я обычно прохожу через полосатую &lt;|127&gt;</p><p>спаленку, когда возвращаюсь, мне всегда хочется спросить: «Скоро ты придешь, мой друг»; о! Надеюсь, что это время вернется и я хорошо наслажусь им.</p></div><div><head>{1834-01-06}</head><p>Суббота 6 Января</p><p>Сегодня я поднялась в половине девятого, отлично проведя ночь. Принялась заниматься переводом на итальянский по теме местоимений, это стоило мне больших усилий. В полдень покормила малышку, после чего начала играть на клавесине. В четверть второго пришла г-жа Феста, урок длился до двух с половиной часов. После занятия я пошла играть с малышкой, вижу ее очень редко из-за обедов вне дома. Появился Розивель; забавляя нас своим весельем, он прыгал по комнате, чуть ли не переворачивая мебель, и пытался достать до алебастровой люстры. В три часа я отправилась принарядиться. В это время Маменька, Леонилла и Владимир прибыли ко мне пешим ходом. Чтобы видеть их подольше, я предложила проводить </p><p>&lt;|128&gt;</p><p>всех до дома, и это, похоже, доставило Маменьке удовольствие, к чему я всегда стремлюсь. От них я пошла навстречу Надин, и мы вместе отправились на обед к тете. Г-н Поздюнин был единственным гостем, не было даже Лизиньки. Валентина спустилась вместе с сестрами после обеда, их мать больна. В полседьмого мы зашли к графине Пален, ей снова хуже; после чаепития в полдевятого вернулись домой. Ты не поверишь, насколько мучительны эти последние вечера, когда я изливаю душу Надин и рассказываю ей почти обо всем, что творится у меня внутри. <hi rend="background(yellow)">Ибо, что</hi> в результате ужасных испытаний, что она выдержала и преодолела, наша дружба так окрепла, с моей стороны и – я верю – с ее тоже, что это на всю жизнь. От расставания с ней сердце разрывается, но это необходимо. В 11 часов Надин ушла. Возвращайся к своей Ольге, ты нужен</p><p>&lt;|129&gt;</p><p>ей. Спокойной ночи, мой друг.</p></div><div><head>{1834-01-07}</head><p>Воскресенье 7 января</p><p>После того, как всю ночь мне снились сны про Императора и его необычайную благосклонность к нам обоим, я поднялась в 9 часов. В пол-одиннадцатого пришла Надин, чтобы вместе отправиться на службу, которую отвели за пол-часа. По возвращении я накормила малышку, она очень развеселила нас, когда дула на еду. После завтрака мы прочитали прекрасную проповедь о браке. В час я пошла с двоюродным братом на крещение. Встретили г-на и г-жу Нарышкиных с двумя детьми, чету Поздюниных и маленького Гришу. После крещения кузен дал 25 рублей священнику и 15 – акушерке, когда же последняя предложила шампанское, каждый из нас дал ей еще по 10 рублей. Я осталась на завтрак, который оказался слишком затянутым, было достаточно неловко. Гостей принимала сестра г-жи Багряновской. В полчетвертого</p><p>&lt;|130&gt;</p><p>я немного почитала г-жу Неккер и затем пошла за Александриной, чтобы вместе навестить Маменьку. Твои сестры были на прощании с телом г-жи Столыпиной, и, если бы ты был здесь, думаю, мне бы тоже захотелось пойти, но я боялась, как бы впечатления не навредили мне, ведь по вечерам я одна и не смогла бы ни с кем поделиться ими. Но, в целом, я считаю, что подобное дает пищу размышлениям и приучает к смерти, о которой мы слишком мало думаем. Гостями были трое Витгенштейнов, г-н Кругликов, г-н Вудберн и г-н Дюпан. Георгий очень сильно поразил меня своим поведением, он и Леонилла не выглядят совершенно безразличными друг другу.</p><p>Лев В. вел меня под руку и сидел рядом, я была разговорчива. После ужина гуляла с Александром, его речи вызвали у меня жалость. Он говорит, что якобы все женщины откровенничают с ним и поверяют свои секреты, и среди них – княгиня Долгорукова-Апраксина, мужу которой было очень неприятно </p><p>&lt;|131&gt;</p><p>выводить ее в свет из-за Александра и того, что Сергей Голицын спаивает ее на ужинах, от которых она без ума. После обеда Маменька ушла прилечь, так как у нее с Леониллой впереди был бал во дворе. Прибыл граф Матвей. В полвосьмого Мария отправилась со мной к Паленам, графиня все еще очень слаба; после чая мы с Надин вернулись домой. Мария выглядит очень счастливой и довольной, когда у нее находится случай поговорить серьезно, она полна зачатков добра, которые, если она удачно выйдет замуж, прорастут и сделают из нее человека, каких мы очень редко встречаем в жизни.</p><p>В пол-одиннадцатого м-ль Парк пришла за Марией, и все ушли. Иногда мне настолько сильно хочется увидеть тебя, что я даже не смею думать о тебе. Боже, Боже, дай мне сил! Виктор вырезал фигурку после обеда, и я представила тебя в Усолье, плывущего со Степаном по тем прекрасным озерам, убивающего бакланов и уток в </p><p>&lt;|132&gt;</p><p>пять часов утра, вернется ли когда-нибудь это счастливое-пресчастливое время, я радуюсь только от мысли об этом.</p><p><hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Мой милый, мой голубчик, мой </seg><seg style="font-size:11pt">душинька</seg><seg style="font-size:11pt" xml:space="preserve">, вспоминалъ ли ты наши прогулки? я воображаю, что это будет самое счастливое время моей жизни. Ты сегодня находишься на возвратном </seg><seg style="font-size:11pt">пути</seg><seg style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> и я скоро обниму тебя; достанетъ ли у меня силъ обнимать тебя? Прощай, душа моя, я не должна более писать — мне такъ тяжело, такъ грустно</seg></hi>!</p></div><div><head>{1834-01-08}</head><p>Понедельник 8 Января.</p><p>Я поднялась в полдевятого, пошла повидать малышку и осталась с ней на полчаса. Сегодня Евдоксия вернулась в пансион, и получилось, что я завтракала одна, сильно скучаю по ней. Занималась счетами с очень надоедливой экономкой, когда я находила ошибку, ей приходилось каждый раз подниматься к себе, чтобы самой все спокойно пересчитать. </p><p>&lt;|133&gt;</p><p>В 11 часов занималась с м-ль Галлер. После завтрака выучила урок по итальянскому. Затем я принялась читать твои письма, отчего расплакалась, меня тронула любовь, которую ты испытывал к своему дедушке. В 3 часа пошла к Китти, занималась у нее итальянским, она была этим довольна. Ужасно встревожила тетю и, в особенности, м-ль Эрнст, сказав, что Маменька придет на обед со всеми домашними, тогда как их совсем не ждали. Они все прибыли, за исключением моих старших братьев, к тому же был г-н Пражевский. Во время обеда Маменька рассказала, что Императрица поведала ей, будто у меня и Леониллы в свете одни и те же поклонники. Князь Урусов и Дмитрий Волконский (мы не сомневались насчет последнего).</p><p>Получается, это доказательство того, что любят они именно семью, иначе как я могу нравиться тем же людям, которым нравится Леонилла? После обеда я отправилась к графине Пален, ей опять хуже, </p><p>&lt;|134&gt;</p><p>встретила там графиню Тизенгаузен, позже прибыл граф Петр Пален, он показался мне очень грустным и нерешительным. После чаепития мы вернулись домой. Думаю, из-за болезни сестры Надин останется еще на несколько дней. Она ушла в 11 часов. Я грустна и подавлена, ты не поверишь, как сильно мне не хватает тебя, чтобы приободрить меня. Не знаю, предрасположена ли я к унынию и потому нахожу так много поводов для грусти, или же их действительно множество, ведь, как мне кажется, мы только и делаем, что говорим о болезнях и смерти. Во время этого путешествия ты, должно быть, увидел много несчастий и несколько раз был свидетелем душераздирающих сцен. Чтобы это по-настоящему понять, нужно с этим сталкиваться вблизи. Спокойной ночи, мой ангел, сейчас полночь, я все еще читаю твою записку, затем – несколько молитв Тейлора, и я уже измождена от усталости. Какое счастье писать тебе каждый вечер!</p><p>&lt;|135&gt;</p></div><div><head>{1834-01-09}</head><p>Вторник 9 января</p><p>Я проснулась в полдевятого и пошла играть с малышкой, перенесла ее к себе в спальню, так как в ее комнате было дымно, и усадила на кровать, пока я занималась своим туалетом, она была ужасно весела. Выпив шоколада, я села за счета. После этого я, возможно, должна была заняться чем-то менее волнующим, нежели твои письма, но мне было необходимо услышать, как говорят о тебе и как говоришь ты. В результате чего я до полудня не могла оторваться от чтения, нашла описание твоего обеда в Шотландии, как скромно ты пишешь о нем, и о радости, счастьи г-на Кольяра; я плакала горячими слезами и впала в отчаяние, потому что у тебя нет такой жены, которая была бы ближе к тебе и, что важнее, которая могла бы выражаться более пламенно, давать волю чувствам, мешающим дышать, </p><p>&lt;|136&gt;</p><p>это помогло бы тебе запомнить еще больше счастливых моментов. В час пришла г-жа Феста, чтобы дать мне урок, я сильно пристрастилась к пению, это меня настраивает до конца дня. В 3 часа пошла к Лизиньке, был урок итальянского. Тетя, м-ль Г., ее племянница и Александрина пришли на обед. Свояк был очень разговорчив, все время шутил. После обеда твои сестры рассказали о том, какие шалости и глупости вы творили над своими учителями – и даже над дедушкой – во время уроков геометрии. В 7 часов наведалась к графине Пален, но не увиделась с ней, потому что ее муж спал; ей немного лучше. Надин останется еще на неделю, возможно, и дольше, она уедет вместе с Солововыми. Сходили с ней к Маменьке, та спала, и мы попили чай без нее. Г-н Кольяр, которому я поручила заказать карманные часы Бреге, сказал, что у Венхама Хьюза остались только очень дорогие, и поэтому я ничего не купила. В полдевятого </p><p>&lt;|137&gt;</p><p>мы вернулись домой, почитав немного мадам Неккер, принялись за Дон Кихота. В 11 часов Надин ушла. Этим вечером я очень грустна, мне не следует думать о той пустоте, что меня окружает, потому что мне не хватает сил терпеливо переносить ее. Боже, как же нам иногда хочется быть на месте другого человека. <hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">Прощай, милейший, душа моей души</seg></hi>.</p></div><div><head>{1834-01-10}</head><p>Среда, 10 января</p><p>Смогла вытащить себя из кровати только в девять часов, и то с огромным трудом. Сделала перевод на итальянский, меня отвлекали прибывшие торговцы. В 11 часов играла на клавесине и пела. В полпервого покормила малышку и пошла с ней к Маменьке. Она не привыкла бывать в этом доме, и беспокоилась настолько, что начала плакать. Пока мы там были, к Маменьке зашел граф Толстой, и она очень увлеклась разговором с ним о предстоящем бале в честь </p><p>&lt;|138&gt;</p><p>именин Леониллы. Вернувшись домой, я переоделась, г-н Колияр, Анатолий и Виктор зашли ненадолго, г-ну Колияру я показала свой перевод на итальянский, он нашел его хорошим. Сегодня я взяла из твоей библиотеки Метастазио, чтобы почитать вместе с Китти. В полчетвертого Александрина прибыла пообедать со мной. Во время обеда она много говорила о Леонилле и рассказала о ней некоторые вещи, которые меня огорчили. После обеда я немного пела, не очень хорошо себя чувствовала, не хотелось бы подхватить какую-нибудь лихорадку, витавшую в воздухе. Мы ждали Надин до 9 часов, я начала волноваться по поводу графини Пален, проводила Александрину и отправилась узнавать, что произошло. Г-н Кругликов отложил свой отъезд до вечера и уже собирался уезжать, и это задержало Надин. Графине Пален гораздо лучше, и граф выглядит счастливым. Я осталась у них до пол-одиннадцатого. </p><p>&lt;|139&gt;</p><p>Граф рассказывал, что три года назад в Крыму проводились занимательные раскопки, и теперь некоторые любопытные вещицы оттуда находятся здесь. Мне бы хотелось их увидеть и, в целом, посмотреть здесь все любопытные вещи до моего отъезда. Думаю, будет нетрудно выделять час прогулки каждый день во время Великого поста; если мы будем делать это регулярно, то многое увидим. По дороге домой улицы мне показались особенно убогими и покинутыми. Спокойной ночи, друг мой, столь заслуженно дорогой; не могу рассчитывать на твой приезд раньше 1-го февраля, и, как и ты, я думаю, что несчастье легче пережить, чем великое счастье, и я боюсь твоего возвращения.</p></div><div><head>{1834-01-11}</head><p>Четверг, 11 января</p><p>Встала в 9 часов, попросила принести малышку, пока по обыкновению занималась своим туалетом. Написала перевод на итальянский </p><p>&lt;|140&gt;</p><p>в добавок к домашнему занятию, и это порадовало Китти. В 11 часов г-жа Габлер пришла дать мне урок, во время которого я тихонько плакала, это всё груз твоего отсутствия… В целом, я распрощалась с иллюзиями по поводу этого мира, но есть неиссякаемый источник счастья, который я могу отыскать, осознав с большей силой, что данная жизнь – не более чем переходный этап, и очень важный, определяющий вечность. В два часа малышка во время прогулки привела меня к графине Пален, которая, как мне показалось, чувствовала себя лучше, но была в весьма беспокойном настроении. </p><p>(Надин остаётся еще на неопределенный срок, возможно, ты её еще застанешь, будь на то воля Божья, он еще желает испытать меня, умолю Его, пусть это мне зачтется, и чтобы ты, друг мой, был со мной даже на небесах в местопребывании блаженных). По возвращении домой я застала Китти, Александрину и Дебору, первая дала мне урок. Г-н Кольяр, Анатолий</p><p>&lt;|141&gt;</p><p>Виктор, тётушка, Лизинька с мужем, Маменька, мои сестры и м-ль Парк прибыли обедать. Еще перед обедом Маменька отвела меня в сторонку и сказала, что княжна Трубецкая приходила предложить Леонилле выйти замуж за её старшего сына, но Маменька отказала, Леонилле это было очень неприятно слышать, она говорила, что он ей совершенно не мил, но, тем не менее, ей не хотелось бы, чтобы ему отказали в столь откровенной манере. Во время обеда (он был довольно хорош), г-н Кольяр и м-ль Гастерли сильно смеялись, кроме этого не было ничего интересного. После обеда Леонилла отвела меня в комнату и откровенничала по поводу молодого Трубецкого. Тем же утром граф Толстой приходил делать предложение Леонилле, когда она была на прогулке на санях, от имени графа Кутузова, Маменьке он нравится больше. Г-жа Феста, за которой я послала, прервала нас. Мы с ней и с Марией пели по очереди, что доставило удовольствие тётушке. Маменька, Леонилла и г-н Кольяр </p><p>&lt;|142&gt;</p><p>отправились в театр, вскоре после этого уехала тётушка. Твои сёстры остались до 9 часов, и тогда приехала Надин. Князь Александр Любомирский появился, когда все экипажи были еще на почтовой станции, так что мне пришлось его принять, он не знал, что тебя нет, и вскоре избавил нас от своего малоприятного присутствия. Мы пили чай, после чего Мария, м-ль Парк и мои маленькие братья ушли, и мы остались вдвоем. Мы разговаривали, читали статью в журнале «Британика» и в 11 часов Надин уехала. В одиночестве я ничего не читаю и даже не пытаюсь, так как не пойму ни слова из того, что прочитаю, я уверена в этом; порой чтение – занятие, для наслаждения которым необходимо пребывать в определенном настроении. Спокойной ночи, прижимаю тебя к сердцу, и оно полно тобой; пусть Бог вернет тебя к твоей единственной. </p><p>&lt;|143&gt; </p></div><div><head><anchor xml:id="Hlk495643762"/>{1834-01-12}</head><p>Пятница, 12 января</p><p>В девять часов Надежда принесла мне малышку в кровать, чтобы меня разбудить. После завтрака я переписала несколько отрывков из книг г-жи Неккер, затем сделала перевод на итальянский. После того, как покормила малышку, отправилась поздравлять Александрину с днём рождения, подарила ей тибетскую салфетку и с твоей стороны пообещала ей портрет м-ль Хастерлей. Она очень огорчилась от мыслей о том, что это последний день рождения, который она проводит вместе с м-ль Хастерлей. От твоих сестёр я отправилась к Маменьке, которую застала в приготовлениях к балу с Людвигом Витгенштейном. Граф Толстой и Леонилла вернулись с прогулки на санях, Мария прогуливалась по комнатам с Парк, ей только что вырвали зуб. Вернувшись домой, я занялась своим туалетом, приехала Надин и мы вместе пошли обедать к тётушке. Были <hi rend="background(yellow)">Le diable qui s’ennuyait</hi><note place="foot" xml:id="ftn40" n="40"><p rend="footnote text"> ? </p></note>, г-жа Калагривой, </p><p>&lt;|144&gt;</p><p>г-жа Зыбина с дочерью, г-н Брошье и Лизинька с мужем. Во время обеда г-жа К. смешила меня рассказами о моем девере, будто бы о тебе, она всё время принимала его за тебя. Г-жа Зыбина с дочерью напоминали мне о милой дорогой Отраде, они вдвоем много расспрашивали меня о твоих новостях. В 7 часов мы отправились к графине Пален, которой стало гораздо лучше, туда прибыл далекий курляндский кузен, он много говорил о довольно удивительном явлении – зыбучих песках. После чая мы вернулись домой. Г-жа Волкова и сопровождавшая ее девушка прибыли вскоре после этого. Волков-отец тоже заглянул ненадолго. Мы провели очень приятный вечер вчетвером, и г-жа Волкова удивила меня тем, что она читает, и своими серьезными занятиями, о которых она мне рассказывала, она мне очень понравилась. В 11 часов они все ушли. Пора завершать писать, </p><p>&lt;|145&gt;</p><p>мой дорогой друг, совсем скоро уже полночь, а я не очень хорошо себя чувствую, и нужно отдыхать. Спокойной ночи, мой ангел!</p></div><div><head>{1834-01-13}</head><p>Суббота, 13 января</p><p>Утром проснулась от шума купания малышки и пошла посмотреть на неё. Около 10 часов Надин прервала мой урок итальянского, мне не хотелось терять время, а она пришла надолго, и я принялась переписывать отрывки из книг г-жи Неккер. Когда она ушла, я разбиралась с продавцами, парикмахерами, с сестрой г-жи Багреновской, и после всего этого у меня был второй завтрак. Я верю, дражайший мой, что на днях получу твоё письмо из Усолья, Боже, как же это грустно, как же долго тянется время, когда нахожусь в неведении о том, что с тобой происходит, любимый, мой защитник в этом мире, думаешь ли ты обо мне хотя бы малую часть от того, что я думаю о тебе. В час г-жа Феста пришла дать мне урок, и по обыкновению он продлился </p><p>&lt;|146&gt;</p><p>до трех. Я сразу же отправилась к Китти, но, к сожалению, как только мы начали заниматься, позвали обедать, тётушка пришла садиться за стол, а я, даже не увидев ее, ушла за Надин, по возвращении домой мы сели за стол и обед был совсем недолгим. Возможно, Надин уедет вместе с графами П. и Ф. Паленами, они уезжают через несколько дней навестить своего больного брата в Москву; но не думаю, что все получится. Во мне борются такие разные чувства, что я напоминаю себе мечущееся по бурному морю судно, что вот-вот разобьется в щепки. После обеда гуляли по комнатам, Спайс ходил за нами. </p><p>Затем мы пели очень красивый романс из «Немой из Портичи»<note place="foot" xml:id="ftn41" n="41"><p rend="footnote text"> В различных источниках указывается, что в России опера сначала давалась под названием «Фене́лла», затем с 50-х годов «Палермские бандиты». Однако О.И. называет оперу только «Немая из Портичи»</p></note>, которую показывали сегодня. Г-н Хелмерсон не смог купить нам билеты в ложу, и попросил передать, что утром там была </p><p>&lt;|147&gt;</p><p>такая толпа возле кассы, что одного мужчину задавили, а другой сломал руку. После чая читали «Дона Кихота», было смешно до слез. В пол-одиннадцатого Надин ушла, было холодно, 18 градусов. Помывшись, принялась за полюбившееся мне ведение этого дневника. С каждым днем мне это нравится все больше, и писать получается легче, так час твоего возвращения и моего невыразимого счастья всё ближе. Александрина была сегодня на бале молодых девушек, который устраивала почтенная графиня Бобринская, надеюсь, она там развлеклась. Мне она нравится, привязываюсь к ней всё больше. Уже полночь, пора мне расставаться с тобой, спокойной ночи, душа моя, жизнь моя, будь счастлив. </p></div><div><head>{1834-01-14}</head><p>Воскресенье, 14 января</p><p>Встала в 9 часов, в 10 пришла Надин, мы не смогли пойти на службу из-за того, что коляска опоздала. Читали книгу под названием </p><p>&lt;|148&gt;</p><p>«Вечный покой святых», которую г-жа Муравьева отправила Надин, чтобы мы вместе её читали. В два часа Надин ушла, и я зашла ненадолго навестить г-жу Багреновскую, а оттуда – к твоим сёстрам. Александрина развлеклась вчера на балу Бобринских, она много танцевала с Григорием Волконским и нашла его очень милым. Пошла к тётушке, где встретила г-жу Захарьевскую и г-на Муравьева, он зашел на минуту. Вернувшись домой, я переоделась, отправилась с кузеном за Надин и мы поехали на обед к Маменьке. Она была очень добра ко мне, во время обеда мы много говорили о нашем путешествии в Германию, которое, я думаю, не удастся; мне очень хотелось увидеть Императора на балу. После обеда я предложила Маменьке и Леонилле моё место в ложе на «Немую из Портичи», кузен тоже туда пошёл. Ты даже представить </p><p>&lt;|149&gt;</p><p>не можешь моего восхищения от просмотра этой великолепной оперы. Как бы мне хотелось, чтобы ты был свидетелем того, что я смотрела её в первый раз. Прекрасная постановка и роль Немой, в особенности, была сыграна превосходно. Сегодня у меня не было ощущения пустоты и недовольства, которое я всегда испытываю, выходя из театра, напротив, мне было что сказать, и чего мне только стоило, вернувшись домой, остаться одной! Надеюсь, эту великолепную оперу еще покажут. Любовь Мазаньелло к сестре – это что-то настолько трогательное, что сердце разрывается при виде их отчаяния. Спокойной ночи, мой самый дорогой друг, что же ты делаешь прямо сейчас, среди снегов? Друг мой, мысль о том, что ты увидишь ту, что любит тебя даже больше, чем себя, должна тебя согреть. <hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Душа моя, когда я поцелую тебя пламенно, какъ я тебя люблю. Да благословитъ тебя нашъ обшiй Отец, который </seg></hi></p><p>&lt;|150&gt;</p><p><hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">Один знает всю мою любовь къ тебе</seg></hi>.</p></div><div><head>{1834-01-15}</head><p>Понедельник, 15 января</p><p>Встала в 9 часов, позавтракала в комнате малышки, потому что было слишком холодно, чтобы нести её в гостиную. Позанимавшись итальянским, принялась играть «Немую из Портичи», и в 11 часов пришла г-жа Габлер, у меня еще был урок, когда мне сообщили о твоем прибытии. Тут я перестаю писать, так как ни одно человеческое слово не сможет выразить моей признательности Богу и описать моё счастье. Жалею о многих вещах, которые написала, но не хочу ничего вычёркивать, чтобы ты меня знал такой, какая я есть или, скорее, какой была, ведь в настоящее время я чувствую себя очень счастливой, и я не думаю, что это что-то мимолетное. Нет, я вижу, ты любишь именно меня, и вся моя жизнь будет посвящена тому, чтобы быть достойной этого счастья и безропотно им наслаждаться, так как любое замешательство по этому поводу будет моей ошибкой и истинным грехом. </p><p>&lt;|151&gt;</p></div><div><head>{1835-08-14}</head><p rend="Intertitre" style="font-weight: bold; text-align:left; ">№5 <lb/><hi style="font-size:11pt">Дневник Ольги Давыдовой</hi><lb/>1835</p><p>Потсдам, 14/26 августа.</p><p>Берлин, 2 декабря 1835.</p><p>Путешествие в Германию с 4 июня по 15 августа 1836</p><p>&lt;|152&gt;</p><p>&lt;|153&gt;</p><p>Берлин, 15 aвгуста 1836.</p><p>Среда, 14/26 августа 1835. Потсдам. 	</p><p>С 6/18 пропустила 8 дней, во время которых у меня не было возможности вести дневник. К моей великой радости, в четверг, 20-ого числа, я переехала в наш милый домик по соседству с Бабушкой. Тем же вечером сделали проход, чтобы соединить сад Бабушки с нашим, я там прошла и была в восторге от этого. Проснувшись следующим утром, я почувствовала такую сильную ревматическую боль в шее, что даже не могла её повернуть, не вскрикнув при этом, и я пробыла в этом состоянии три дня, после чего выходила из дома с большой осторожностью. Я в восторге от того, как обустроилась. Вчера испытала нашу кухарку и дала обед, были Бабушка, тётушки, дядя Густав<note place="foot" xml:id="ftn42" n="42"><p rend="footnote text"> Gustav Ludwig Emil von Keller (1805-1897). <hi rend="background(yellow)">Она</hi> страдает зобом и горбом.</p></note> со своей невестой. Вчера ночью очень волновалась из-за малышки, которая сильно кашляла. Но, слава Богу, уже к утру все стало гораздо лучше. </p><p>&lt;|154&gt;</p><p>Сегодня начала лечение молочной сывороткой, которое нужно продолжать, пока погода хорошая. Вчера отправила 11-ое письмо дорогому Владимиру<note place="foot" xml:id="ftn43" n="43"><p rend="footnote text"> Написание этой части дневника происходит во время большой поездки Владимира Петровича в Турции и Греции, описанной им впоследствии в книге «Путевые записки, веденные во время пребывания на Ионических островах, в Греции, Малой Азии и Турции в 1835 г.» (СПб., 1839—1840 гг.)<hi rend="superscript" style="font-size:9.5pt">[</hi></p></note>. Обедали у нас. После обеда София, Адель<note place="foot" xml:id="ftn44" n="44"><p rend="footnote text"> Adele Emilie von Keller (1808-1856) – младшая из сестер матери О.И. </p></note> и Ида гуляли со мной в Люстгартене. Вечером, г-н Баяновский зашел на чай, это друг моего дядюшки Александра, он показался мне остроумным. Я показала ему наши акварели, которые он нашел милыми. Страшно боюсь показаться заносчивой и упорно стараюсь выглядеть любезной.</p></div><div><head>{1835-08-15}</head><p>Четверг, 15/27 августа</p><p>Встала рано утром, выпила молочную сыворотку в саду, встретила там тетушку Софию, она пила лечебную воду. У меня отличные отношения с обеими тетушками, кажется, я им нравлюсь. В течение всего дня я писала, пообедали у нас, после чего я пошла с Бабушкой к г-же Берг, это была долгая прогулка. Эта г-жа и ее дочь мне совсем не нравятся. По возвращении оттуда </p><p>&lt;|155&gt;</p><p>я немного пробыла дома и затем отправилась к Бабушке на чай. После чая я читала Ламартина вслух, который так звучит даже лучше, вопреки моим ожиданиям. Не нахожу себе места из-за скорого прибытия Леониллы, ожидаю её приезд в любой момент.</p></div><div><head>{1835-08-16}</head><p>Пятница, 16/28 августа</p><p>Утром получили новости о Леонилле от путешественника, который ехал с ней, они разминулись в Любеке в среду в 3 часа дня, и она может приехать с минуты на минуту, и мысль об этом заставляет меня сильно переживать, боюсь момента нашей встречи, страшно увидеть ее тощей и грустной. Пусть Бог поможет ей восстановиться скорее морально, чем физически. Я много писала, Налия не очень хорошо себя чувствовала; день прошел в суете. Обедали с Бабушкой и пили чай у нас дома. Проезжавшая мимо коляска заставила нас всех подбежать к окну, но это была ложная тревога, в ней никого не было. Мы читали Ламартина, Бабушка </p><p>&lt;|156&gt;</p><p>так устала, что всё время спала, но не уходила, чтобы никого не потревожить. Вечера проходят прекрасно, и я радуюсь, что ты сможешь на них присутствовать. Бабушка беспокоится, как бы тебе не было скучно в Потсдаме, но разве бывает скучно, когда можно развлечь или осчастливить Бабушку. </p></div><div><head>{1835-08-17+}</head><p>Суббота, 17/29 августа. Воскресенье 18/30 августа</p><p>Я была настолько полна решимости увидеть приезд Леониллы, что малейший шум заставлял меня бежать к «Отшельнику»<note place="foot" xml:id="ftn45" n="45"><p rend="footnote text"> Einsiedler («Отшельник») – известная гостинца и ресторан в Потсдаме.</p></note>. За эти два дня мы больше утомились от переживаний, нежели от постоянной беготни. Наконец, в воскресенье мы получили письмо из Любека, в котором она написала, что собирается в Гамбург, и что в Потсдам приедет только 1 или 2-го числа. </p></div><div><head>{1835-08-19}</head><p>Понедельник, 19/31 августа</p><p>В течение дня я была такой уставшей, что не могла заниматься ничем серьёзным. Получили письмо от Маменьки, она отложила свою поездку на несколько дней. У меня останется меньше времени, </p><p>&lt;|157&gt;</p><p>чтобы пообщаться с ней.</p></div><div><head>{1835-08-20+}</head><p>Вторник, 20 августа/1 сентября. Среда, четверг, 22/3 </p><p>Я жила надеждой застать приезд Леониллы, и только сегодня вечером раздался звук почтового рожка. Лишь у Науэнских ворот Леонилла узнала о том, что и я, и м-ль Гине приехали, она еще не оправилась от переживаний. Сначала она рыдала, но вскоре после этого стала довольно веселой, она вовсе не показалась нам худой или расстроенной. </p></div><div><head>{1835-09-01}</head><p>Воскресенье, 1/13 сентября</p><p>Расстраиваюсь и грущу от того, что так долго не вела дневник; каждый день виделась с Леониллой, и у меня так болела нога, что сдвинуться с дивана и заняться чем-то ещё не представлялось возможным. Надеюсь возобновить все мои занятия с сегодняшнего дня. К нашему большому сожалению, м-ль Гине вчера уехала, чтобы присоединиться к своему отцу. Позавчера я получила твое письмо из Константинополя, а сегодня утром – еще одно, на которое ответила сегодня письмом под номером 12. Горн решила, что мы </p><p>&lt;|158&gt;</p><p>поживем в Берлине, Людвиг планирует провести зиму там. Друг мой, я ужасно грустна, и впервые за всё время твоего отъезда чувствую себя совсем одинокой, сначала рядом была Александрина, затем м-ль Гине, но сейчас все меня покинули, и я осталась одна со своими мыслями. В конце концов, это ненадолго, поскольку послезавтра должны приехать Александрина с Маменькой. Я пригласила Адель ночевать здесь до её приезда. Прощаюсь, спокойной ночи, друг души моей. </p></div><div><head>{1835-09-02}</head><p>Понедельник 2/14</p><p>Так как утром шел дождь, я долгое время посидела с Налией и без колебаний пожертвовала ради этого несколькими делами, потому что она в том возрасте, когда ребенок очень легко привязывается к матери или отвыкает от нее. Я хотела дочитать «Струэнзе» Арнольда, очень интересный и хорошо написанный роман. Перед обедом ко мне ненадолго заглянула Леонилла, мы с ней пошли на обед к Бабушке, но, так как нога все еще слаба, меня отвезли прямо </p><p>&lt;|159&gt;</p><p>к ее дому; оставалась там почти до времени чаепития, на которое пошли ко мне домой. Вечера проходят тихо и весело. После обеда имела счастье получить от тебя еще три письма, но все более ранние, чем то, которое пришло на днях, и все были отправлены в Мариенбад. Боже мой, когда же ты вернешься, силы начинают покидать меня. Прощай, обнимаю тебя и чувствую, что ты рядом со мной.</p></div><div><head>{1835-08-03}</head><p>Вторник 3/15. </p><p>Утром получила письмо от м-ль Гине из Лейпцига, куда она благополучно прибыла. Адель спала у меня, чтобы я не чувствовала себя такой одинокой, когда все разъезжаются. Я испытываю к ней симпатию и нежно ее люблю. Занималась различными делами по хозяйству. Комната Александрины готова к ее приезду, однако Маменьки еще нет. Обедали сегодня в «Отшельнике» у Людвига, после чего поехали на коляске в Шарлоттенхоф, который очень красив. Наш скромный ужин, как обычно, был веселым, </p><p>&lt;|160&gt;</p><p>там также был врач Лау. Спокойной ночи, дорогой друг, выяснилось, что у меня почти все время лихорадка, она вызвана желанием тебя увидеть. Да благословит тебя Бог, мой друг, и вернет тебя.</p></div><div><head>{1835-09-04}</head><p>Среда 4/16.</p><p>Были трудности с горничной, которая сегодня снова огрызалась и проявляла свой скверный характер, но мне кажется, что с божьей помощью мне удалось ее пристыдить. Леонилла и Людвиг уехали на день в Берлин, чтобы выбрать дом, в котором мы должны жить, и привезли его план. Мне порекомендовали Машу, и я была занята ею то недолгое время, когда ее видела. Сегодня начала дюжину рубашек, которые хочу сшить для Бабушки, чтобы стать лучше в этом деле, столь полезном для хорошей матери семейства, какой я, с божьей помощью и терпением, всеми силами хочу стать. Вчера, во время сцены с горничной, я увидела истинный характер Александрины, и поняла, что я слишком доверяю ее красивым обещаниям; страстно желаю, </p><p>&lt;|161&gt;</p><p>чтобы она поскорее вышла замуж, потому что я боюсь ее присутствия в доме. Что ты делаешь? Друг моего сердца, если бы ты только знал, какие меня иногда мучают тревоги, и как я дрожу при мысли, что нас еще разделяет такое расстояние. О Боже, Боже милостивый! Верни мне моего друга в добром здравии и больше не разлучай нас, пока мы оба не будем готовы отойти в мир иной.</p></div><div><head>{1835-09-05}</head><p>Четверг 5/17. </p><p>Встала очень поздно, и Бабушка, как обычно, пришла ко мне, когда я все еще была в постели. Обедали у нас, а потом пошли в сад, так как погода была чрезвычайно хорошей. Я шагала во главе всей компании, затем шла Бабушка, а затем мои тети и Леонилла. Вдруг я услышала, как позади меня кто-то упал, обернулась и увидела, что Бабушка растянулась поперек дороги и сразу закричала: «Ах! Что-то хрустнуло». Смертельно испугались, с большим трудом Людвигу удалось ее поднять и поддерживать до самой спальни. Поднимаясь по лестнице, </p><p>&lt;|162&gt;</p><p>она принялась смеяться и храбриться, но пока она шла, ее нервы сильно пострадали от этого страха после обеда и ужасной боли, которую она чувствовала в ноге. К счастью, доктор не заставил себя долго ждать и немедленно применил необходимые лекарства. Он успокоил Бабушку насчет состояния ее ноги, однако нам он сказал, что от удара у нее в ноге сломаны несколько небольших костей, и это продлится несколько недель. Остаток вечера у нее был жар, и она уснула только после трех часов ночи. Забыла сказать, что она упала от того, что Спайс пронесся у нее между ног в припадке шалости. </p></div><div><head>{1835-09-06}</head><p>Пятница 6/18. </p><p>Утром Бабушка все еще жаловалась на ногу, я все утро работала у нее дома. Обедали втроем у Витгенштейнов, чему я обрадовалась, и я оставалась там до пяти часов. Затем вернулась к Бабушке, которую нашла в гостиной, куда ее перенесли. </p><p>&lt;|163&gt;</p><p>Вернулась домой, чтобы уложить Налию в постель, а потом снова пошла к Бабушке, где оставалась до тех пор, пока не наступило время идти спать; прощай, мой друг, пусть Бог защищает и сопровождает тебя.</p></div><div><head>{1835-09-07}</head><p>Суббота 7/19.</p><p>Нужно было оплатить все счета и уладить все дела по хозяйству, что помешало мне пойти проведать Бабушку раньше полудня. Г-жа де Берг приехала нанести ей визит; я ее приняла, чтобы помешать ей пойти к Бабушке, потому что та была очень слаба. Г-жа де Берг много рассказывала о Калише как о великолепном месте, которое у всех имеет успех. Обедали вдвоем с Леониллой, после обеда еще долгое время были вместе, она поистине ангел: уважает меня и мои советы. Сегодня я была этим действительно смущена и восхищена ее невысоким мнением о себе, я бы хотела такое обрести. Людвиг снова ездил в Берлин. К вечеру Бабушке стало лучше, меня трогает ее терпение. Она является примером признательности Богу; она плакала, </p><p>&lt;|164&gt;</p><p>когда говорила о том, что чувствует, видя себя в окружении своих детей. Вечером г-жа де Берг писала, чтобы мы не пугались, если узнаем, что в Калише взорвался ящик с порохом, потому что всего погибло два русских солдата. По возвращении из Берлина, Людвиг рассказал, что ходят слухи, что некий генерал был сослан в Сибирь, потому что плохо кормил своих солдат. </p></div><div><head>{1835-09-08}</head><p>Воскресенье 8/20. </p><p>Утром, едва я открыла глаза, как мне принесли твое письмо. Я была в отчаянии, увидев, что оно было еще из Константинополя, до твоего восхождения на гору Афон, и это повергло меня в отчаянье на целый день. У меня кончается мужество. Все утро я плохо себя чувствовала, что помешало мне сходить в церковь. Бабушка на удивление хорошо себя чувствует, и ей позволено немного гулять. У меня обедали тети, Людвиг и Леонилла. Мы с Людвигом хорошие друзья. После обеда я вернулась к Бабушке, оставалась там до тех пор, пока все не разошлись. </p><p>&lt;|165&gt;</p><p>Маменьки все еще нет! А ведь назначала свой приезд на 15-ое число. </p></div><div><head>{1835-09-09}</head><p>Понедельник 9/21. </p><p>Малышка каждый день приходит помолиться со мной, затем присутствует на завтраке. Прочитали с Адель довольно много из «Жанны Д’Арк». Обедала в «Отшельнике» с Леониллой и Людвигом. После обеда он оставил нас вдвоем, и мы много говорили о Маменьке, которая повела себя с Людвигом и Леониллой точно так же, как с нами. Бабушка весь день чувствовала слабость, а мне было очень грустно, я вздыхаю по твоему возвращению, и эта долгая разлука мне слишком дорого обходится. Вечером Людвиг подарил Бабушке кресло <hi rend="background(yellow)">Гана</hi>, чему она очень обрадовалась. Спокойной ночи, мой друг. О! Если бы только я могла видеть перед собой тебя, а не твой портрет, который, однако, является большим утешением. Сейчас он украшен венком цветов, которые принесла Налия.</p></div><div><head>{1835-09-10}</head><p>Вторник 10/22. </p><p>Утром я взяла с собой папку и письма и устроилась у Бабушки, где все утро делала копии</p><p>&lt;|166&gt;</p><p>твоих писем для м-ль Хастерлей. Обедали у нас. После обеда мы с Леониллой и Людвигом в одной коляске, а дети в другой, поехали навстречу Маменьке, но безуспешно. Остаток вечера, как всегда, провели у Бабушки. Спокойной ночи, мой друг.</p></div><div><head>{1835-09-11}</head><p>Среда 11/23.</p><p>Утро снова прошло у Бабушки, после обеда из Берлина приехал г-н Эзекийль, чтобы поговорить об аренде домов. Мы пошли с ним смотреть дома в виноградниках для аренды на некоторое время, пока будет хорошая погода. По возвращению, я присутствовала при купании Леониллы, и стала свидетелем того, как ее муж удивительным образом заботится о ней. После ужина мы завели разговор на злополучную тему, которая заняла нас до полуночи.</p></div><div><head>{1835-09-12}</head><p>Четверг 19/24<note place="foot" xml:id="ftn46" n="46"><p rend="footnote text"> Ошибка ОИОД в датировке – на самом деле 12 сентября.</p></note>. </p><p>Начали беспокоиться о Маменьке, но сегодня получили письмо от м-ль Гине, которая их встретила и написала, что они выезжают из Франкфурта двадцать первого, так что можно ожидать их к 26-му или 27-му. </p><p>&lt;|167&gt;</p><p>Завтра утром нам нужно съездить в Берлин, чтобы посмотреть дома, мне это не интересно, и я согласилась поехать только чтобы находиться рядом с Леониллой и быть ей полезной. Каролина рассказала мне, как о великом событии, что она узнала из газет новости о тебе. Она сказала, будто пишут, что Турция тебе очень нравится, и ты пока не хочешь возвращаться в Германию. Я приказала показать газету, это был Дависон, ни одного правдивого или даже правдоподобного слова.</p></div><div><head>{1835-09-13}</head><p>Пятница 13/25.</p><p>Утром поездку перенесли на другой день, поскольку Маша и Леонилла чувствовали себя не очень хорошо, что было для меня большой радостью. Провела у нее утро, любовалась ею, пока она давала уроки Маше, а Людвиг был в Берлине. Она весь день была грустной и подавленной. Обедали у Бабушки, после чего Леонилла, Маша, Налия и я отправились на прогулку в коляске. В девять часов, видя, что ее муж все не возвращается, Леонилла так забеспокоилась, что заплакала. Но, </p><p>&lt;|168&gt;</p><p>к счастью, Людвиг вскоре приехал, и успокоил ее своим приездом. Все еще жду Маменьку и Александрину, чтобы сообщить тебе новости о них, но ни Маменьки, ни Александрины, и нужно писать тебе, потому что мне уже все невтерпеж.</p></div><div><head>{1835-09-14}</head><p>Суббота 14/26.</p><p>Утром занималась всеми домашними счетами, радуюсь, что наловчилась, или, вернее, благодарю за это Бога. Мой добрый друг, для меня будет большим счастьем избавлять тебя от всех тех забот, которые не пристали мужчинам. Доктор пришел со своим обычным визитом, мы поговорили и посмеялись над моим состоянием, что действительно необычно<note place="foot" xml:id="ftn47" n="47"><p rend="footnote text"> Как видно из дальнейшего, О.И. надеялась, что беременна, однако ожидания не оправдались, см. {1835-11-08}.</p></note>. Зашла поздороваться к Бабушке, но осталась там всего на минутку. Обедали в Отшельнике, вместе с Адель и Идой. Во время обеда звук почтовых рожков заставил нас подбежать к окнам, но это была не Маменька. Гуляли в Глинаке, где я нашла имя Александрины, а также твое и мое имена, записанные в регистре иностранцев. Это вернуло меня в те времена, когда и не думала, </p><p>&lt;|169&gt;</p><p>что возможна такая долгая разлука с тобой. Остаток вечера работала у Бабушки, где Людвиг опробовал газовую лампу. Не могу выразить, как я счастлива находиться в этом доме рядом с Бабушкой, и мне будет ужасно уезжать оттуда, сначала в виноградники, а затем в Берлин. Но я решила подстраиваться под обстоятельства, которые сближают меня с Леониллой.</p></div><div><head>{1835-09-15}</head><p>Воскресенье 15/27.</p><p>Утром были на службе с Леониллой и детьми. Людвиг пришел туда за нами, чтобы закончить с загородными домами для нашей русской кампании. Мой дом будет совсем рядом с домом Леониллы, что меня полностью устраивает, но досадно переезжать и покидать мой очаровательный маленький уголок возле Бабушки. Обедали у Витгенштейнов, после обеда часть компании отправилась на прогулку, а позднее – другая часть. Отвезла Налию домой в карете, и видел бы ты, как счастлива она была находиться наедине со мной в карете. Ужинали также </p><p>&lt;|170&gt;</p><p>в Отшельнике и снова надеялись, что приедет Маменька, если она не приедет этой ночью, завтра снова придется ехать в Берлин, чтобы осмотреть дома. Я покидаю тебя, чтобы прочитать проповедь, потому что мне весь день не удавалось это сделать. Да благословит тебя Бог.</p></div><div><head>{1835-09-16}</head><p>Понедельник 16/28. </p><p>На этот раз поездка действительно состоялась, и в восемь часов я была у двери Отшельника. Прибыв в Берлин, мы немедленно послали за Эзекийлем, и вместе с ним посмотрели дома, которые собирались снимать. К счастью, тот, который Людвиг выбрал для меня, полностью меня устраивал, и я сразу решила его взять. Сами они довольно долго размышляли насчет своего и, наконец, решили взять на Вильгельмштрассе, к сожалению, довольно далеко от нашего. O! Когда я говорю о нашем доме, это радует мою душу, потому что это приближает меня к тому времени, когда мы будем вновь вместе, чтобы больше не разлучаться, не так ли, мой друг? Вся эта поездка </p><p>&lt;|171&gt;</p><p>заняла у нас всего восемь часов, к четырем часам мы вернулись на обед и, к нашему большому удивлению и удовлетворению, во время нашего отсутствия Маменька не приехала. После обеда мы пошли к Бабушке, поужинали там, и когда уходили, услышали почтовые рожки, и увидели, как карета Маменьки проезжает по Пристерштрассе. Мне показалось, что Маменька очень помолодела, Мария очень похорошела, Анатолий неузнаваем, Виктор и г-н Кольяр совершенно не изменились. В полночь все разошлись, и я отвела Александрину к себе. Она была глубоко тронута той добротой, с которой к ней отнеслась Маменька.</p></div><div><head>{1835-09-17}</head><p>Вторник 17/29. </p><p>Утром Бабушке было очень плохо, я провела у нее несколько минут, затем в Отшельнике, повидаться с Маменькой, которая все еще одевалась. Это напомнило мне о старых временах, потому что все было точно так же. Мария восхитительна, Анатолий и Виктор тоже. </p><p>&lt;|172&gt;</p><p>М-ль Парк мне уже не настолько нравится. Я также вновь увидела горничных, это освежило старые воспоминания. В тот день мы уже обедали у Людвига в русском поселении. Бабушка приехала туда после обеда, и я вернулась домой только в половину одиннадцатого. </p></div><div><head>{1835-09-18}</head><p>Среда 18/30. </p><p>Сегодня я приказала перевезти все свои вещи за город, увиделась с Бабушкой, которая, несмотря на свою больную ногу, пришла ко мне, чтобы – как она сказала – закончить также, как начинала. Какой ангел! В два часа я заселилась, и только тогда увидела Маменьку, которая уже устроилась в своем доме, в нескольких минутах от нашего. Все, и Бабушка тоже, обедали в «королевской спальне», там же провели весь вечер. Бабушке, слава Богу, намного лучше. В десять часов все ушли, и Вильгельм шел впереди нас с фонарем, чтобы освещать дорогу. Для меня сложнее всего </p><p>&lt;|173&gt;</p><p>разговаривать с г-ном Кольяром, и я даже боюсь этого. Спокойной ночи, дорогой друг, мой любимый, возвращайся к нам, да защитит тебя Бог.</p></div><div><head>{1835-09-19}</head><p>Четверг, 19 сентября / 1 октября. </p><p>В девять утра, после завтрака, была у Маменьки, которая все еще лежала в постели, потому что плохо спала. Ко мне присоединились Александрина и Налия, и мы пошли проведать Бабушку, которая была очень слаба. Провела там час и вернулась к Маменьке, которая все еще одевалась. С ней я пошла навестить стариков, очень интересных своей супружеской любовью, которые шесть лет назад отпраздновали свою золотую свадьбу. Вскоре после этого пошли на обед, и Бабушка приехала со всеми своими людьми. После обеда писала тебе, мой дорогой друг, и это был самый чудесный момент. Вечером Маменька и Мария наблюдали за купанием Налии и всеми ее милыми проделками. У меня так болят глаза, что я не могу работать по вечерам, что очень меня огорчает. </p><p>&lt;|174&gt;</p><p>Представь себе мои мучения, видеть, что г-н Кольяр сидит напротив меня, и не иметь возможности вставить разумное слово или, что было бы еще приятнее для меня, читать с ним. В конце концов, я терпеливо принимаю это состояние. Будь благословенен, дорогой друг.</p></div><div><head>{1835-09-20}</head><p>Пятница 20/2. </p><p>Писала тебе все утро, дорогой друг, мой №13. Читала Эме-Мартена, «Об образовании матерей семейства»<note place="foot" xml:id="ftn48" n="48"><p rend="footnote text"> L.Aimé-Martin «Education des mères de famille, ou de la civilisation du genre humain par les femmes», 1834</p></note>, обязательно должна перечитать это с тобой. Сегодня у меня разговорчивое настроение, и, так как моя возможность делиться своими мыслями ограничивается этим дневником, я скажу, что меня занимает. Тебе следует ставить перед собой цель позаботиться обо мне и серьезно заняться моим образованием, и это не будет потерей времени, так как таким образом будешь заниматься образованием своих детей. Эме-Мартен говорит, что сейчас человеческая цивилизация зависит именно от матерей. Ха! ха! ха! Я очень постараюсь стать тебе полезной, и какое счастье снова заниматься</p><p>&lt;|175&gt;</p><p>вместе. Дай только Бог, ты будешь регулярен и усерден в своих занятиях. Да благословит тебя Бог, <hi rend="lang-ru">душа моя</hi>. Маменьку увидела только на обеде, и Бабушку тоже. После обеда мне было так грустно, что я очень скоро вернулась домой и дописала письмо тебе. Отнесла его домой к Маменьке для г-на Кольяра, который хотел дописать несколько слов. Там я застала Маменьку, Бабушку, тетю Софию. Маменька рассказывала им о своих путешествиях с видами на остров Уайт. Перед тем, как вернуться на чай, Бабушка ненадолго остановилась у меня дома, <hi rend="background(yellow)">которую Налия радушно ей показала</hi>. Я присутствовала при том, как ее уложили, потом, я присоединилась ко всей компании, которая пила чай. Поскольку у меня болели глаза, и я не могла работать, я села за отдельный стол без свечей с Анатолем и Виктором, которые были очаровательны и веселили меня. Ужинали, как обычно, в 9 часов, в десять все ушли. Спокойной ночи, </p><p>&lt;|176&gt;</p><p>целую тебя.</p></div><div><head>{1835-09-21}</head><p>Суббота 21/3.</p><p>Утром, едва я встала, как Маменька зашла ко мне, также неодетая. После обеда все утро занималась счетами. Перед обедом Маменька еще раз пришла ко мне, и я прочла ей твое письмо из Константинополя, которое ее крайне заинтересовало. Бабушка не могла присутствовать на нашем обеде, потому что чувствовала себя не очень хорошо, она рано ушла. Вся компания развлекалась, запуская воздушного змея. Вечер показался мне длиннее обычного, и я поспешила лечь спать. Я тоскую по тебе, без тебя мне одиноко, с тобой мы одно целое. Да благословит тебя Бог.</p></div><div><head>{1835-09-22}</head><p>Воскресенье 22/4.</p><p>Г-н Кольяр доставил нам удовольствие, приехав позавтракать с нами и провести часть утра со мной. Я читала ему твои письма, и мы говорили о тебе. Покидая меня, он сказал, что желал бы этих разговоров наедине со мной. Затем мы занимались </p><p>&lt;|177&gt;</p><p>воскресным чтением с Анатолем, Виктором и Марией. Бабушка не присутствовала на обеде, так как чувствовала себя не очень хорошо. После обеда у меня была еще одна непродолжительная беседа с г-ном Кольяром, предметом которой был ты. Мы говорили об отсутствии регулярности и непрерывности в твоих занятиях. Он говорит, что тебе стоит перенять хорошую привычку В. Скотта регулярно заниматься каждый день с семи до десяти часов утра, после чего ты сможешь считать, что день не пропал даром, и посвящать его остаток жене, чтению газет и хозяйским делам, а вечерами, наконец, выходам в свет. Я считаю, что это можно начать делать сейчас, что до меня, то мне всегда нужно будет заниматься всеми домашними делами и слугами, что оставит тебе гораздо больше времени на занятия. Маменька долго беседовала со мной о прошлом, наконец, пробило половину седьмого, и мы с Марией уехали на чай к Бабушке. Не могу передать, как мне нравится возвращаться в Потсдам, </p><p>&lt;|178&gt;</p><p>и как я люблю звук часов. Бабушка была не совсем здорова, однако ее развеселила живость Виктора и Анатоля, которые заходили к ней до нас. В девять часов мы были на ужине у Людвига. Я довольна этим днем больше, чем предыдущими, потому что я поговорила с г-ном Кольяром и потому, что мне было лучше с Маменькой. Прощай, мой друг. Я представляю себе истинный рай по твоему возвращению, я стану очень нежной, даст мне Бог на это силы. Дорогой, любимый друг.</p></div><div><head>{1835-09-23}</head><p>Понедельник 23/5. </p><p>В 10 часов утра мы с Александриной, Леониллой и Людвигом поехали в Берлин. Поскольку в «Римской» гостинице не было места, мы отправились в «Петербуржскую», которая напомнила мне о прошлом годе, моем дяде Александре<note place="foot" xml:id="ftn49" n="49"><p rend="footnote text"> Iwan Gustav Freidrich Alexander von Keller (1801-1879)</p></note> и художнике Лебере. Мы только и делали, что бегали каждый сам по себе, встретились в четыре часа на обед, зашли к Гропиусу<note place="foot" xml:id="ftn50" n="50"><p rend="footnote text"> Видимо, отец будущего архитектора Мартина Гропиуса (1824-1880).  Гропиус-старший владел заводом по изготовлению бумажных и тканных обоев, „Gabain’sche Seiden- und Tapetenfabrik“</p></note> и вернулись в свои загородные дома только в 11 ч.</p><p>&lt;|179&gt;</p></div><div><head>{1835-09-24}</head><p>Вторник 24/6</p><p>Зашла поздороваться с Маменькой, затем были с Леониллой в Потсдаме у Бабушки, с которой вернулись к обеду. После обеда с огромным удовольствием читали с г-ном Кольяром возвышенную поэзию Байрона. Почему об этих великолепных вещах я узнаю не от тебя? Это огорчает меня. Позже немного почитала Маменьке, ничего интересного. </p></div><div><head>{1835-09-25}</head><p>Среда 25/7</p><p>Утро прошло хорошо, немного писала. На обед прибыл г-н Циглер, с Мими и Луизой. В 5 часов снова занималась чтением с г-ном Кольяром, начали изучать Чайльда Гарольда, которым я была очарована. Вернувшись к Маменьке, снова ей немного почитала. После ужина пела с Марией. Прощай, <hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">душинька</seg></hi>.</p></div><div><head>{1835-09-26}</head><p>Четверг 26/8 </p><p>Утром пришла Маменька, чтобы провести со мной некоторое время, показала ей наши рисунки. Это занятие </p><p>&lt;|180&gt;</p><p>пробудило воспоминания об Италии, о том, что мы думаем о ее красотах, как мы их любим. Что странно ‒ наши вкусы полностью разнятся. Я люблю великолепные равнины Италии, а Маменька не может понять всего очарования и обвиняет меня в том, что я не искренна в своем восхищении. В полдень пошла проведать Бабушку и встретила там дядюшку Адольфа<note place="foot" xml:id="ftn51" n="51"><p rend="footnote text"> Adolph Heinrich Ludwig August Demetrius Emdensis von Keller (1794-1870)</p></note>; он совсем не изменился за те 8 лет, которые мы с ним не виделись. В 5 часов занималась чтением с г-ном Кольяром. Начали с итальянского, читая Этторе Фьерамоска, затем продолжили Чайльда Гарольда, то место, где он описывает берега реки Тахо и прелести Португалии. Вечер прошел как всегда, мы ушли в 10 часов. Был собачий холод. Прощай, мой добрый друг, хотела бы увидеть тебя и задушить в объятиях. Пусть Бог хранит тебя для меня. </p></div><div><head>{1835-09-27}</head><p>Пятница 27/9</p><p>Пришла Маменька, провела со мной все утро, </p><p>&lt;|181&gt;</p><p>читали с ней твои письма. Затем пришли дядюшка Адольф, мои братья и г-н Кольяр, обедала с ними. Леонилла и Людвиг съездили в Берлин. Бабушка все такая же добрая и милая, хотя я ее и вижу так мало. В 5 часов пошла читать с г-ном Кольяром и была счастлива от того, что понимаю по-итальянски. Красоты Байрона меня заворожили. Погода ужасная, меня прельщала мысль вернуться в город, однако Маменька намеревается остаться в деревне еще какое-то время, и мне кажется, что проводить время в поездках – еще менее приятно. <hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">Пр</seg><seg style="font-size:11pt">ощай мой Ангелъ</seg><seg style="font-size:11pt">,</seg> <seg style="font-size:11pt" xml:space="preserve">этотъ журналъ мое </seg><seg style="font-size:11pt">утешен</seg><seg style="font-size:11pt">i</seg><seg style="font-size:11pt">е</seg></hi> </p></div><div><head>{1835-09-28}</head><p>Суббота 28/10</p><p>Весь день стояла отвратительная погода, обедать поехали в экипаже. После обеда Александрине стало плохо, но это прошло после того, как она выплакалась. Как обычно, чтение с г-ном Кольяром, и затем несколько отрывков, которые я выписывала о Тэйлоре </p><p>&lt;|182&gt;</p><p>и г-же Нэкер, они ему, кажется, понравились. Он присутствовал при купании Налии. Вечер прошел как всегда. </p></div><div><head>{1835-09-29}</head><p>Воскресенье 29/11. </p><p>Утром г-н Кольяр доставил мне огромное удовольствие тем, что пришел позавтракать с нами. После вручения подарков Маменьке, у которой в этот день был день рождения, все вместе пошли в церковь. В первые минуты я едва могла сдержать радость от того, что почти все собрались в церкви, а впоследствии ощутила отчаяние от того, что тебя не было рядом, и расплакалась. Эта грусть продержалась весь оставшийся день. Маменька положила все полученные подарки на большой стол и выглядела довольной этим днем. Во время обеда под окнами играла музыка. Весь день мне было очень грустно. Прощай, мой друг, хочу еще немного почитать, чтобы подготовиться к воскресенью. Молю Бога о твоем возвращении. Вечером достаточно отчетливо увидели комету. </p></div><div><head>{1835-09-30}</head><p>Понедельник 30/12</p><p>Написала несколько строк по-итальянски, </p><p>&lt;|183&gt;</p><p>добавила пару слов в письма Александрины тетушке Новосильцевой; так прошло утро. Вечером было чтение с г-ном Кольяром, пришла к чаю очень уставшая, пропела «<hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">Отче нашъ</seg></hi>» и несколько русских арий, которые доставили удовольствие обществу. Я так тронута вниманием, которое все мне оказывают.</p></div><div><head>{1835-10-01}</head><p>Вторник 1/13.</p><p>Сегодня проснулась грустной, так как мне приснилось, что, купаясь, я забыла снять кольцо с твоими волосами, и тем самым совсем его испортила. Была очень беспокойна весь день, во время урока с г-ном Кольяром написала тебе и отправила письмо №14. </p></div><div><head>{1835-10-02}</head><p>Среда 2/14</p><p> Утром была такая отвратительная погода, а я настолько сильно нуждалась в перемене, дабы отвлечься, что решила переехать в Потсдам. Этим я занималась большую часть утра, затем достаточно долго была у Маменьки, Мария музицировала. За это время </p><p>&lt;|184&gt;</p><p>все наши вещи доставили в город и прибрали дом, в котором мы жили 15 дней, и где я провела счастливое и спокойное время. Перед ужином забежала на минутку к Леонилле, где наблюдала, как она занималась чтением со своей малышкой. Оба ребенка<note place="foot" xml:id="ftn52" n="52"><p rend="footnote text"> Дети Льва (Людвига) Петровича Витгенштейна от первого брака с княжной Стефанией Доминиковной Радзивилл (1809—1832): <hi rend="italic">Мария</hi> (Антуанетта-Каролина-Стефания) Львовна (1829-1898) и <hi rend="italic">Пётр</hi> (Пётр-Доминик-Людвиг) Львович (1832-1887).</p></note> очаровательны. После обеда уехала в Потсдам, чтобы прибраться и привести в порядок все свои вещи. Густав и Матильда<note place="foot" xml:id="ftn53" n="53"><p rend="footnote text"> Mathilde von Bassewitz, 1813-1847, невеста дяди Густава.</p></note>, увидев меня, зашли поздороваться. Вернулась к Маменьке, чтобы выпить чаю; пришлось еще раз совершить эту скучную поездку в Потсдам, прибыла туда лишь в полдесятого. </p></div><div><head>{1835-10-03}</head><p>Четверг 3/15 </p><p>Была очарована тем, что вновь нахожусь в своем маленьком жилище, и к тому же рядом с Бабушкой. Пошла ее навестить и осталась там до прибытия Маменьки. Вместе с Бабушкой поехали в город за покупками. Когда я вернулась, Маменька уже </p><p>&lt;|185&gt;</p><p>приехала, мы много разговаривали, между нами вновь воцарилась дружба, которая приносит мне безграничное счастье. Мы вместе поехали на обед. У меня с собой была сумка, заполненная книгами и тетрадями, как у школьника, идущего учиться; после обеда устроились с г-ном Кольяром в его комнате, он читал мне великолепную и ужасающую песнь Уголино<note place="foot" xml:id="ftn54" n="54"><p rend="footnote text"> Божественная комедия, песнь XXXII</p></note>, эти чтения есть истинное счастье. В 8 часов пили чай, остаток вечера прошел как обычно. Леонилла дуется на меня, заметно холодна со мной; причина мне неизвестна, но это долго не продержится. </p></div><div><head>{1835-10-04}</head><p>Пятница 4/16. </p><p>Утром начали с Александриной читать Вильмена<note place="foot" xml:id="ftn55" n="55"><p rend="footnote text"> Абель-Франсуа Вильмен (1790-1870)</p></note>, замечательно написано. В полдень зашла к Леонилле и вышла от нее лишь тогда, когда она пошла обедать. В 7 часов все мы пошли к Бассевичам на Polterabend, то есть <hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">дѣвишник</seg></hi>, </p><p>&lt;|186&gt;</p><p>устроенный по случаю свадьбы, которая назначена на следующий день. Мы принарядились, и Маменька отметила, что я хорошо выгляжу. Был своеобразный раут, во время которого прибыли ряженые, которые гадали или поучали женихов. Затем нас провели в залу, напоминавшую театр, и там показывали представление “12 месяцев в году” в самой забавной форме, которая только возможна, потому что никто не знал своей роли; после всех речей, окружили жениха и невесту и сыграли бутафорскую “свадьбу”. Затем мы вернулись в гостиную, чтобы дать актерам время переодеться; второе представление действительно было удачным. Действие пьесы происходило через 20 лет после свадьбы Гюстава и Матильды, и намеки, сделанные на прошлые времена, были очень милы; актеры, игравшие братьев и сестер, были хороши. После этой пьесы мы поужинали, уехали в 10 часов.</p><p>&lt;|187&gt;</p></div><div><head>{1835-10-05}</head><p>Суббота 5/17. </p><p>Весь день сегодня была занята нарядами и свадьбой. В полдень пошла позавтракать к Маменьке, после чего вскорости вернулась домой, чтобы принарядиться. Леонилла также наряжалась у меня. Перед моим домом и домом Бассевичей собралась толпа, чтобы полюбоваться на всех этих прекрасных русских княгинь. Все уже были тут, только Маменька запаздывала. Она прибыла незадолго до епископа, который должен был благословить брак. Густав и Матильда встали посреди украшенной цветами комнаты напротив епископа, который держал длинную речь, скорее лестную для всех присутствующих, чем наставительную для брачующихся, затем они обменялись кольцами, он их благословил, и церемония завершилась. После этого возникла мертвая тишина, и Матильда простилась со своими старыми родителями; это было настолько душераздирающее зрелище, что все </p><p>&lt;|188&gt;</p><p>расплакались. Я так сильно ощущала твое присутствие, что расплакалась вдвойне. Вскоре подали обед, я сидела между дядюшкой Адольфом и Людвигом. Обед длился, по меньшей мере, часа три, но все оживились только к его окончанию, в полдесятого. Была поражена роскошью, с которой был устроен праздник. </p></div><div><head>{1835-10-06}</head><p>Воскресенье 6/18.</p><p>Утром не было службы, поэтому я читала бонне. Маменька забежала на минутку к Бабушке, куда я пошла вечером. Затем отправились с ней и Леониллой к Бассевичам, чтобы поздравить их. Матильда была очень любезна. И все наши три поколения направились в театр по случаю прибытия короля. Там собрался весь двор, а мы оказались на той же стороне, что и король, так что я не смогла его разглядеть. Пьесы были прелестные, особенно французский водевиль под названием “Почему”. После театра пошла на ужин к Бабушке и была счастлива </p><p>&lt;|189&gt;</p><p>вновь очутиться в ее очаровательном маленьком домике. </p></div><div><head>{1835-10-07}</head><p>Понедельник 7/19 </p><p>Недавно малышка, увидевшая Людвига, читающего газеты, воскликнула радостно: «<hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">точно папенька</seg><seg style="font-size:11pt">»</seg></hi>, и на днях вечером мы нарядились и уже были готовы к выходу, а она начала тебя искать повсюду и повторяла: «<hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">папинька</seg><seg style="font-size:11pt">,</seg><seg style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> папинька</seg></hi>». Этой ночью она видела сон, который заставил ее визжать от ужаса, впечатление от этого не скоро исчезнет из моей памяти. Вот уже сколько дней я беспокоюсь за тебя, но заставляю свою душу утихомириться, насколько это возможно. </p></div><div><head>{1835-10-12}</head><p>Пятница 12/23 </p><p>Несколько дней не вела дневник, потому что совсем не знала, о чем писать. Дни проходили один за другим, грустно для одних, весело для других. Вчера приехал мой прекрасный и интереснейший дядюшка Эдуард<note place="foot" xml:id="ftn56" n="56"><p rend="footnote text"> Ernst Eduard Karl Kasimir von Keller (1796-1877). Проживает в Штедтене, см. {1836-06-08}.</p></note> со своим старшим сыном<note place="foot" xml:id="ftn57" n="57"><p rend="footnote text"> У Эдуарда фон Келлера и его жены Аугусты Рейх было 11 детей. Старший – Густав (Gustav Adolf Karl, 1824-1869)  </p></note>. Сегодня узнала об очаровательной черте моего дядюшки Адольфа. Он спал в той же </p><p>&lt;|190&gt;</p><p>комнате, что и дядюшка Эдуард с сыном. Последний много ворочался, его спросили, в чем дело, он сказал, что растерял все свои одеяла. Дядюшка Адольф без колебаний встал и укрыл его. Этот забавный случай привел меня в еще больший восторг, когда я услышала восхищенные рассказы дядюшки Эдуарда об этом. Продолжаю регулярно заниматься любимым чтением с г-ном Кольяром а также читать после завтрака Вильмена с Александриной. Вот уже месяц и четыре дня, как я не знаю, что с тобой происходит, и этим все сказано; ты понимаешь без объяснений, на что похоже мое существование. Да хранит тебя Бог. </p></div><div><head>{1835-10-18}</head><p>Пятница 18/30.</p><p>Еще неделю не вела дневник, так как была слишком удручена и грустна, чтобы это делать. Никогда не смогу описать мои мучения от всех ужасов, происходящих с тобой, которые рисует мне воображение. В течение </p><p>&lt;|191&gt;</p><p>всех этих дней, начиная с воскресенья и вплоть до вчерашнего дня, я не выходила из своей комнаты из-за сильной простуды. Обедала с Александриной, все светское общество заходило ко мне на чай. Меня отягощала грусть, но я не смею излить на бумагу ни слова о своих беспокойствах. Лишь вчера вечером, страннейшим образом, почувствовала себя такой довольной и спокойной, что долгое время стояла на коленях, чтобы поблагодарить Бога за это; приняла это за счастливое предзнаменование. Утром Маменька была у меня, когда мы вдруг услышали почтовый рог, звуки которого приближались к Пристерштрассе, а это не часто происходит. Мгновенно все выглянули из окон, что касается меня, то я была скорее мертвой, чем живой, дядюшка Эдуард со слугой вышли на улицу, чтобы узнать, что происходит. Эти пустые и ложные тревоги заставляют меня поверить в счастливое возвращение, и я при каждом движении уже надеюсь услышать и увидеть тебя.</p><p>&lt;|192&gt;</p></div><div><head>{1835-10-19}</head><p>Суббота 19/31. </p><p>Сегодня мы были готовы рано и успели прочитать большой кусок из книги Вильмена о литературе, она интересная и увлекательная. Затем пришел дядюшка Эдуард, был очарователен. Позднее Маменька приехала к Бабушке, там я с ней поздоровалась. Поехала на обед в ее экипаже. Почти дочитали Чайльда Гарольда с г-ном Кольяром, очень наслаждалась чтением о вечных красотах милой моему сердцу Италии. Все пришли к нам на чай, и мы пошли ужинать к Бабушке. Была так занята тобой и мыслями ежеминутно видеть тебя в комнате, что ничего не слышала из того, что происходило вокруг меня. Вернешься ли ты ко мне, моя единственная и вечная любовь? Боже, храни тебя. </p></div><div><head>{1835-10-20}</head><p>Воскресенье 20/1. </p><p>Утром не было службы, читала бонне русскую проповедь, продолжила это делать </p><p>&lt;|193&gt;</p><p>с Анатолем и Виктором, которые зашли меня проведать. После этого чтения дочитала Чайльда Гарольда с г-ном Кольяром. Концовка, такая же прекрасная, как и начало, меня совсем растрогала. Маменька привела ко мне 12 собак на выбор г-ну Кольяру, она взяла себе троих. Все обедали у Бабушки за двумя столами. За одним – Бабушка, Маменька, ее три внучки и Людвиг, который представлял Налию; а за другим – вся оставшаяся семья. Вскоре после обеда Маменька расположилась в экипаже, чтобы уехать, а я осталась с Бабушкой, которая была ужасно грустной. Она вместе с тетушками и дядюшками пришла ко мне на чай. Была почти уверена, что получу письмо от тебя, мой дорогой друг, и говорила об этом всем.</p></div><div><head>{1835-10-21}</head><p>Понедельник 21/2. </p><p>Утром готовилась к отъезду в Берлин, когда вдруг мне принесли </p><p>&lt;|194&gt;</p><p>письмо, заветный почерк которого заставила меня задрожать от радости. Наконец-то мои тревоги немного поутихли, но что принесет мне твое первое письмо? Господи, я брошусь на колени, чтобы поблагодарить тебя, если это будет новость о возвращении моего друга. Принесла радостную весть Бабушке, затем уехали с малышкой и Александриной в нашем большом дорожном экипаже. Комнаты были забронированы Маменькой для меня в “Римской гостинице”. Там я ее и застала. Обедали у Виттгенштейнов, уже полностью обустроившихся в своем доме; пили чай и ужинали у них же. </p></div><div><head>{1835-10-23}</head><p>Вторник 23/3</p><p>Сегодня был день забот, покупок, поручений, визитов и т.д. Посетили с Маменькой и Леониллой графиню Брюгге, затем я показала ей дом, где мы собираемся жить. Чрезвычайно любопытно узнать, понравится ли он тебе. Также мы обедали, пили чай и ужинали у Виттгенштейнов.</p><p>&lt;|195&gt;</p></div><div><head>{1835-10-23}</head><p>Среда 23/4. </p><p>Утром меня разбудили новостью о Маменькином недомогании, я очень перепугалась и успокоилась только тогда, когда лично убедилась в состоянии ее здоровья. Все утро прошло в закупках и оплате счетов. В 4 часа все вместе обедали в гостинице. В 5 часов Маменька села в экипаж. Лишь только проехала она несколько верст, как пошел снег, будто показывая ей, что самое время вернуться в Россию. Я отправилась пить чай к Виттгенштейнам с Александриной и дядюшкой Эдуардом. Дядюшка Адольф уехал с Маменькой, чтобы навестить дядюшку Теодора<note place="foot" xml:id="ftn58" n="58"><p rend="footnote text"> Theodor Ludwig Wilhem von Keller (1791-1860) – старший из братьев матери О.И.</p></note>. Застали Леониллу одну с детьми. Людвиг навещал графа Ферзена, который приехал в Берлин. Вскоре после этого они оба зашли. Граф Ферзен, узнав о моем отъезде на следующий день, захотел непременно меня увидеть, он был такой же галантный и любезный, как и всегда. По его словам, его жена чувствует себя превосходно. </p><p>&lt;|196&gt;</p><p>Говорят, что я также была любезна с ним. </p></div><div><head>{1835-10-24}</head><p>Четверг 24/5. </p><p>Утром встала рано и, как только оказалось готовой и оплатила счет в гостинице, поехала к Леонилле. Она еще приводила себя в порядок и вскоре была уже готова завтракать, позволив также присутствовать своему мужу, несмотря на ее домашнюю одежду. Тем временем, прибыл экипаж, чтобы отвезти меня в Потсдам, но, поскольку я хотела проехаться в ней с дядюшкой Эдуардом, я послала машину с Александриной и малышкой вперед, а мы с дядюшкой поехали в коляске. Была очарована этой прогулкой с ним, да и он сам выглядел очень довольным. Не могу выразить, насколько мне нравятся его характер и прекрасная фигура. Много разговаривали о тебе и о нем. По прибытию к Маменьке, оказалось, что она беспокоилась от того, что мы задержались на день, не предупредив </p><p>&lt;|197&gt;</p><p>ее об этом, но, несмотря на то, что она была очень огорчена, первым делом она показала мне твое письмо, в котором ты, наконец, сообщаешь мне о своем возвращении. Пусть Господь вернет тебя в мои руки в целости и сохранности. Пообедали и провели остаток дня у нее. </p></div><div><head>{1835-10-25}</head><p>Пятница 25/6 </p><p>Сегодня вновь приступили к нашему чтению Вильмена. Как обычно пришел доктор, все произошедшее казалось сном. Обедали у меня, провели остаток дня у нас, так что не смогла сделать вообще ничего. Прощай, мой добрый милый дружок. </p></div><div><head>{1835-10-26}</head><p>Суббота 26/7</p><p> Утром, как обычно, читали, затем написала несколько писем. Дядюшка Эдуард уехал в Берлин. Обедали у Бабушки, в 5 часов начали читать про путешествия по Швейцарии Уолша<note place="foot" xml:id="ftn59" n="59"><p rend="footnote text"> Walsh Théobald, comte « Voyage en Suisse, en Lombardie et en Piémont ; suivi du Tableau résumé des événements de la Suisse depuis 1830 » Hivert, Paris, 1834, 2 tomes</p></note>, очень забавно. Мой дорогой дядюшка Эдуард вернулся из Берлина только в 9 часов. </p></div><div><head>{1835-10-27}</head><p>Воскресенье 27/8. </p><p>Утром, к моему большому </p><p>&lt;|198&gt;</p><p>сожалению, простилась с дядюшкой Эдуардом, он казался очень грустным, что касается меня, то ничего не могло отвлечь меня от мысли, что я не скоро увижу его, несмотря на то, что он пообещал вернуться, чтобы познакомиться с тобой. </p><p>Были с Александриной на службе. Обедали у нас. Вскоре после обеда Бабушка вернулась к себе, а я была так беспокойна, что вскоре последовала за ней. От нее узнала, к своей большой печали, о смерти г-на Гине. Остаток вечера читали “ Путешествие по Швейцарии”. </p></div><div><head>{1835-10-28}</head><p>Понедельник 28/9. </p><p>Утром, в 8 часов мы уехали в моем экипаже в Берлин: Бабушка, две мои тетушки и я. Подъезжая к городу, нас остановил слуга Людвига, который поведал нам, что Леонилла позирует Бегасу<note place="foot" xml:id="ftn60" n="60"><p rend="footnote text"> Carl Joseph Begas (1794-1854) Немецкий художник.</p></note>. Зашли ненадолго туда, затем уехали в город с Людвигом. В его доме переделала все свои дела; с ним же обежали мебельные магазины. </p><p>&lt;|199&gt;</p><p>Он сделал все возможное, чтобы устроить все для меня. Выехали в 7 часов и приехали в Потсдам в полдесятого. Я проспала всю дорогу. </p></div><div><head>{1835-10-29}</head><p>Вторник 29/10. </p><p>Утром, после чтения Вильмена, написала м-ль Гине и Маменьке, после обеда читала “Путешествие по Швейцарии”, очень забавно. Пили чай и ужинали у нас. Александрина была разговорчивой и весь день выступала. </p></div><div><head>{1835-11-03}</head><p>Воскресенье 3/15, ноябрь.</p><p>В течение этого промежутка времени все было спокойно, поэтому ничего не писала. После завтрака, в течение часа-полутора, читали Вилмэйна. Ходила здороваться с моей дорогой </p><p>&lt;|200&gt;</p><p>Бабушкой. В 11 часов гуляла с малышкой и тетушками. Возвращались в половине двенадцатого, во время обеда была с малышкой и бонной. Когда обедали у меня, чай пили у Бабушки. А когда обедали у Бабушки, пили чай у меня. Все вместе регулярно читали “Путешествие по Швейцарии”. Вчера получили вести из Тильзита от Маменьки. Утром читала русскую проповедь бонне. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1835-11-06}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 6/18. Вчера я познакомилась с г-ном Кацтером, другом моего дяди Александра, уверена, что он бы тебе очень понравился. Ночью во сне я так ясно видела твой приезд, что мне казалось, как будто это уже произошло. О, Боже, </hi>даруй мне<hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> это счастье наяву, хотя даже во сне мне было так приятно увидеть тебя. Налия такая смешная, особенно когда речь идёт о моём нетерпении. Сегодня она внезапно сказала </hi>мне «<hi rend="lang-ru"><seg rend="underline" style="font-size:11pt">папинька тотчасъ будетъ, тотчасъ</seg></hi>» – и ещё «<hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">и кучер будет играть пръ пръ</seg></hi>», и всё с таким возбуждением и с такой горячностью, что я думала, что ты входишь;</p><p>&lt;|201&gt;</p><p>каждый раз, когда слышит шаги, она кричит «<hi rend="lang-ru"><seg style="font-size:11pt">папенька</seg></hi>»!</p></div><div><head><anchor xml:id="Hlk496123272"/><hi rend="Titre_3_Car">{1835-11-08}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Пятница 8/20. Один день печально тянется за другим, но нет ни твоей долгожданной кареты, ни хотя бы письма. Утром Леонилла и Людвиг нанесли нам визит. Не могу тебе сказать, что я чувствовала при виде их экипажа, хоть и прекрасно знала, что они приезжают сегодня. Леонилла так счастлива чувствовать шевеление своего ребёнка, что я заплакала, в отчаянии от того, что сама не беременна, после того, как мне так долго казалось, что это возможно и вероятно. Они уехали вскоре после обеда. Леонилла очень смешно рассказала нам обо всех своих выходах и приёмах.</hi></p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1835-11-12}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Вторник 12/24.</hi> В субботу г-н Бояновский провёл у нас вечер, в воскресенье – два князя Финкерштейна, показались мне очень комильфо. Утром в понедельник я получила твоё письмо из _____ и плакала. Вчера я написала тебе в Прагу письмо №15. Сегодня </p><p>&lt;|202&gt;</p><p>Адель получила третье приглашение стать фрейлиной, и, кажется, что, несмотря на слёзы, она на это решилась. На прогулке с малышкой в Люстгартен я встретила супруга князя Карла<note place="foot" xml:id="ftn61" n="61"><p rend="footnote text"> Возможно, <hi rend="italic">Мария Антуанетта Мюрат</hi> (1793-1847), супруга Карла Антона Фридриха Мейнрада Фиделиса Гогенцоллерна-Зигмарингена (Karl Anton Friedrich Meinrad Fidelis von Hohenzollern-Sigmaringen 1785- 1853) — 8-й князь Гогенцоллерн-Зигмаринген или <hi rend="italic">принцесса Жозефина Баденская</hi> (1813-1900), супруга Карла Антона Иоахима Цефирина Фридриха Мейнрада Гогенцоллерна-Зигмарингена (Karl Anton Joachim Zephyrin Friedrich Meinrad von Hohenzollern-Sigmaringen; 1811-1885), сына предудущего.</p></note>, с которой я не знакома, она показалась мне очень милой. Завтра мы начинаем переезд. Написала тебе сегодня письмо №16. Я читаю «Мучеников» Шатобриана, подаренные Бабушкой.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1835-11-13}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда 13/25. Сегодня король и королевская семья выслеживали нас до Бранденбургских ворот, но там любопытство их покинуло, и они вернулись назад. Вечером мы были в театре, пела г-жа Маси, но без утончённости. Спектакль должен был закончиться в девять часов, но он закончился ровно в восемь, так что мы ждали в театре добрых полчаса, за это время все лампы тушили одну за другой.</hi></p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1835-11-14}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 14/26. Бабушка приехала в Берлин, </hi></p><p><hi rend="Дата1">&lt;|203&gt;</hi></p><p><hi rend="Дата1">чтобы представить Адель г-же Редe, потому что Адель изо всех сил хотела показать ей свой зоб и горб, чтобы узнать, смогут ли, несмотря на это, принять её при дворе. Бабушка вернулась только в 9 часов вечера.</hi></p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1835-11-19}</hi> </head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 19/декабрь. Намедни у меня был сильный шок: я была у Бабушки, где также находилась и г-жа Бассовиц. Внезапно вошла повариха и сказала, что какой-то незнакомец на улице просит принять его, даже если в доме уже есть гости. Ты сразу пришёл мне в голову. Бабушка резко встала и сказала: «Я посмотрю, что там». Я уже стала волноваться, и вдруг Адель вошла в комнату, вся раскрасневшаяся и взволнованная, так что я более не сдерживалась, рванулась, но встретила лицом к лицу не с тобой, а с каким-то низким полным военным. Я даже поплакала немного. Написала тебе письма №16 и 17, второе – сегодня. Малышка удерживала меня здесь лёгким недомоганием, </hi></p><p><hi rend="Дата1">&lt;|204&gt;</hi></p><p><hi rend="Дата1">но, слава Богу, это не превратилось во что-то опасное. Я начала прясть, уже давно хотела этим заняться.</hi></p><p style="text-align:center;">-----</p><p style="text-align:center;"><hi rend="Дата1">1836.</hi></p><p>Я всё ещё была в Потсдаме, и собиралась уехать в Берлин на следующий день и узнать, смогу ли я осуществить этот проект. Я уехала с одной только Каролиной в маленьком экипаже. Отправилась прямиком домой и сделала все необходимые приготовления. Обедала у Леониллы и в одиннадцать часов вернулась в Потсдам одна, потому что оставила Каролину заканчивать приготовления.</p><p>На следующий день я заказала лошадей на полдень, в десять часов мне сообщили о курьере, доставившем мне твоё, мой друг, письмо из Дрездена, где ты мне пишешь, что приедешь через несколько часов после того, как я получу письмо. Но </p><p>&lt;|205&gt;</p><p>также ты мне говоришь, что ещё не виделся с графом Гурьевым и, возможно, приедешь только завтра. Поскольку все наши вещи были в Берлине, и даже кровати упакованы, я предпочла в одиночестве дождаться твоего прибытия и отправила малышку и Александрину вперёд себя. Прошёл едва ли час с их отъезда, когда твой экипаж подъехал к дому. Я была не в себе, совершенно не в себе, не знала, где я нахожусь! Проведя какое-то время вместе, мы решили отправиться к Бабушке, но она опередила нас, приехав первой. Мы отобедали у неё, затем уехали в твоём экипаже с твоим греком<note place="foot" xml:id="ftn62" n="62"><p rend="footnote text"> В «Путевых записках, веденых во время пребывания на Ионических островах, в Греции, Малой Азии и Турции в 1833 году» В. П. Давыдов называет его «мой верный Дмитрий». В конце путешествия он возвращается к себе на Корфу.</p></note> на козлах.</p><p>В шесть часов мы прибыли в Берлин, малышка сразу же узнала своего папу и была чрезвычайно нежна с ним.</p><p>Через несколько дней после нашего прибытия Бабушка переехала к</p><p>&lt;|206&gt;</p><p>Виттгенштейнам, сначала я не могла привыкнуть к тому, что она ведёт совместное хозяйство с другими людьми, а не со мной. За последние три месяца, находиться в пределах досягаемости каждого её действия вошло у меня в привычку. Я рассчитывала этой зимой совершать выходы в свет, поэтому потратила два дня на визиты. Меня пригласили на вечер к Королю, там была и Леонилла. Именно там, на спектакле, я впервые увидела Фанни Эльснер<note place="foot" xml:id="ftn63" n="63"><p rend="footnote text"> Фанни Эльслер (нем. Fanny Elßler, наст. имя Франциска; 1810-1884) – австрийская танцовщица</p></note>. После спектакля был ужин и позже танцы. Я долго беседовала с королём, он мне очень нравится.</p><p>На следующий день я была у г-жи Рибопьер на балу в честь именин Императора. Ещё через день так случилось, что моя нога опухла, рана вновь открылась, и прощайте все мои планы и выходы. Весь вечер я оставалась прикованной к дивану, и утром пролежала в постели до часу дня. </p><p>&lt;|207&gt;</p><p>Время от времени я ездила повидаться к Леонилле, впрочем, она приезжала ко мне каждое утро. Единственным моим выходом в свет стал бал-маскарад в канун нашего<note place="foot" xml:id="ftn64" n="64"><p rend="footnote text"> По православному календарю.</p></note> нового года. Мы с Леониллой пошли туда, одетые в чёрные домино, и так хорошо замаскировались, что нас приняли за мужчин. В тот день мы невероятно веселились. Грек, которого привёз Владимир, покинул нас и уехал на родину. Я никогда не видела, чтобы Владимир так плакал, как по его отъезде. И я думаю, что не было ничего смешнее, чем видеть, его, плачущего как ребенок из-за отъезда товарища, и меня, сидящую рядом с ним и плачущую из-за того, что плачет он. За обедом у нас было несколько художников, подобный обед я всегда предпочту светским обедам. За лишь одним исключением, того обеда, на котром присутствовал Маврокордато, во время очень оживленной дискуссии между ним и профессором _________, о </p><p>&lt;|208&gt;</p><p>произношении греческих слов. — Владимир время от времени ходил на вечера с Александриной. Знаменитый архитектор Шинкель<note place="foot" xml:id="ftn65" n="65"><p rend="footnote text"> Карл Фридрих Шинкель (Karl Friedrich Schinkel 1781-1841)</p></note> сделал нам чудесный план загородного дома. Этот человек очаровывает своей скромностью. Бегас написал прекрасную картину грека с Владимиром, он тоже приятный человек. Также в один из вечеров у нас был профессор Эренберг<note place="foot" xml:id="ftn66" n="66"><p rend="footnote text"> Христиан Готфрид Эренберг (Christian Gottfried Ehrenberg; 1795-1876) немецкий естествоиспытатель, зоолог, геолог, основатель микропалеонтологии, ботаник, миколог</p></note>, натуралист, путешествовавший по России с Гумбольдтом и проведший шесть лет в Аравии. Он очень интересный и забавный. Недавно я познакомилась с Крюгером<note place="foot" xml:id="ftn67" n="67"><p rend="footnote text"> Франц Крюгер (Franz Krüger, 1797-1857) немецкий художник, портретист, работал при Императорском дворе России, при Королевском дворе Пруссии</p></note>, он написал очаровательный портрет мой для Леониллы. Он мне тоже понравился. Нет ничего смешнее, чем его хозяйство и то, как он относится к своей жене. Вчера мы были на приёме, который давал князь Богаль, там присутствовало больше 800 человек, стояла удушающая жара.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-01-17}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 17/9. Снова начну делать записи ежедневно. Малышка с удовольствием занималась своими маленькими делами. </hi></p><p><hi rend="Дата1">&lt;|209&gt;</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Позировала Крюгеру для портрета. После обеда прогуливалась в экипаже с Владимиром. В восемь часов прибыла Бабушка, мы поехали к Леонилле </hi>— Александр Витгенштейн вместе с м-ль Бисмарк мучили меня по поводу Владимира — Он уехал с Александриной на бал г-жи Д’Оссон — вернувшись домой, я писала дневник, они вернулись в полночь, очень весёлыми.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-01-18}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 18/30. Владимир встал в полдевятого, чтобы поехать на охоту в Вайсензе с герцогом Орлеанским </hi>— малышка очень мило увлечена, счета, визиты, придя домой, я застала уже вернувшегося Владимира. Обеда при дворе не было из-за траура княгини <hi rend="Дата1">Дармштардтской</hi><note place="foot" xml:id="ftn68" n="68"><p rend="footnote text"> 27 января 1836 г. умерла Вильгельмина Луиза Баденская (Wilhelmine Luise von Baden; 1788-1836), мать императрицы Марии Александровны (Maximilienne Wilhelmine Marie de Hesse-Darmstadt 1824-1860)</p></note><hi rend="Дата1">. Вечер у Виттгенштейнов.</hi></p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-01-19}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 19/31. Службы не было. Умерла г-жа де Клаузевиц</hi><note place="foot" xml:id="ftn69" n="69"><p rend="footnote text"> Графиня Мария София фон Брюль (1779-28 января 1836), жена знаменитого историка Карла фон Клаузевица (1780-1831).</p></note><hi rend="Дата1">, находясь в твёрдой памяти. Была на представлении пьесы «Валленштейн</hi><note place="foot" xml:id="ftn70" n="70"><p rend="footnote text"> Пьеса Ф. Шиллера.</p></note><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">», которая мне очень нравилась, потому что у меня с собой была книга, </hi></p><p><hi rend="Дата1">&lt;|210&gt;</hi></p><p><hi rend="Дата1">чтобы следить за действием, а актёр был превосходным.</hi></p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-01-20}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 20 января/1 февраля. С малышкой у Бегаса, на первом сеансе для её портрета </hi>— у него чудесная жена. С Крюгером в его ателье — красивый портрет Императора — ужасный ‒ Императрицы. — После обеда приехала Бабушка, чтобы побыть до 7 часов вечера. — С Владимиром дочитали «Лару» — прекрасные строфы — прекрасная шарада Байрона на букву Н, —</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-01-21}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 21/2 Владимир встал в 8 часов, отправился на охоту </hi>— занималась с малышкой — хорошая погода — с Александриной начали «Крестовые походы» Мишо<note place="foot" xml:id="ftn71" n="71"><p rend="footnote text"> M. Michaud, Histoire des Croisades (7 volumes, 1812-22).</p></note>. — Владимир вернулся с охоты в четыре часа, обедал у князя Альберта<note place="foot" xml:id="ftn72" n="72"><p rend="footnote text"> Возможно, Фридрих Генрих Альбрехт Прусский (Friedrich Heinrich Albrecht von Preußen; 1809-1872) </p></note>, чудом избежавшего смерти: его слишком плотно заряженное ружьё взорвалось, когда он прицеливался. — Вечер у Виттгенштейна — мандолина – чудесный инструмент, на котором восхитительно играл итальянец.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-01-22}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда 22/3. Едва проснувшись, поехала к Бегасу с малышкой </hi>— вернулась домой в полвторого. — Вечер </p><p>&lt;|211&gt;</p><p>у Бабушки — снова играли на мандолине.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-01-23}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 23/4. Александр В. приехал проститься с нами </hi>— Шинкель обедал у нас. — После обеда мы с малышкой поехали к Бабушке — Налия упала — в 7 часов вернулись домой — визит г-жи Смирновой — позже г-н Хрущовъ. —</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-01-24}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница 24/5. Прямо из постели оделась на бал </hi>— Без пятнадцати двенадцать отправились на завтрак с танцами к Королю — с помощью цветов, вытягивали кавалеров и столы для обеда. — Князь Вильгельм очень любезен — познакомилась с обаятельной графиней Рачинской. — Бабушка хорошо перенесла этот утомительный день — закончили в половину восьмого. — Малышка ещё не спала – я принесла цветок, который ей очень понравился и с которым она ушла спать — спустя некоторое время я пошла посмотреть, уснула ли она — она мирно спала с цветком </p><p>&lt;|212&gt;</p><p>в руке.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-01-25}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 25/6. Счета </hi>— занималась с малышкой — читала с Александриной — Пешая прогулка с тётей Софией — посетила несколько художественных мастерских — обедал Бегас — весь вечер дома одни — визит г-на Хрущова — Владимир вернулся только в 11 часов.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-01-26}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье 26/7. Не была на службе </hi>— Леонилла зашла на минуту проведать меня — прогулка в коляске с Владимиром в деревню мохабитов — милая деревня и милая церковь, построенная Шинкелем — посетили её во время службы. — После обеда ненадолго приехали Бабушка и тётя София — в восемь часов я поехала к ней — позже Леонилла и Людвиг вернулись из театра. — Владимир и Александрина съездили на бал у графа Пурталеса<note place="foot" xml:id="ftn73" n="73"><p rend="footnote text"> Julius Heinrich Karl Friedrich Graf von Pourtalès (1779-1861), министр протокола. Немец швейцарского происхождения. </p></note> — вернулись в полпервого ночи.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-01-27}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник 27/8. Утром я занималась с малышкой, она была прелестна </hi>— с Владимиром и Александриной прогулялись </p><p>&lt;|213&gt;</p><p>по Тиргартену, погода была чудесная — Бабушка обедала у нас — я была очень довольна этим обедом — она с тётями ушла только в 7 часов. — Затем г-н Мальтиц нанёс нам визит, как и младший Хрущовъ — волнуюсь из-за малышки Хорн. —</p><p>Я провела целый месяц, не делая никаких записей в дневнике из-за отсутствия привычки, и мне очень жаль, так как будет тысяча маленьких деталей, которые ускользнут от меня, когда я буду в общих чертах писать о том, что произошло за это время. Начну с перечисления моих выходов в свет. После завтрака с танцами у Короля, я была на балу у князя Альберта — очень милый бал и чудесный дом, построенный Шинкелем. Костюмированный бал у герцога Карла, где я произвела большой эффект в греческом наряде. Бал у Камов, куда я привела Адель — бал у Бёдерн, куда я привела Адель и Иду — большой бал, и бал, данный в честь меня. На следующей неделе я начала говеть </p><p>&lt;|214&gt;</p><p>с Леониллой и Александриной. В 11 часов утра мы отправлялись молиться к Леонилле, а в 7 часов вечера она прибывала ко мне. В субботу мы причастились в одно время с княгиней Голициной, её дочерью, сёстрами Ланскими и невесткой, урождённой Салавой. Та в тот же день приводила к причастию своего ребёнка, у которого водянка головного мозга. Александрина почувствовала себя плохо во время причастия и его пришлось отложить.</p><p>М-ль Гине приехала из Женевы с двоюродным братом, она встретилась со мной вечером у Леониллы. Через несколько мгновений мой дядя Александр, которого мы тоже ожидали, вошёл в комнату. Он очень хорошо приготовил мою бедную Бабушку к новости об ужасном состоянии дяди Адольфа. Дай Бог, это безумие скоро закончится. Александр назначен адьютантом Наследника, и тот лично прибыл ему объявить об этом. В то же время мы получили новости о страшном происшествии </p><p>&lt;|215&gt;</p><p>во время масленицы в Петербурге<note place="foot" xml:id="ftn74" n="74"><p rend="footnote text"> 2 (14) февраля. Пожар в балагане Лемана на Адмиралтейской площади.</p></note>. Поговаривают, будто в пожаре погибло 400 человек. Газеты говорят только о 126. Надин пишет, что в Смоленской области волки разорвали 70 человек, пристрастились к человечине и не хотят есть ничего другого. Какая последовательность событий произошла с начала этого года.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-02-25}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник 25 февраля/8 марта. Утром не сделала ничего особенного, в полпервого вышла с малышкой и встретила Виттгенштейнов в Тиргартене. </hi>— Позже, гуляла с Владимиром — встретила всех князей. — Бабушка, тёти и дядя Александр обедали у нас, в полседьмого Владимир и Александрина, последняя в греческом костюме, отправились на большой театральный бал (бал давали женатые господа города) — Леонилла с детьми приехала к нам на чай. В 9 часов все разъехались </p><p>&lt;|216&gt;</p><p>и я принялась за написание этих строчек.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-03-01}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 1/13 марта. Со вторника и до сегодняшнего дня мне нездоровилось, и я не могла продолжать свои пешие прогулки. Вчера вечером познакомилась с графом Рачинским, он мне ужасно не понравился. Сегодня, к нашему огорчению, пришлось заменить прислугу. Я получила письмо от Маменьки, которая нас сильно беспокоит, она рассказывает о скором приезде дяди Адольфа к Хорну</hi><note place="foot" xml:id="ftn75" n="75"><p rend="footnote text"> Ernst Horn (1774-1848) Психиатр в Берлине.</p></note><hi rend="Дата1">.</hi></p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-03-04}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Среда 4/16. С последнего письма мы получили три или четыре письма с хорошими новостями о дяде. Он должен заехать через два или три дня. Дядя Александр уехал вчера вечером. Священник принёс мне проповедь Региса, которую, как мне кажется, он очень хорошо перевёл. Налия сегодня начала читать по буквам, это её очень радует.</hi></p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-03-16}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">16/28 Марта. Погода была </hi></p><p><hi rend="Дата1">&lt;|217&gt;</hi></p><p><hi rend="Дата1">превосходная, 15 градусов тепла и начавшие зеленеть деревья. Леонилла только и делала, что поднимала ложную тревогу. В один из этих дней у нас обедала г-жа Манзурова. После этого мы поехали слушать великолепную музыку Баха – «Страсти», жаль, что голоса, поющие соло, были отвратительными. Князь Долгорукий приехал утром, моему бедному дяде снова плохо. Владимир съездил ему навстречу на последнем перегоне перед Берлином.</hi></p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-04-14}</hi></head><p><hi rend="Дата1">14/26 апреля.</hi></p><p>Я на столь долгое время оставила свои записи, что могу вспомнить только основные события. Утром, в пасхальное воскресенье, то есть 22 марта (3 апреля по новому стилю) у Леониллы начались схватки, вечером в полдевятого она родила чудесного мальчика<note place="foot" xml:id="ftn76" n="76"><p rend="footnote text"> Фёдор (Фридрих) Львович Витгенштейн (1836—1909),</p></note>. В эти дни я начала отчётливо ощущать движения моего ребёнка, </p><p>&lt;|218&gt;</p><p>и я благодарю Бога за это от всего сердца. Леонилла, слава Богу, чувствует себя очень хорошо, как и её малыш, она встала на десятый день. К несчастью, я простудилась и мне пришлось на несколько дней остаться дома без возможности её видеть. Сегодня канун празднования моего дня рождения, завтра начнётся 22-й год моей жизни, дай Бог прожить его по его заповедям.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-05-09}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">9/21 мая. Весна вступила в свои права, я много гуляла с малышкой, в прелестной части Тиргартена, и за всё это время совсем не выходила в свет, за исключением визита к Королю для крещения малыша Леониллы. От этого дня у меня остались чудесные воспоминания, прекрасный силуэт короля запечатлелся в моей памяти. На церемонии, длящейся не более получаса, присутствовали только он и княгиня Лигвиц. Леонилла вышла в свет через полтора месяца после родов, и мы </hi></p><p><hi rend="Дата1">&lt;|219&gt;</hi></p><p><hi rend="Дата1">пошли вместе в церковь, где я впервые увидела церемонию представления ребёнка в церкви</hi><note place="foot" xml:id="ftn77" n="77"><p rend="footnote text"> Обряд, соответствующий крещению у протестантов. В 1851 г. Леонилла примет католицизм.</p></note><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">. Около двух недель назад прибыли французские принцы, герцоги Орлеана и Немура, привели город в смятение. В день их приезда г-н и г-жа Озеровы обедали у нас, едва доев последнее блюдо, мы сели в коляску, мужчины пошли пешком, чтобы увидеть их приезд и как их примут. </hi>— Все официальные лица встретили их на парадной площади перед лестницей замка, все прусские принцы прибыли для их встречи, а Король ожидал их у себя. В течение трёх дней разговаривали об этих знаменитых путешественниках и, казалось, относились к ним не слишком хорошо, хотя и оказывали им все почести гостеприимства. У нас были очень большие трудности со съёмом дома Грёдисберга<note place="foot" xml:id="ftn78" n="78"><p rend="footnote text"> Возможно – один из домов, принадлежащих банкиру Wilhelm Christian Benecke von Gröditzberg (1779 - 1860)</p></note> на следующий год, но в конце концов контракт </p><p>&lt;|220&gt;</p><p>был подписан на пять месяцев, начиная с 15 августа</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-05-10}</hi></head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">10/22. Вчера Багреновский приехал из Петербурга на том же пароходе, что и Александр, но последний заехал ещё в Гамбург, поэтому мы ожидаем его только через два дня. Багреновский рассказал нам страшные подробности о смерти одного из пассажиров </hi>— Бабушка поехала в Мерзебург и в Потсдам на десять дней. — Сегодня наша соседка, несчастная г-жа Альбрехт, покинула этот бренный мир.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-07}</hi></head><p><hi rend="Дата1">Веймар 7 июня.</hi></p><p>После стольких сборов и трудностей, проведя несколько дней с только что приехавшим Александром, мы отправились в дорогу. Мы покинули Берлин 4 июня в полдесятого утра. В Потсдаме на обеде были Кичер и Лау — после нескольких перегонов от Потсдама мы видели утопленника, которого везли в телеге, его руки были вытянуты и подняты, как</p><p>&lt;|221&gt;</p><p>если бы он просил о помощи, хотя говорили, что он утонул нарочно. Спали в Виттенберге в гостинице «Лондон». На следующий день обедали в Галле, прибыли в Мерзебург в 5 часов к дяде Густаву — чудесный маленький домик — Владимир в Лейпциге с Александриной. Я же осталась с семьёй Густава до 9 вечера. В понедельник в полдень Владимир вернулся, после обеда и ночевки в Екартсберге, мы уехали, окрестности становятся всё красивее. Солеварни — Бал — Утром уехали в полвосьмого, прибыли в Веймар в пол-одиннадцатого.</p><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Дом Гёте, печального вида, удобная лестница, надпись, как в Помпеях, на двери в гостиной </hi>— <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">«Salve» </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> кабинет </hi>— <hi style="font-size:11pt">мебель из обычного, даже грубого, дерева, всё в таком же состоянии, как в день его смерти. Письменный стол его внука и шелковые ткани внучки Эммы</hi> <note place="foot" xml:id="ftn79" n="79"><p rend="footnote text"> у Гёте внучку звали не Эмма, а Альма. </p></note> —<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> Библия, в которой им отмечены строфы для Фауста </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> рукописи, редкие, потому что обычно он их сжигал </hi></p><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt">&lt;|222&gt;</hi></p><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">или чаще диктовал </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> нашим гидом был его секретарь </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> спальня</hi> —<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> как и остальное, очень простая </hi>— <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">кресло, в котором он умер </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> «Сарданапал» Байрона для Гёте </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> часы </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> коллекция антикварного фарфора, медалей, бронзовых изделий, русских номеров</hi><note place="foot" xml:id="ftn80" n="80"><p rend="footnote text"> уточнить.</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">, собственноручных рукописей Вольтера </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> письмо от Вальтера Скотта </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> лавровый венок, подаренный городом Франкфуртом</hi> — <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Владимир обедал у великой княгини </hi>— <hi style="font-size:11pt">в течении этого времени мы съездили посмотреть Бельведер, что недалеко от города.</hi> — <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">уехали в 5 часов. В Эрфурте в 7 вечера. </hi>—</p></div><div><head><anchor xml:id="Hlk494285133"/>{1836-06-08}</head><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt">8 июня. Среда</hi> — <hi style="font-size:11pt">В Штедтен</hi><note place="foot" xml:id="ftn81" n="81"><p rend="footnote text"> Таких городов в Германии несколько. Речь идет о Штедтене-на-Ильме, небольшом городе в Тюрингии, близ Веймара.</p></note><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> ехали по ужасной, второстепенной дороге </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> не узнаю деревню </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> нас не ждали</hi> —<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> рады всей семье</hi> —<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> жена моего дяди Эдуарда совершенно исключительна в своем положении. </hi></p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-09}</hi></head><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">9. Четверг. </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> Дитендорф</hi><note place="foot" xml:id="ftn82" n="82"><p rend="footnote text"> В настоящее время – Нойдитендорф.</p></note> —<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> осталась дома</hi> —<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> вечером крестьянские танцы. </hi></p><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt">&lt;|223&gt;</hi></p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-10}</hi></head><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt">10. Пятница</hi> —<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> Дядя Эдуард сопроводил нас на лошади до шоссе</hi> —<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> В Гота плотный завтрак</hi> —<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> миленький город и пейзаж </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> спали в Шлойзингене.</hi></p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-11}</hi></head><p>11. Суббота. — Обед в Кобурге — оживленный город — сосиски — красивый пейзаж — справа от дороги замок — слева церковь — хмель — пивные погреба — спали в Бамберге — Портрет Оттона I — он останавливался в этом постоялом дворе — Владимир обежал весь город — красиво — интересно. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-12}</hi></head><p>12. Воскресенье — красивые погреба — простая мельница для полива лугов — в 11 часов в Нюрнберге. — после обеда прогулка по городу — зал Совета — дом-музей Альбрехта Дюрера — панорама из музея — дерево, посаженное принцессой — водные часы церкви Святого Хегнедебальда<note place="foot" xml:id="ftn83" n="83"><p rend="footnote text"> Проверить наличие данной церкви не удалось.</p></note>, в нем водные часы, которыми пользуется проповедник, чтобы узнать, сколько времени осталось проповедовать — Ван Дейк — расписанные дома — высеченный из камня фонтан и фонтан с гусями, Петера Фишера — церковь Святого Лаврентия — красивые витражи — церковь Святого Себальда — очаровательная статуя святого работы Петера Фишера —‒ кладбище или </p><p>&lt;|224&gt;</p><p>крестный ход — ничего интересного — памятник Адама Крафта и Альбрехта Дюрера. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-13}</hi></head><p>13 июня. Понедельник — Отправились в 8 часов. Обедали в Ноймаркте — говяжий рынок — мерзкое зрелище — горы, покрытые елями — грубые ямщики — город мне очень понравился — в 11 часов прибыли в Регенсбург. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-14}</hi></head><p>14. Вторник — зал Совета — юродивый — купол — Вальхалла<note place="foot" xml:id="ftn84" n="84"><p rend="footnote text"> Строящийся в те годы (1830-1842) зал славы выдающихся исторических личностей, принадлежащих к германской культуре, расположенный на левом берегу Дуная в 10 км к востоку от города Регенсбурга.</p></note> — Шотландская церковь — бульвары — сады — конюшни в Турн-и-Таксисе — антиквариат — Наглер рассказал нам о канале, который должен соединить Северное море с Черным, он пройдет через весь регион, который мы только что осмотрели. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-15}</hi></head><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">15. Среда </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> отправились в 6 часов. Ехали очень хорошо </hi>— <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">обедали в час в Ландсхуте </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> красивый город </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> англичанин </hi>— <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">увидели Альпы </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> 15 минут спустя </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> уже Мосбург </hi> —<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> Фрайзинг </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> очень красивый пейзаж</hi> —<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> множество зайцев на полях </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> в половине десятого приехали в Мюнхен </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> впечатление от города совершенно иное от того, что я ожидала</hi></p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-16}</hi></head><p>16. Четверг. Встали поздно — посмотрели Собор<note place="foot" xml:id="ftn85" n="85"><p rend="footnote text"> Фрауэнкирхе</p></note>  — гробница императора Людвига Баварского<note place="foot" xml:id="ftn86" n="86"><p rend="footnote text"> Людвиг IV Баварский (1282-1347), герцог Баварии с 1294 года, король Германии (римский король) с 20 октября 1314 года, император Священной Римской империи с 17 января 1328 года. Его гробница находится в Фрауэнкирхе.</p></note></p><p>&lt;|225&gt; </p><p>— много народу — женщины носят милые чепчики — церковь Святого Михаила — напомнила такие же церкви во Флоренции или Генуе — гробница Евгения де Богарне́, выполненная Торвальдсеном — медный памятник Максимилиану I на Дворцовой Площади<note place="foot" xml:id="ftn87" n="87"><p rend="footnote text"> <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Площадь называется площадью Макса Иосифа, в честь короля Баварии Максимилиана 1-го. </hi></p></note> — обелиск, возведенный в честь Баварцев, павших в России при Наполеоне — смешная надпись — дом князя Гагарина — вид снаружи на глиптотеку и пинакотеку — обед — писала — акварелист г-н Ротман — фрески в саду при дворе — английский сад — вдовствующая Королева<note place="foot" xml:id="ftn88" n="88"><p rend="footnote text"> Фридерика Каролина Вильгельмина Баденская (Friederike Karoline Wilhelmine von Baden, 1776-1841).</p></note>. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-17}</hi></head><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">17 И. Пятница. Глипотека </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> красивые залы </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> Прекрасный сатир </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> статуя Ино с ребенком </hi>— <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">статуя Силена с ребенком </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> Бахус </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> слишком устала для дальнейшего рассматривания статуй и вернулась домой в одиночку </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> магазины </hi>—<hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve"> покупать нечего — обед с Гагариным — ушли в пол восьмого — Пратер — разновидность кабака, освещенного цветными лампами — забит людьми — несмотря </hi>     </p><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt">&lt;|226&gt;</hi></p><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">на то, что будний день — английский сад — фреска на двери Императора Людвига — старый город. </hi>   </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-18}</hi></head><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt">18 июня. Суббота. Старый замок вдовствующей королевы — Владимир заставил меня поверить в то, что это тюрьма — великолепная коллекция изделий из слоновой кости, которые я приняла за произведения заключенных — старый дворец — богатая церковь — Г-н Билбрей, датчанин — в тюрьме есть на что посмотреть — очень интересно — заключенные кажутся свободными — отдых — Архитектор Кленце</hi>        <note place="foot" xml:id="ftn89" n="89"><p rend="footnote text"> Лео фон Кленце (Leo von Klenze, 1784-1864).</p></note> <hi style="font-size:11pt" xml:space="preserve">— отвел нас в Пинакотеку — Рубенс — 7 картин Рафаэля, которые мы не смогли увидеть из-за постройки — Мурильо — восхитительные, очень красивые залы, освещенные сверху и маленькие кабинеты — эта галерея напомнила мне галерею в Болонье — своей архитектурой — в боковой галереи история художников изображена во фресках — скульптор Шванталер — очень красивая мастерская — приятный мужчина — Кленце невыносим своим самомнением — фронтон Вальхаллы — модели статуй художников — работы, </hi>                         </p><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt">&lt;|227&gt;</hi></p><p rend="Standard"><hi style="font-size:11pt">которые Шванталер уже исполнил, и те, которые ему предстоят</hi> <note place="foot" xml:id="ftn90" n="90"><p rend="footnote text"> Для Вальгаллы</p></note><hi style="font-size:11pt">, огромны — невероятная стремительность в реализации всех архитектурных объектов в Мюнхене — не верю, что они такие уж безупречные — обед — в 7 часов в Английском саду встреча с эллинистом Фирчем.</hi>         </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-19}</hi></head><p>19 И. Воскресенье — визит доктора Вальтера — студия Каульбаха<note place="foot" xml:id="ftn91" n="91"><p rend="footnote text"> Вильгельм фон Каульбах (Wilhelm von Kaulbach 1805-1874)</p></note> — отличная картина битвы «Бой духов» по Шатобриану — бесподобное здание Кёнигсбау — еврейский антиквар — литейный завод Штигельмана<note place="foot" xml:id="ftn92" n="92"><p rend="footnote text"> сомневаюсь в правильном написании фамилии</p></note> — дома — Кленце — княгиня <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">Гагарина </hi>— церковь безумцев — святые византийцы — Глиптотека — обед — театр, спектакль «Роберт дьявол» хуже, чем я ожидала — король, королевы и вдовствующая Императрица Австрии. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-20}</hi></head><p>20.И. Понедельник. Не выходила до 6 часов вечера — писала — прогулка в Хофгартене — купание — Владимир болен. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-21}</hi></head><p>21.И. Вторник. Подсчеты — уехали в полдвенадцатого — поели в Хольцкирхене —Тегернзе — красивое озеро и гостиница — прогулка до вершины годы — замок — способ </p><p>&lt;|228&gt;</p><p>сушки сена — Тирольские коровы. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-22}</hi></head><p>22 И. Среда — встали в 5 часов, небольшая экскурсия в Бад-Крекет — пейзаж напоминает Вале, а местность даже Мариенбад — нечего смотреть — Владимир болен и Александрина по возвращению тоже. Уехали из Тегернзена в полдвенадцатого — обедали в Мисбахе — долгая и утомительная дорога до Вайсхайма<note place="foot" xml:id="ftn93" n="93"><p rend="footnote text"> По дороге из Мисбаха в Кимзе городок Розенхайм есть, Вайсхайма не видно.</p></note>. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-23}</hi></head><p>23 И. Четверг. Очень красивое озеро Кимз<hi rend="background(yellow)">е</hi> — обедали в Зальцбурге, очень красивое место — спали в Берхтесгадене — очаровательная местность. </p></div><div><head>{1836-06-24}</head><p>24. Пятница — оттуда уехали в 7 утра в Кенигсз<hi rend="background(yellow)">е</hi> — очаровательная дорога — нас ожидала лодка — лодочники и лодочницы были в тирольских костюмах — мы пригласили зальцбуржцев прокатиться с нами — красивое озеро — эхо — замок, с которого мы через телескоп видели серн и оленей, прохлаждающихся в снегу на невероятной высоте — отсюда мы увидели по 5 или 6 за раз — дальше мы направились смотреть механизм, приводимый в движение водным потоком, что чрезвычайно умно и очень красиво — сила воды невероятная</p><p>&lt;|229&gt;</p><p> — солеварня — Владимир и Александрина спустились туда после того, как переоделись в специальные костюмы — все это время я развлекалась, бегло просматривая реестр иностранцев, там нашла имена Императрицы Елизаветы и ее прислуги в 1815 году — дальше имена герцогини Беррийской и Луккези Палли<note place="foot" xml:id="ftn94" n="94"><p rend="footnote text"> Мария Каролина Неаполитанская (Бурбон-Сицилийская), герцогиня Беррийская (Marie-Caroline de Bourbon-Siciles 1798-1870) и Hector Charles Lucchesi Palli (Ettore Carloli) (1806-1864), ее любовник. </p></note> — в 5 часов вернулись в Берхтесгаден. Обедали — уехали в 6 часов — костер в честь Ивана Купалы — душевный народ — ужасная гостиница в [Бад-]Райхенхалле.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-25}</hi></head><p>25 И. Суббота. — уехали в 8 часов, забыли паспорт — Милому пришлось возвращаться за ним — очень хорошо ехали — скучный пейзаж — Санкт-Иоганн[-ин-Тироль] миловидная деревня — спали в Целле[-ам-Зее] — ужасный постоялый двор — ничего общего между Тиролем и Швейцарией.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-26}</hi></head><p>26 И. Воскресенье. — Уехали в 7 часов. Ехали хорошо — пообедали в Шваце — красивые женщины — хорошая гостиница — прекрасная долина реки Инн — множество монастырей, замков и деревень — в 5 часов в Инсбруке — до сих пор Тироль ниже моих ожиданий. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-27}</hi></head><p>27<hi rend="bold" xml:space="preserve">. </hi>Понедельник. Осмотрели гробницу Максимилиана I. Обедали. — уехали в полдень — красивый </p><p>&lt;|230&gt;</p><p>пейзаж — все красивее и красивее — Шёнберг — замок Ауэршпергов — Штайнах — Бреннер — не высоко — холодно — спали в Штерцингене<note place="foot" xml:id="ftn95" n="95"><p rend="footnote text"> Итальянское название Витипено.</p></note> — хорошая гостиница </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-28}</hi></head><p>28 Вторник — выехали в 7 часов. красивый пейзаж — строящаяся крепость — созревшая пшеница — виноградники — Бриксен — Коллманн<note place="foot" xml:id="ftn96" n="96"><p rend="footnote text"> Итальянские названия Брессаноне, Колма</p></note> — поели — Больцано — прекрасное место — жара — итальянское небо. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-29}</hi></head><p> 29 И. Среда — Уехали до 7 часов. ехали хорошо — разнообразие нарядов — День Петра и Павла — в церквях людно — обедали в Тренто — в 5 часов отправились в Роверето — оттуда в 10 часов вечера в Риву[-дель-Гарда] — отвратительная гостиница — замечательное озеро — лунный свет — ужасная ночь. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-06-30}</hi></head><p>30. Четверг — жара — в 10 часов отправились с малышкой на озеро, на водопад Понале — ей очень понравилось — апельсиновые сады — Лимоне[-суль-Гарда] — Италия — гроза — вернулись в 4 часа. Песни лодочников — после обеда отправились в Роверето — паром, молнии — Налия наслаждается этим всем. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-07-01}</hi></head><p>1 июля. Пятница. Владимир решил отправиться в Венецию — уехал в полчетвёртого, мы через час в Тренто — пыль — </p><p>&lt;|231&gt;</p><p>В 7 часов в Тренто, полишинель. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-07-02}</hi></head><p>2 июля. Суббота. Встали в 5 утра. Очень хорошо ехали — жара — приехали в Больцано в час — превосходно пообедали — в 3 отправились. Замечательная дорога — в полседьмого в Мерано<note place="foot" xml:id="ftn97" n="97"><p rend="footnote text"> В Мерано заехали всего на один день – в то время этот город уже был известным курортом. </p></note> — очень красиво — весьма хорошая гостиница. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-07-03}</hi></head><p>3 И. Воскресенье. Уехали в полседьмого — плохо ехали до самого Больцано — пообедали в Бриксене в 5 часов, жара невыносимая — фрукты уже гниют — остановились на ночлег в Винкеле, в 2 часах езды оттуда — фрукты еще не созрели — очень хорошая тирольская гостиница — хозяйка – настоящая вдовствующая королева. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-07-04}</hi></head><p>4 И. Понедельник. — Выехали в 7 часов. красивая долина — Брунико — крестный ход о даровании дождя — Нидендорф — чистый воздух — Зиллиан, обед — превосходная гостиница — ощущение легкости — прекрасная лощина — оттуда ехали отлично — в 6 часов в Лиенце — 3 гостиницы на выбор — ту, что мы выбрали, оказалось отвратительной — Цыганская музыка.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-07-05}</hi></head><p>5 И. Вторник. Встали в полседьмого — после завтрака прогулялись с Налией — Владимир приехал в полдень — в восторге от поездки </p><p>&lt;|232&gt;</p><p>в Венецию — обед — пили чай в саду — очаровательные тирольцы пели по нотам под аккомпанемент гитары.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-07-06}</hi></head><p>6 И. Среда — Владимир и Александрина уехали в 4 часа на Глокнер<note place="foot" xml:id="ftn98" n="98"><p rend="footnote text"> Гросглокнер, или Глокнер – самая высокая гора Австрии, 3798 м.</p></note> — Налия пришла меня будить — после завтрака мы с ней и няней направились под предводительством Вильгельма посетить семью одной их вчерашних певиц, в деревню Дёльзах (Игнат Инвинкель, его дочь Мария). Тирольский крестьянский дом — очень грязно — клавесин, гравюры — семья из 10 детей — нам подали молоко, хлеб и масло — они практически никогда не едят мяса, но ложки серебряные — старшая дочь села за клавесин, сначала сыграла маленькую прелюдию, потом запела — очаровательное создание — она любит работать в поле — отец хвалит больше всех — вернулись домой — обедали с Налией — читала и писала — в саду до 9 часов. Владимир и Алекс вернулись только в полночь. Владимир устал</p><p>&lt;|233&gt;</p><p>и простыл. </p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-07-07}</hi></head><p>7 И. Четверг — уехали в 7. Обедали в Заксенбурге — очень хорошая гостиница — Шпиталь[-ан-дер-Дра́у], замок миланского графа<note place="foot" xml:id="ftn99" n="99"><p rend="footnote text"> На самом деле дворец построил Габриэль Саламанкский-Ортенбуржский, (Gabriel von Salamanca Ortenburg, 1489-1539). После того, как его род иссяк, дворец перешел итальянскому графскому роду Порчия, оттуда и название «Замок Порчия»</p></note> — большая гора — спали в Гмюнде, весьма приятная гостиница — Спайс остался в Заксенбурге.</p></div><div><head>{1836-07-08}</head><p>8 И. Пятница. Уехали только в 8., после двух почтовых — очень высокие горы — изумительная долина — солдат, который был в России при Наполеоне — он управляет нашими волами — обедали в Санкт-Михаэле[-им-Лунгау], бесподобные форели — в 3 часа уехали, еще более высокие горы — Тауэрн — снега — лед — обрывы — водопады, очень узкая долина — светлячки — в полночь остановились на ночлег в Радштадте — очень хороший гостиный двор.</p></div><div><head><hi rend="Titre_3_Car">{1836-07-09}</hi></head><p> 9 И. Суббота. — отправились в полвосьмого — приятная дорога — Верфен — замок — приятная обстановка — красивый пейзаж — обедали в Голлинге[-ан-дер-Зальцах] — Вл. и Алекс. сходили осматривать водопад, который им очень понравился — я поехала вперед, в Зальцбург — огромный пакет писем — суета. Ужасная ночь. </p><p>&lt;|234&gt;</p></div><div><head>{1836-07-10}</head><p>10 И. Воскресенье — выехали в 7 ч. — дорога скучная — плохой обед в Фёклабрукк — заночевали в Вельсе.</p></div><div><head>{1836-07-11}</head><p>11 И. Понедельник — железная дорога — невыносимый день — обед в Штренгберге — на этой дороге много путешественников — мы лежали в забавных повозках — сбор урожая — заночевали в городе Мельк.</p></div><div><head>{1836-07-12}</head><p>12 И. Вторник — выехали в 8 ч., в гостинице нет мест — большой монастырь — все прошло хорошо — скучная дорога — обед в городе Зигхартскирхен — местность становится более привлекательной по мере нашего приближения к столице — в 7 ч. в Вене, «Лондонский отель» — мне не нравится этот город — удушливый воздух — всевозможные беспокойства.</p></div><div><head>{1836-07-13}</head><p>13 И. Среда — шумная ночь — проснулись в половине восьмого — поход по магазинам — могила Марии Кристины — Пратер, мне там не понравилось — вечером в кафе XXX<note place="foot" xml:id="ftn100" n="100"><p rend="footnote text"> [tr] пропущено в оригинале видимо ОИ  так и вспомнила названия кафе.</p></note>, Ланнер играл замечательно — просто неприличная манера танцевать вальс.</p></div><div><head>{1836-07-14}</head><p>14 И. Четверг — Налии три года — в восторге от подарков — в 10 часов пошли с ней на службу, красивая часовня и</p><p>&lt;|235&gt;</p><p>замечательные певчие — <unclear>chalfati</unclear> — после обеда были с Налией в Пратере, который я нашла очаровательным — вечером недалеко от Шёнбрунна, хотели послушать, как играет Штраус, но он уже покинул кафе.</p></div><div><head>{1836-07-15}</head><p>15 И. Пятница — писала — магазины — каретники — вечером слушали Штрауса.</p></div><div><head>{1836-07-16}</head><p>16. Суббота — встретили г-на Г. Кольяра — вместе с ним во дворце Лихтенштейнов — обед — Владимиру всю ночь было плохо.</p></div><div><head>{1836-07-17}</head><p>17. Воскресенье. — В 5 часов вышли прогуляться по Пратеру.</p></div><div><head>{1836-07-18}</head><p>18. Понедельник. — Шёнбрунн — Штраус.</p></div><div><head>{1836-07-19}</head><p>19. Вторник — выехали в полдень — заночевали в городе Холлабрунн — хорошая гостиница.</p></div><div><head>{1836-07-20}</head><p>20 Среда — обед в Цнайме<note place="foot" xml:id="ftn101" n="101"><p rend="footnote text"> Чешское название – Зноймо</p></note> — заночевали в Иглау<note place="foot" xml:id="ftn102" n="102"><p rend="footnote text"> Чешское название – Йиглава</p></note> — хорошая гостиница.</p></div><div><head>{1836-07-21}</head><p>21 Четверг — обед в Дойчброде<note place="foot" xml:id="ftn103" n="103"><p rend="footnote text"> Чешское название – Гавличкув-Брод</p></note> — отличная гостиница — заночевали в <placeName>Planian</placeName> — отвратительная гостиница.</p></div><div><head>{1836-07-22}</head><p>22. Четверг. В Праге в 2 часа дня, «У Золотого ангела» — после обеда прогулялась с Налией по Градчанам — замечательный вид.</p></div><div><head>{1836-07-23}</head><p>23 Суббота — мои именины — подарки, </p><p>&lt;|236&gt;</p><p>хрустальные лавки — Градчаны — собор, там проходили приготовления к коронованию<note place="foot" xml:id="ftn104" n="104"><p rend="footnote text"> Фердина́нд I (Ferdinand I., 1793- 1875), император Австрии с 2 марта 1835 по 2 декабря 1848 года, король Венгрии и Чехии (как Фердинанд V, в те же годы), коронован в Праге в 1836г..</p></note> — прощальный зал — с горы открывался замечательный вид — читала «Приключения Гулливера», книга в <hi rend="lang-ru">шкапике</hi>, который мне подарил Владимир.</p></div><div><head>{1836-07-24}</head><p>24. Воскресенье — торговцы банк заночевали <gap>_________</gap><gap xml:space="preserve"> </gap>ночью Владимир продолжил путь.</p></div><div><head>{1836-07-25}</head><p>25 Понедельник — выехали в 7 ч. дождь — замечательный обед в Липковице, в 6 часов в Карлсбаде<note place="foot" xml:id="ftn105" n="105"><p rend="footnote text"> Карловы Вары</p></note>. Александр — Лёвенштейны уехали — плохая квартирка — Хрущов.</p></div><div><head>{1836-07-26}</head><p>26 Вторник — визиты, принцесса Рейсс, настоящий ангел — графиня Фредро, жена графа Николая Гурьева, несчастная женщина, близка к сумасшествию — княгиня Радзивилл. У принцессы Рейсс встретила всю ее семью — очень учтива — плохой обед с Александром — графиня Потемкина — вечером мы пошли со всей семьей Хрущовых к кухонному окну наблюдать за собранием — прелестные люди. </p><p>&lt;|237&gt;</p><p>Княгиня Лобковиц — англичанка — младшая Воронцова.</p></div><div><head>{1836-07-27}</head><p>27. Среда — именины Владимира — графиня Потемкина — принцесса де Роган — иду на улицу Визе<note place="foot" xml:id="ftn106" n="106"><p rend="footnote text"> Karlsbad: die Alte Wiese (Stará Louka), links die Neue Wiese (Nová Louka)??</p></note>, княгиня Лобковиц — обед — выехали в 1ч. ужин в Липвокице — заночевали в городе Подерзам<note place="foot" xml:id="ftn107" n="107"><p rend="footnote text"> Подборжани</p></note>.</p></div><div><head>{1836-07-28}</head><p>28. Четверг — выехали в полвосьмого — случай со служанкой — обед в Брюксе<note place="foot" xml:id="ftn108" n="108"><p rend="footnote text"> Мост</p></note> — остановка в Теплице — заночевали в Кульме<note place="foot" xml:id="ftn109" n="109"><p rend="footnote text"> Хлумец</p></note>.</p></div><div><head>{1836-07-29}</head><p>29. Пятница выехали в полвосьмого — прекрасный пейзаж, прибыли в Дрезден в 3 ч., «Саксонский отель» — Дурновы, г-н Шрёдер.</p></div><div><head>{1836-07-30}</head><p>30 Суббота — Утром занималась покупками — обед у г-на Шрёдера.</p></div><div><head>{1836-07-31}</head><p>31 Воскресенье в часовне — музыка уже не такая красивая — прогулка по Большому саду с Налией.</p></div><div><head>{1836-08-01}</head><p>1 Августа. Понедельник — покупки — и т. д. и т. п...</p></div><div><head>{1836-08-10}</head><p>10 Августа – Мы все еще в Дрездене, где очень хорошо провели время, если не считать бонны,  приехавшую с сильной простудой, от которой она мучилась каждую </p><p>&lt;|238&gt;</p><p>ночь вплоть до сегодняшнего дня. Мои дни проходили в прогулках с малышкой или с Владимиром и графом Гурьевым – обычно по вечерам. Я рада знакомству с графом, он был очень любезен с нами. Графиня Гурьева – добрая женщина, но она ужасно легкомысленна, жить с ней было бы утомительно. Мы часто ходили смотреть на стрельбу по деревянной птице – это часть очень красочного народного праздника<note place="foot" xml:id="ftn110" n="110"><p rend="footnote text"> Vogelschuß, Vogelschießen; фр. papegai, часть праздника стрелков (Schützenfest)</p></note>. Финлетер и Большой сад входили в наш привычный маршрут. Большой сад чудесен, играющая там музыка превосходна. И Дрезден в целом неописуемо красив и замечателен для жизни. Мы планируем уехать завтра в 8 часов утра, поэтому я пошла проститься с графиней Гурьевой, графиней Фредро и с Георгием Витгенштейном с супругой. И действительно, мы отправились в путь 11 числа в половине девятого. Наше путешествие до Потсдама было одним из самых радостных и быстрых – прямо за нами ехал король Пруссии, </p><p>&lt;|239&gt;</p><p>и почтмейстеры подгоняли нас, чтобы поскорее вернуть лошадей на станцию. Мы заночевали в Херцберге, в покоях, подготовленных для короля, так как он не остановился отдохнуть. 12-го в 4 ч. мы прибыли в Потсдам, и я оказалась в объятьях своей дорогой бабушки. Она много кашляла, кажется, ее это очень беспокоит, ведь кашель до сих пор не прекратился. Мы провели в Потсдаме 13 и 14 августа, а 15-го в 9 ч. утра выехали оттуда к Владимиру в Берлин, куда он направился прямиком из Дрездена. Именно в этот день он рассказал мне об очень плохих вестях от нашей дорогой Китти. С нами обедал граф Гурьев. 16-го мы ходили с ним смотреть дом принца Альберта, прелестно. Вечером граф Гурьев пришел к нам на чай, был очень любезен; он попрощался с нами, так как уезжал на следующий день. 17-го Владимир сообщил нам об ужасной потере </p><p>&lt;|240&gt;</p><p>Китти. 18-го отслужили по ней панихиду. Вчера, 19-го числа, день был невыносимо мучительным, я видела, как страдает мой друг, и не могла ничем ему помочь. К вечеру мне стало легче, потому что Владимир выглядел немного лучше. Сегодня, 20-го, день прошел более спокойно. Витгенштейн-старший пришел навестить нас. Хозяйство приводится в порядок, подготавливаем все к моим родам. В воскресенье в доме, где мы жили прошлой зимой, прошла служба. Священник приходит к нам почти каждый вечер, чтобы прочитать одну из проповедей Региса, которую он перевел. На обеде были Шинкель и Озеров.</p></div><div><head>{1836-08-25}</head><p>25 Четверг. Сегодня Бабушка обедала у нас, затем, в 4 часа, она вернулась в Потсдам. Погода была замечательная, и мы провели время в саду. Никаких писем из России. Неужели от нас скрывают очередной удар.</p><p>&lt;|241&gt;</p></div><div><head>{1836-08-30}</head><p>30 Августа. Вторник. После 25-го один печальный день сменяет другой, особенно от этого страдает Владимир, никаких вестей из России. На обед пришли Раух и Лабенский — в какой-то из этих дней я всем дала ложную тревогу. Сегодня у нас обедал Шинкель, а вечером нас навестил граф Рачинский.</p></div><div><head>{1836-10-30} </head><p>30 Ноября. </p><p>Вот уже два месяца минуло с тех пор, как я писала в этом дневнике в последний раз. 7 сентября я родила прелестную малышку<note place="foot" xml:id="ftn111" n="111"><p rend="footnote text"> Девочку назовут Екатериной, в честь недавно умершей сестре Владимира Петровича.</p></note>, промучившись 12 часов. В ту минуту, когда она появилась на свет, под нашими окнами заиграла музыка, что доставило мне большое удовольствие. В течение 9 дней я пыталась кормить малышку сама, но это стоило стольких страданий, и у меня было так мало молока, что на 10-й пришлось взять кормилицу. В тот же день я встала с кровати и с этого момента стала очень быстро оправляться. На 4-й неделе прошло </p><p>&lt;|242&gt;</p><p>крещение, в тот же день я выехала в коляске, а вскоре после этого прогулялась и пешком. В день, когда шесть недель подошли к концу, у нас был большой русский обед. Рибопьер с семьей и его миссия. Спустя несколько дней была свадьба принцессы Елизаветы и принца Дармштадтского<note place="foot" xml:id="ftn112" n="112"><p rend="footnote text"> 22 октября 1836 г., в Берлине, Карл Гессенский и Прирейнский (1809-1877) женился на принцессе Елизавете Прусской (1815-1885).</p></note>. Факельный танец, завершивший благословение на брак, был очень интересным. На следующий день при дворе организовали бал, танцевали полонез. Затем там прошло 5 обедов, куда Владимир был приглашен один. Бал у принца Альберта, вчера был музыкальный вечер у семьи Радзивилл, и г-жа Кречини пела просто превосходно. Я забыла сказать, что эта певица тоже согласилась прийти петь на скромный вечер у нас дома. Еще пел г-н Федоров, а наша соседка г-жа Диест играла на клавесине.</p></div><div><head>{1836-11-03}</head><p>Четверг 3 Ноября. Утром, позанимавшись с Налией, прочла вторую лекцию </p><p>&lt;|243&gt;</p><p>Мюллера по всемирной истории. Наслаждаюсь этой книгой. Затем пешая прогулка с Владимиром, после чего поездка в экипаже с Налией, обедали у Рибопьера, я сидела между Сентеном и Вицлебеном. Невыносимый обед — Графиня Потоцкая, Антонини, г-жа д’Аглие, Ларош, Ламберт, г-н Мильти<hi rend="background(yellow)">тц</hi> и т. д. и т. п...</p><p>Вечер провела дома, читала Бабушке Британский журнал.</p></div><div><head>{1836-11-04}</head><p>Четверг 4 Н. Проснулась рано утром — чудесные детки — занималась с Налией — читала Мюллера — вместе с Владимиром читали Бёрнса — пешая прогулка — обед.</p></div><div><head>{1836-11-21+} </head><p>21 Ноя. Понедельник. Напрасно говорю себе, что буду каждый вечер делать заметки о том, как прошел день, а потом не исполняю это обещание, и вот уже почти месяц, как я ничего не написала. В это время мы часто выходили в свет. Продолжаю читать Мюллера, закончила первый том, состоящий из 11 лекций. Вечера в танцах и разговорах сменяют один другой. На прошлой неделе я была у г-жи д’Аглие во вторник, у г-жи Наг </p><p>&lt;|244&gt;</p><p>в среду, у Траутмансдорфа в четверг. Затем на музыкальном вечере у герцога Орлеанского, где я замечательно провела время, и на балу у семьи Люнебург; ожидалось прибытие королевы Баварии<note place="foot" xml:id="ftn113" n="113"><p rend="footnote text"> Therese Charlotte Luise Friederike Amalie von Sachsen-Hildburghausen</p></note>, но она так и не появилась по причине плохих вестей из Мюнхена, где свирепствует холера.</p><p>Путешествие на воздушном шаре _______ <note place="foot" xml:id="ftn114" n="114"><p rend="footnote text"> Скорее всего, речь идет о первом дальнем полете на воздушном шаре, совершенном Чарльзом Грином, лордом Робертом Холлондом и флейтистом Монком Мейсоном из Лондона в Нассау (Германия). См <ref target="http://www.air-journal.fr/2010-11-07-le-7-novembre-1836-dans-le-ciel-1er-voyage-a-longue-distance-en-ballon-514830.html">http://www.air-journal.fr/2010-11-07-le-7-novembre-1836-dans-le-ciel-1er-voyage-a-longue-distance-en-ballon-514830.html</ref> и <ref target="http://epizodsspace.airbase.ru/reyt-all/005/5-14-1.html">http://epizodsspace.airbase.ru/reyt-all/005/5-14-1.html</ref>) </p></note> и его экипажа нас сильно увлекает. Катенька развивается поразительно быстро, она хорошо выросла за этот период. Здоровье Налии несколько раз стало поводом моего беспокойства.</p><p>Вчера вечером г-н Федоров читал нам Берлинскую газету, которую он отправляет семье Рибопьер в Петербург. Потом он пел очень красивые тирольские песни.</p><p>(22 Н. Вторник.) Утром снова прошлась по первому тому Мюллера вместе с Владимиром, нанесла визит графине Потоцкой — Альбом — оттуда быстро побежала домой — вечером были Диест и Лабенский, </p><p>&lt;|245&gt;</p><p>покинула их, чтобы пойти к куафёру — вечер у г-жи де Берг — Любезные кавалеры — г-жа Ингенгейм была очень груба — уснула в полдвенадцатого.</p></div><div><head>{1836-11-22}</head><p>22 Н. Вторник. Занималась у Бабушки — ужасный день, Налия не хотела ко мне идти — капризы — долгая прогулка с Владимиром — на обеде был священник — после обеда занялась чтением его перевода рассуждений Боссюэ об истории — мне это не нравится, он говорит о трупах, которые люди перестали есть после своего грехопадения.</p><p>Спокойный вечер дома. Владимир у Шинкелей.</p></div><div><head>{1836-11-23}</head><p>23 Н. Среда. Хорошая погода — занималась с Налией — От Евдоксии письмо.</p></div><div><head>{1836-11-24}</head><p>24 Н. На улице холодно — очень скучный вечер у правителя, несмотря на то, что я смеялась над мачехой.</p></div><div><head>{1836-11-25}</head><p>25. Н. Пятница — Спокойно сидели дома — чтение — сложности с Александриной.</p></div><div><head>{1836-11-26}</head><p>26 Н. Суббота. Обед у князя Вильгельма. Голицыны — Рёдерн Хохберг. Вечер у Люксембургов.</p><p>&lt;|248&gt;</p></div><div><head>{1836-11-27}</head><p>27. Воскресенье. — Дома весь день — на обеде был Гюман — нудный болтун.</p></div><div><head>{1836-12-13}</head><p>13 Декабря. Вторник. Очень долго не писала и каждый раз, когда такое случается, я раскаиваюсь в этом. В последнее время мы реже выходили в свет. Были на балу у Кутузовых и на музыкальном вечере у них же. Г-жа Кречини пела просто замечательно, вместе с графиней Потоцкой — Г-н Гюман, Федоров, Вицлебен и т. д. и т. п... Г-жа Кречини один раз спела и у нас. В последнее время много читаю, сегодня закончила второй том Мюллера. Скучный вечер у г-жи д’Аглие — она пела, графиня Потоцкая, г-н Ланескен.</p></div><div><head>{1836-12-14}</head><p>14. Среда. Утром начала читать записки об истории Франции Григория Турского<note place="foot" xml:id="ftn115" n="115"><p rend="footnote text"> «История франков»</p></note>. Долгая прогулка, визиты — граф Траутмансдорф — похороны княгини Луизы Радзивилл.</p></div><div><head>{1836-12-15}</head><p>15. Четверг. Читала у бабушки — занималась с Налией — история Франции — вечер у Траутмансдорфов.</p><p>&lt;|249&gt;</p></div><div><head>{1836-12-16}</head><p>16. Пятница. Обед у Антонины Голицыной, Потоцкие, д’Оссон и т. д. и т. п., затем французский театр с Рибопьером.</p></div><div><head>{1836-12-17}</head><p>17. Суббота. Вечер у Люксебургов.</p></div><div><head>{1836-12-18}</head><p>18. Воскресенье — празднования в честь Императора, церковь — малыша Голицына причастили — прогулялись с Налией по базару — затем с Владимиром по парку — встретили множество людей — вечером Владимир отправился к Витгенштейнам — я осталась дома.</p></div><div><head>{1836-12-19}</head><p>Понедельник 19. На обеде был г-н Бенк. Занималась покупками весь день.</p></div><div><head>{1836-12-20}</head><p>Вторник 20. Занималась покупками все утро — обед у Витгенштейнов — генерал Калькрент — Шоппе и т. д. и т. п... — вечером священник — Антонини — князь Голицын пришел попрощаться.</p></div><div><head>{1836-12-21}</head><p>Среда 21. — Прогулка с Налией — Гандель — София Китчер — вечер у семьи Наглер.</p></div><div><head>{1836-12-22+}</head><p>Четверг 22. Пятница 23. Оба дня прошли дома спокойно.</p><p> &lt;|250&gt;</p></div><div><head>{1836-12-24}</head><p>Суббота 24. В 5 ч. утра проснулась из-за возни и дыма — пожар на кухне — перенесли детей в кабинет Владимира — Вечером Рождественская елка — Священник, его супруга и дети Диест.</p></div><div><head>{1836-12-25}</head><p>Воскресенье 25. Снова елки и семья Диест. — Берги и Федоров.</p></div><div><head>{1836-12-26+}</head><p>Понедельник 26. Мороз — прогулка с детьми Диест.</p><p>Вторник, Среда, Четверг — прогулки — и вечера дома.</p></div><div><head>{1836-12-30}</head><p>Пятница 30. Замечательный праздник у семьи Диест — одели 54 бедных ребенка с ног до головы, а еще подарили им книжки и угостили выпечкой, они остались на ужин. Мы пели кантики и произнесли речь. В целом получилось 230 экю, если не считать ужин. Г-н Рибопьер, Лабенский, семья д’Оссон.</p></div><div><head>{1836-12-31}</head><p>Суббота 31 Снова начала танцевать у Люксембургов — Новый год встретили у Бабушки. —</p></div></div></div></body></text></TEI>