<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/><author>111</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2018-06-19</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2018-08-28T11:34:04Z</date><name>111</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head>Единица хранения 601-3</head><div><head>[sans chapitres]</head><p>&lt;1&gt; </p><div><head>{1845-04-13}</head><p><hi rend="Дата1">1845 апрель</hi></p><p><hi rend="Дата1">Пятница, 13.</hi></p><p>Сегодня ночью сходила на чтение Евангелия, это торжественное и трогательное богослужение, в детстве я его любила больше всего. Вернулись домой около 7-ми утра, погода была великолепной.  — В 9:30 была простая служба — пропустила службу в два часа из-за неразберихи, и сходила целовать плащаницу только лишь в 5 часов, со всеми детьми. Затем мы прогулялись, встретили Маменьку в экипаже, она забрала детей с собой. — Обед с детьми, в присутствии Маменьки — мне грустно, и я прошу ее устраивать воскресный семейный обед у себя, мне не хочется праздновать дома, без Владимира, <hi rend="background(yellow)">чтобы</hi> разделить со мной горести и радости.</p></div><div><head>{1845-04-14}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 14.</hi></p><p>Сегодня торжественная тишина, колоколов не слышно, богослужение начнется только лишь в полдень. Мы сходили туда —</p><p>&lt;2&gt;</p><p>Остаток дня проходит спокойно — в 9 часов дети ложатся спать, они просят их разбудить на ночную службу — я сажусь писать Владимиру, мне очень грустно проводить праздник без него. Без пятнадцати двенадцать мы все готовы направиться в церковь. Разбудить мальчиков было нелегко, но одевшись, они бодры и свежи. Служба только началась, в нашей <hi rend="background(yellow)">трибуне</hi> была г-жа Сумарокова с дочерями. Когда певчие заходят в церковь со словами «Христос Воскресе» — это глубочайшее и волнующее до глубины души мгновение. Они все приближаются, их хор заполняет всю церковь. Дети были вне себя от радости, они простояли три часа без сна, ни разу не жаловались на усталость. Вернулись домой в три часа, и Анатолий спросил </p><p>&lt;3&gt; </p><p> «что, Маменька, мы теперь будем читать?»</p></div><div><head>{1845-04-15}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 15.</hi></p><p>Сегодня утром двойной праздник, Пасха и мой день рождения. Мне пришлось делать вид, что я сплю, чтобы дать детям время подготовить мне свои сюрпризы. Они очаровательны, когда дарят свои подарки, я тронута. Милый Владимир передал через них очаровательные вещицы, а через Малашечева 500 рублей для неимущих. Вскоре затем Маменька пришла со своим подарком — затем все домашние подошли христосоваться.</p><p>Затем священники,  Поздюнин, дети их угощают. Наконец, к двум часам я прилегла отдохнуть от всех сюрпризов и переживаний. </p><p>В два<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> Скорее всего выше было 10 часов, а теперь 2 часа…</p></note> часа обедаем с детьми, прогуливаемся с ними в экипаже, холод собачий. В 6 часов Маменька и Мяновский пришли обедать ко мне, сидим с детьми за одним столом.</p><p>&lt;4&gt;</p><p>После обеда - Раух, затем Толстой и Куракин. Ложусь, ужасно усталой от этого дня. </p></div><div><head>{1845-04-16}</head><p>Понедельник 16.</p><p>Первым делом пишу письма и отправляю их, вторым делом — наношу визиты. — В том числе княгине Долгорукой, стоит об этом написать. Она приняла меня с распростертыми объятиями, поблагодарила за все то, что прислали через священника, начала говорить об этом, да так красноречиво, с таким желанием творить для него добро, что я растрогалась. Затем она рассказала о том, как ему удалось добиться обращения Якубовича, одного из самих ярых революционеров, затем рассказала о своем муже, о том, она познакомилась с тем священником. Но что меня больше всего тронуло и впечатлило, так это то, как она говорила о своей вере, о своих порывах благоговения, и о трех книгах, которые она постоянно читает и знает почти наизусть. </p><p>&lt;5&gt;</p><p>Евангелие, подражание<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> Подражание Христу.</p></note> и псалмы. Она обрадовалась, узнав, что именно я постоянно <hi rend="background(yellow)">использую</hi> именно эти три книги. Я горячо заплакала. Видеть богобоязненного ребенка — это красиво. Но видеть, как человек на склоне лет благословляет Бога, и ждет его, как освободителя — это большое утешение. — Хочу отвести к ней Налию, чтобы она могла потом рассказать собственным детям об этой уважаемой родственнице. </p></div><div><head>{1845-04-17}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 17.</hi></p><p>Погода настолько плохая, что об отъезде и думать нечего. Страшная пурга, сани вновь вышли на улицы. Константинов пришел завтракать, его нога получше, слава Богу. Затем иду к княгине Эле<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"> Екатерина Александровна Салтыкова (1803—1852), замужем за князем Ильей Андреевичем Долгоруковым (1797—1848), О. И. называет ее «княгиней Элей».</p></note>, где остаюсь довольно долго. </p><p>Княгиня рассказала довольно интересные вещи о Марии Антоновне Нар. </p><p>&lt;6&gt;</p><p>Маменька проходит вечер со мной. </p></div><div><head>{1845-04-18}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 18</hi></p><p>Обед у Маменьки, готовил мой повар. Матвей Виельгорский был любезным, Мишель — болел. Затем передали Лили, что его вызывает Великая княгиня Елена<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"> Елена Павловна, до принятия православия принцесса Фредерика Шарлотта Мария Вюртембергская (нем. Friederike Charlotte Marie Prinzessin von Württemberg; 28 декабря 1806 [9 января 1807], Штутгарт, Королевство Вюртемберг — 9 [21] января 1873, Санкт-Петербург, Российская империя) — русская великая княгиня, супруга великого князя Михаила Павловича</p></note>. Большой переполох, мы ему предсказываем скорый отъезд с ней. — добрые вести из Англии, я была там впервые два года назад. Бог благословил это дело, он защитит мою несчастную сестру. Впрочем и адвокат, и леди Пемброк в прошлом сообщали добрые вести, которые впоследствии не подтверждались. Оставляю решение в божьих руках, я безропотно покорюсь. — Сегодня состоится представление у Воронцовых, я не пойду. Не могу заставлять себя выходить в свет без Владимира.</p><p> &lt;7&gt; </p></div><div><head>{1845-04-19}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг, 19 </hi></p><p>Все утро в визитах — у Рибопьер меня принимают, они радуются успеху представления — затем зашла к графине Бобринской, она очень любезна. — </p></div><div><head>{1845-04-22+}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 22./</hi></p><p>Сегодня день рождения Владимира — мы все за него помолились с детьми. На их обеде подают шампанское, остальное передаю прислуге, там Поуп читает речь. В 6 часов Маменька, Мишель, Мяновский, младший Трубецкой приходят обедать. Вечером супруги Брай — она красива — Лили Толстой и Лебцелтерн<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p rend="footnote text"> Возможно, речь идет о Людвиге фон Лебцельтерне, (1774-1854) бывший австрийский посланник при русском дворе. Женат на Зинаидой Ивановной Лаваль.</p></note>, который остался до 11. Маменька осталась до конца, что было мне очень приятно. </p><p>Остаток моего пребывания в Санкт-Петербурге был приятным, потому что ко мне проявляли дружественные чувства, Маменька – нежность. Мы проводили дни вместе, </p><p>&lt;8&gt; </p><p>она радовалась детям, они ей стали ближе. Наконец, в четверг, третьего мая, дети заметили, как проехал дорожный экипаж, и узнали своего дядю Владимира.  Я решила уехать только вечером, но не ночевать здесь поскольку все было уже запаковано. Я себя плохо чувствовала, у меня был жар после прогулки с графиней Пален накануне. </p><p>Весь день провела с Владимиром, он меня очаровал. Говорил о своих путешествиях, о том, как удивился, найдя дом, принадлежавший ему, повара, новое звание — смеялся от души, радовался, что получил все это без особого труда<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p rend="footnote text"> Запись в википедии  «В апреле 1845 г. произведен в штабс-ротмистры Кавалергардского полка».</p></note>. Мы умирали со смеха от его несуразных рассказов. — В десять вечера, после молебна, мы сели в экипаж. Никогда не забуду, как Маменька простилась со мной в моей маленькой каморке, ее благословления, ее </p><p>&lt;9&gt; </p><p>ласки. Я не чувствовала грусти, видела лишь бесконечное счастье, в котором мы когда-нибудь раз и навсегда воссоединимся. Нужно стараться добиться одной цели, но после стольких мучений, стольких сражений. </p><p>— Доехали<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p rend="footnote text"> Eдут в Москву к родным Владимира Давыдова - вторая жена отца и др. </p></note> благополучно, хотя медленно. В воскресенье проехали Валдайские горы,  регион довольно живописный, и люди, направляющиеся в церкви  или идущие от них, оживляли пейзаж. В Зисногорье,<hi rend="lang-ru" xml:space="preserve"> </hi>по просьбе Налии я зашла в маленькую деревянную церковь. Служба была уже наполовину отслужена, в церкви было много женщин, которые истово молились, а священник прочитал им небольшую речь, которую я бы хотела иметь в качестве образцов для всех наших деревенских священников. Ни слова лишнего, все сказано с нужной интонацией, чтобы быть понятым этими людьми,  простыми, но готовыми воспринять религиозное образование. </p><p>&lt;10&gt;</p><p>Во вторник, 8-го, в полдень, мы были на Никитской, в доме Паниных. Я была раздражена, от того, что там не было Владимира, который вернулся только полчаса спустя. Дом красивый и нас поселили как королей. Но какая безвкусица! — невероятно. </p><p>Едва мы приехали, как заявилась тетенька Новосильцева, тепло приняла нас всех. Затем была Варвара Николаевна<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p rend="footnote text"> Вторая жена отца Владимира – Лихарева Варвара Николаевна. Далее по тексту часто В.Н., один раз «свекровь». Всегда пишет ее имя по-русски. Возможно – общались с ней по-русски.</p></note>, я сходила обедать к тетеньке, где были ее приближенные — г-жа Гиргензон<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p rend="footnote text"> Единственное возможное совпадаение - Otto Gottlieb Leonhard Girgensohn 1794-1851, натуралист, жена его Агнес. </p></note>, Мария Александровна, м-ль Ерошкина<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p rend="footnote text"> Возможно Еропкина, см запись за {1845-06-02}.</p></note>. </p><p>В среду и четверг наносили визиты, заезжали к родственникам, а в пятницу и субботу у меня был жар. —</p></div><div><head>{1845-05-13}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 13.</hi></p><p>Службу слушали дома. Мне понравилось, как пожилая </p><p>&lt;11&gt;</p><p>служанка сказала, увидев волосы детей «Золотые волосы означают премудрость». С радостью увиделась вновь с г-жой Бегичевой, но ее дочь мне не понравилась, она выглядит самодовольной провинциалкой. Заходит ко мне добрая графиня Шуазель<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"><p rend="footnote text">София Шуазёль-Гуфье (Тизенгаузен) (1790-1878) – российско-польско-литовская аристократка, урожденная польская графиня Тизенгаузен (Фитценгаузен). </p></note>, Сологуб, тетенька Оболенская с мужем — я ее очаровала — она мне тоже понравилась.  </p></div><div><head>{1845-05-14}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник, 14 </hi></p><p>Принимаю г-на Эванса, он совсем не изменился. Дела тетеньки Новосильцевой в очень плачевном состоянии, Владимир великолепно с ней общается. Ему удалось узнать от нее, сколько она должна, я боюсь только, что она сама этого не знает. Владимир договаривается по поводу Отрады, боюсь, как бы он не ввязался в плохие дела. Алексей О<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"><p rend="footnote text"> Скорее всего – Орлов, см. ниже запись за 11.06. </p></note> — его враг и теперь станет еще бóльшим, после того </p><p>&lt;12&gt;</p><p>как обнаружились его недобросовестные дела. Часто думаю, что со временем у нас, и особенно у детей, ничего не останется, или совсем мало, велика беда — нужно лишь их приучить к этой мысли. </p></div><div><head>{1845-05-24}</head><p>Четверг, 24 мая (Вознесение Господне)</p><p>Дожила до сегодняшнего, праздничного, дня после длинной череды грустных и тревожных дней, проведенных в делах и заботах, и в течении которых я не блистала терпением. Тетенька предложила сходить вместе с графиней Шуаз(ёль). послушать священника в Вознесенской церкви на другом берегу<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"><p rend="footnote text"> <hi rend="background(lightGray)">В Москве на Никитской было две Возненсенские церкви – «большая» и «малая». Но они не «через реку».</hi> </p></note>. К сожалению, песнопение было столь длинным что все очень устали, и сам священник не смог хорошо говорить, тем более, что он это делает по вдохновению.  Но видно было, как прихожане ждали его слова с священным благоговением, </p><p>&lt;13&gt;</p><p>как будто он их приучил к приятной душевной пище. </p></div><div><head>{1845-05-27}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 27.</hi></p><p>Дела идут своим чередом, сегодня лучше, завтра хуже. </p><p>Прибыл Трубин, но без участия Александра Панина он ничего не может начинать. Панина ждут с минуты на минуту, и наконец, сегодня утром, едва мы проснулись, как нам сообщили о его приезде. Не зная, какую комнату мы ему оставили в его же огромном доме, он решил, что всего проще ждать в саду. — мне кажется, он изменился к лучшему, и иногда бывает очень интересным. Слишком часто перескакивает от одного вопроса к другому. Из-за его приезда мне не удалось сходить на службу с детьми. Пошла одна, позже, в Никитский монастырь и слышала службу на отдалении — эффектно. </p><p>Обед у тетеньки. Приходской праздник</p><p>&lt;14&gt;</p><p>ярмарка на бульваре напротив тетиных окон — дети очень веселились. —</p><p>Нанесла визит матери Варвары Николаевны<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"><p rend="footnote text"> Мать Варвары Николаевны -  Пелагея Петровна Быкова (ум. 19.1.1848)</p></note>, которая кажется уважаемой старушкой — сестра же невыносима, похожая на паршивую собачонку. — Утром Владимир довел меня до слез, возможно, я была не права, но ему следовало бы беречь меня при чужих, не столько ради меня, сколько ради нашей семьи. — когда третьи лица вмешиваются, они могут только путать карты. Впрочем, пишу это здесь только для того, чтобы в последствии проверить, не была ли я несправедливой в этой ситуации. </p></div><div><head>{1845-05-28}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 28.</hi></p><p>Плохая ночь и грустный день. Обед у тетеньки — сестра Варвары Николаевны пришла обедать, ради того, чтобы видеться со мной. — После обеда привела ее к себе, и когда избавилась от нее, пошла на Пресненскiе пруды, где </p><p>&lt;15&gt;</p><p>встретила Владимира, походили вместе. — Милое место. — Евгения заболела ветрянкой. — Устраиваю себе уголок в бывшей спальне Софии, мне там спокойно — вид распятия идет мне на пользу, придает силу.</p></div><div><head>{1845-05-29}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 29.</hi></p><p>Я узнала о болезни тети, мне показалось, что ей будет приятно, если я нанесу ей визит в Меньшове<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"><p rend="footnote text"> Усадьба Меньшово (под Подольском) принадлежало Петру Александровичу Оболенскому (1742—1822), затем его второму сыну Ивану Петровичу (1770-1855), женившегося в 1790г. на Елене Ивановне Штакельберг (1757-1846). http://spashram.ru/istoriya-kraya/istoriya-menshovo-i-akulinino-do-seredinyi-xix-veka.html</p></note>, и направилась туда в 6 утра. — Была чрезвычайная жара. До Подольска дорога была хорошей. — там мне встретился ямщик, который говорил об Анатолии, и рекомендовал кучеру везти меня аккуратно, потому что я – сестра Анатолия Ивановича. Я брала с собой в дорогу старые письма и дневники, от одних смеялась, от других – плакала. Нашла в том числе очень красивый</p><p>&lt;16&gt; </p><p>текст Владимира о девственности, да благословит Господь его красивые мысли и возвышенные чувства, ничто нас лучше не поддерживает в этом несчастном мире. —</p><p>Приехав в Меньшово, я нашла сильно болеющую тётеньку и ее мужа, тревога которого была трогательной. Он мне говорил «мы вместе вот уже 35 лет, как мне свыкнуться с мыслей, что могу ее потерять». Затем он меня повел в ее кабинет, где на одном конце – ее письменный стол, а на другом конце – его, и на каждом из них – портрет супруга. — я была растрогана, и молю Бога о том, чтобы дожить до такого счастья. Нужно его заслужить, и это сложно. — Выпавший дождь смягчил жару, и обратная дорога была более приятной. Мне кажется, я доставила старикам удовольствие, и мне стало лучше.<hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> </hi></p><p>&lt;17&gt;</p><p>Я стараюсь быть приятной родственникам Владимира, а после того, как меня не станет, если я умру раньше него, ему будет приятно услышать, как меня хвалят его близкие. </p><p>Я хотела бы умереть раньше него, он так нужен мне для душевного совершенствования что без него я пропаду. Некоторое время назад, он без меня не мог существовать, и мне было бы жаль оставить его после себя, но теперь я начинаю думать, что я есть и часто была обузой в его жизни, как собой, как и своими родственниками. — Он часто мне об этом говорит, и недавно еще он сказал, что когда он без меня, его любят больше, даже среди моих родных. — Приехала около полуночи, усталой с дороги. Если бы я могла всем верить, была бы счастливой. Но это случится только на небесах. А пока постараюсь самой стать счастливой, о Боже!</p><p>&lt;18&gt; </p></div><div><head>{1845-05-31}</head><p>Четверг, 31 мая.</p><p>Сегодня годовщина смерти свекра, едем в Донской. Печаль свекрови трогательна. Ее положение незавидно, и маленький Саша<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"><p rend="footnote text"> Давыдов Александр Петрович, demi-frère de Wladimir</p></note> доводит меня до слез. Сильно напоминает отца. Тревожный день. Дети сходили прогуляться в Марьину рощу. </p></div><div><head>{1845-06-01}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 1.</hi></p><p>Погода великолепна, ужинаем в саду.</p></div><div><head>{1845-06-02}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 2.</hi></p><p>Была сегодня на богослужении в Новоспасском монастыре с тетенькой. Было поминовение всех усопших, я попросила ее упомянуть папеньку и Марию. После службы мы спустились в склеп ее сына<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"><p rend="footnote text"> Новосильцев Владимир Дмитриевич (1758-1835) умер в результате дуэли с Константином Черновым, братом невесты. </p></note>, она осталась в молитве минут пять. Несчастная старушка, </p><p>&lt;19&gt;</p><p>Это трогательно, очень трогательно. </p><p>Выйдя из подклета, она остановилась и заказала молитвы у могилы старого и почитаемого монаха, который с того несчастного дня приходил сюда молиться за ее сына. Затем мы сходили к архимандриту. </p><p>Выпила кофе у тетеньки, было уже много народу, мне это показалось скучно и отвратительно, и я ушла. Обед у тетеньки, где узнаю о том, что м-ль Епонькина уезжает завтра, прошу ее сегодня же показать мне достопримечательные церкви. Уходим пешком, проходим через Кремль. Было накануне пятидесятницы, все самые больше колокола били и народ прибегал к соборам, вид был великолепным. Зашли в Вознесенский монастырь, хотели увидеть корни основательницы одного из пределов, </p><p>&lt;20&gt;<hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> </hi></p><p>по фамилии Барятинская<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"><p rend="footnote text"> «В храме имелись два придела, устроенные в его западной части на хорах: южный – во имя Казанской иконы Божией Матери, и северный – в честь Рождества Иоанна Предтечи. Казанский придел был устроен княгиней Барятинской, ушедшей в монастырь. В нем хранилась чудотворная Казанская икона Божией Матери» Михаил Вострышев "Москва православная. Все храмы и часовни".http://rutlib.com/book/21735/p/7 </p><p rend="footnote text">Южный, Казанский, предел основан в 1818г. Монастырь разобран в 1929г.</p></note>, но не смогли. Монастырская церковь очень красивая, внутренне убранство интересно из-за могил всех царевен. Отсюда направились в Чудов монастырь, с очень красивой церковью и хорошей современной росписью. Затем в Архангельский собор, где похоронены цари и находится келья Ивана Грозного рядом с могилой убиенного сына. Над дверью висит его портрет. Красивое песнопение во время Всенощной. — Потом в маленькой Печерской часовне, — старинная и очень любопытная — тайный поход в Терема<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p rend="footnote text"> Скорее всего речь идет о Теремном дворце.</p></note> — часовни отчасти разрушены, они предназначалась для царевен — Верхоспасский собор, Спас, Золотая решетка, мы слушаем всенощную, нам помазали лоб — я удивилась, увидев ливреи двора и певчих </p><p>&lt;21&gt; </p><p>в облачениях. </p><p>Мне казалось, я вижу сон, в воображении я перенеслась так далеко от настоящего времени, что я не понимала, что они тут делают. </p><p>Оставалось только направиться в Иверскую часовню, в этой малюсенькой часовне была толпа народу, священник вел службу, и целый ряд лампад освящали чудотворный образ. Я простерлась перед ним с тем большим рвением, что меня окружал искренний и благоверный народ. </p><p>— Вернулась домой усталой, но очень довольной прогулкой. Засыпая, я вновь увидела все эти красивые церкви, наполненные религиозным духом. Вечер провела дома с тетенькой.<hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> </hi></p></div><div><head>{1845-06-03}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 3</hi>. (Тройцкий день)</p><p>Годовщина моей свадьбы. С этого события прошли 13 лет — Утром была слаба и жестока </p><p>&lt;22&gt; </p><p>по отношению к Владимиру, который перегружен делами. </p><p>Обед дома с Ренненкампфами<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"><p rend="footnote text"> Антон Александрович Ренненкампф (1801-1874) — генерал-майор, командир Бугского уланского полка.</p></note> — грустный день. — Александр повел меня на цветочный рынок, он очень удачно устроен. Вечер у тетеньки. </p></div><div><head>{1845-06-04}</head><p>Понедельник, 4. (Духов день)</p><p>Дети попросились молиться в церкви, мы поднялись туда<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"><p rend="footnote text"> <hi rend="background(lightGray)">Возможно, речь идет о домовой церкви</hi>.</p></note> — затем идем с ними и  Владимиром слушать обедню в Страстном монастыре — я нахожу церковь очень красивой. — обед у графини Софии Бобринской (Соковниной)<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"><p rend="footnote text"> Бобринская (урожд. Соковнина) Софья Прокопьевна (1812—1868)</p></note>,  день выдался еще печальнее предыдущих. — </p><p>Тетенька и графиня Шуазель обедают там же. Затем она с графиней Бобринской пришли к нам пить чай, нам играли на органе. — замечательное письмо от Щеткина.  </p></div><div><head>{1845-06-05}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник 5.</hi></p><p>Мария и Налия хорошо занимаются — визит г-жи Рене, она много говорит </p><p>&lt;23&gt; </p><p>об Усолье. Не хочу думать о счастии снова увидеть милые места, не могу спокойно думать об этом, особенно о том, что как я буду этому радоваться. Это будет слишком сладко, а я боюсь услады, она меня быстро портит. С Александром Паниным сходили к Мещерским, они меня приняли, а княгиня Софья много рассказывает о своем несчастном брате<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23"><p rend="footnote text"> Княгиня София Сергеевна Мещерская, урождённая Всеволожская (1775-1848) — фаворитка будущего Александра I, ее брат - Николай Сергеевич Всеволожский (1772-1857)</p></note>. Затем к г-же Васильчиковой, она нас с Александром рассмешила, затем к Е. Н. Давыдовой<note place="foot" xml:id="ftn24" n="24"><p rend="footnote text"> Степень родства не установлена. </p></note>. В коляске много говорила, и наслаждалась этим. </p></div><div><head>{1845-06-06}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 6.</hi></p><p><hi rend="Дата1">Иду с Александром Паниным в Усачевский Сад</hi><note place="foot" xml:id="ftn25" n="25"><p rend="footnote text"> Скорее всего «Парк усадьбы Трубецских» на Усачевой улице</p></note><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">, удивляюсь выбором места и царящим благородством ‒ Обед у тетеньки ‒ затем прогулка в коляске с учителем по рисованию, показывала ему, какие виды мне нужны.  </hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вечером Сергей Долгоруков заходит </hi></p><p>&lt;24&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">к нам, очень приятный разговор вчетвером. — Грустные письма от Маменьки и Александра. Первая сообщает грустные подробности об Адель, второе письмо звучит обескураженно, мне кажется, что он чем-то недоволен. От всего этого мне становится грустно.    </hi></p></div><div><head>{1845-06-07}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг,  7.</hi></p><p><hi rend="Дата1">Встаю слабой и готовой плакать, Владимир меня огорчает. Он принимает вещи, которые ему предлагают другие люди, когда я вот уже несколько лет как прошу его об этом. Это очень унизительно.  Но это – самолюбие. Не важнее тот факт, что он это делает? Нет, для меня это не одно и то же. Это отнимает у меня веру в то, что я могу на него влиять, обескураживает меня так, что все мне становится безразлично. — Боюсь за будущее, и корю себя в этом. Это постоянная борьба, и она мне дается с трудом.</hi> </p><p>&lt;25&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Сил больше нет, решаюсь выехать из города, чтобы развеяться. Едем в Царицыно, Владимир едет со мной, это мило с его стороны, но чувствуется без слов, что он себя заставляет. — Разговаривает, ходит со мной по красивому саду — но жаждет повернуть обратно. Если бы я умерла, он бы скучал по мне, я почти уверена. — Он всегда жалеет о том, что ушло, или чего он может достичь в будущем, но не радуется тому, что Бог ему дарует в изобилии. — Это его крест. — </hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">На обратном пути заехали в Коломенское, это мне показалось одним из самих интересных и пробуждающих воображение мест в округе. — Вернулись домой в 7 часов. Александр нас ждал с нетерпением, и мы провели хороший вечер вместе. </hi></p></div><div><head>{1845-06-08}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 8.</hi></p><p>Александр видит, как мне грустно, и всячески </p><p>&lt;26&gt;</p><p>ухаживает за мной. — ведет меня по магазинам — обед у тетеньки — конные скачки — вечером она приходит ко мне — спокойно разговариваем, как друг ей приносят письмо, принесенное посыльным — я пугаюсь — Спустя некоторое время тишины, Александр предлагает открыть письмо и прочесть его все вместе — Письмо от Виктора, который хочет выкупить Отраду, на такие выгодные условия, что тетенька не сможет отказать, так что Отрада не перепадает Владимиру — вижу его чувства — сердце сжимается — когда все ушли, мы поговорили до 2 ночи — мне удается немного его успокоить — он говорит, что я ему помогаю, мне это приятно. —</p></div><div><head>{1845-06-09}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 9</hi> </p><p>Встала очень усталой — большой разговор с Александром за завтраком. — Владимир и тётенька не ладят </p><p>&lt;27&gt;</p><p>— обедаю одна у нее, пытаюсь отвлечь несчастную добрую старуху, потому что мне ее очень жаль. — читаю ей — она решается прийти ко мне вечером, кажется, чтобы поговорить с Владимиром и задобрить его — он ее принял очень плохо и сказал недобрые вещи. </p></div><div><head>{1845-06-10}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 10.</hi> </p><p>Написала тетеньке записку, чтобы наладить все дело. — Она очень понравилась тетеньке и Владимир мне благодарен. — идем на службу в университетскую церковь<note place="foot" xml:id="ftn26" n="26"><p rend="footnote text"> Университетский домовой храм Располагается в правом флигеле старого здания дома Пашкова, на углу улиц Большой Никитской и Моховой. </p></note>. — Обед у нас. — Пражевский — графиня Шаузёль. — Вечером идем в обсерваторию. — Видеть, как люди так материалистически увлекаются небесными вопросами — интересно и совершенно поразительно.  </p></div><div><head>{1845-06-11}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 11.</hi></p><p>Письмо Алексея Орлова — непостижимо.</p><p>&lt;28&gt;</p><p>Обсуждаем его с Александром. Поражаюсь его благородными чувствами. Он меня любит все больше и больше — постоянно прибегает, утешает — повел меня в свой кабинет, чтобы дать почитать письмо, которое он заставил тётеньку Н. написать Виктору П. —</p><p>Прекрасный нрав, полный отречения — ничто меня так не трогает — Вечером Кнорринг, говорим о делах — убегаю, чтобы не слышать — Кнорринг производит отличное впечатление. Очень хороший доклад от Брумера. Планы тех участков, которые выкупил Алексей Орлов. — Как Император может ладить с таким человеком — С кем бы ни говорили об этом деле — все возмущаются. </p></div><div><head>{1845-06-12}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник,  12</hi></p><p>Приготовления к отъезду Александра. — Приезд Лизиньки — дела возобновляются — радуюсь ее присутствию. — своим одобрением она придает</p><p>&lt;29&gt;</p><p>вес и устойчивость всему, что делается и будет делаться — мало вижусь с Александром, он очень занят. — вечер проводим вместе у нас. Ухаживаю за ним, оказываю ему знаки внимания, мне приятно видеть, как он этому радуется. —</p><p>Он уехал в 11 часов. </p></div><div><head>{1845-06-13}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 13.</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Часть дня оставалась в постели из-за сильного гриппа. Лизинька, затем Варвара Николаевна пришли к моей кровати, поговорить, от этого у меня жар еще больше поднялся — встала ближе к вечеру — удивилась приезду сначала Куракина,  затем его жены вместе с Лили Толстым. Нам с Владимиром было невесело слушать его воспоминания о Санкт Петербурге — я много кашляла и легла обратно, очень грустной, что не смогла отметить годовщину </hi></p><p>&lt;30&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">смерти Папеньки. </hi></p></div><div><head>{1845-06-14}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 14</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Утро прошло плохо — встала поздно — визит Лизиньки, затем княгиня Куракиной — после шести пришла графиня Шуазель, много говорили на серьезные темы. Георгий Долг. меня волнует, какая душа — мне кажется, мне было бы полезно с ним переговорить, я себя чувствую настолько приземленной — Дарю графине книжку о чистилище, ей это чрезвычайно приятно. — Всех последующих гостей она веселит своей любезностью. </hi></p></div><div><head>{1845-06-15}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 15</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Расстроила доброго, дорогого Владимира, от этого сама в ужасе — редко, когда видела его настолько взволнованным, не могу успокоиться — мне нужно думать о всех его неприятностях, учитывать его характер — а он у каждого свой — </hi></p><p>&lt;31&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">чтобы больше никогда не вести себя так, как сегодня. И почему же я его сразу не успокоила? Это более, чем смешно — Дай Бог он не заболеет. — я пока еще простужена и обедаю дома. </hi></p></div><div><head>{1845-06-16}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 16.</hi></p><p>Визит княгини Куракиной, обед у тетеньки — вижу там г-на Уильямса<note place="foot" xml:id="ftn27" n="27"><p rend="footnote text"> Джордж Уильямс, капеллан англиканской церкви в Петербурге в 1844-1845 гг., богослов и топограф, исследователь Св. земли, написавший книгу об истории контактов правосл. и англикан. Церквей (Williams G. The Orthodox Church of the East in the 18th century. L., 1868). http://www.pravenc.ru/text/115118.html</p></note>, друга г-на Палмера<note place="foot" xml:id="ftn28" n="28"><p rend="footnote text"> Англиканский теолог Уильям Палмер, один из основателей Оксфордского движения, вел переговоры о возможному объединении двух церквей. В последствии принял католичество.</p></note>, с которым много разговариваю. Он, кажется, замечательным человеком и мне очень интересно все то, что он рассказывает о Иерусалиме и Святой земле. Он убежден, что оливковые деревья стоят все те же, и что вид с горы больше всего может перенести человека в эпоху Христа, потому что ничего нельзя было разрушать, это просто природа, а издалека Иерусалим выглядит цельным городом.  — он говорит, что есть хорошие доводы к тому, что дуб Авраама все ещё существует и что </p><p>&lt;32&gt;</p><p>нашли могилы Адама и Каина. Вечером дома. — Визит Каблонкова — до этого повела Владимира в Кремль на всенощную — мы зашли во все церкви, и я поднялась к образу Печерской Богородицы — увидели там человека, глубоко погруженного в молитву. </p></div><div><head>{1845-06-17}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 17</hi></p><p><hi rend="Дата1">Идем вдвоем с Владимиром на службу в монастырь на Никитской — затем, в полдень, едем на Воробьевы Горы — отвратная дорога. —</hi></p><p><hi rend="Дата1">В тот момент, когда подъезжаем к домикам, которые там стоят, видим двух новобранцев с унтер-офицером, и узнаем у них, где находится др. Хаас. — Один из новобранцев все время повторял «позналъ я тебя... Позналъ я тебя Володимiръ Петровичъ» с выражением величайшего счастья на лице. Это был крестьянин из Комаровки</hi><note place="foot" xml:id="ftn29" n="29"><p rend="footnote text"> Село близ Усолья, часть вотчины В.П. Давыдова. </p></note><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">. Радость встречи тронула </hi></p><p><hi rend="Дата1">&lt;33&gt;</hi></p><p><hi rend="Дата1">всех. Мы дали обещание передать вести от него в его деревню. — когда мы вошли в тюрьму, за нами следом зашел иностранец с негром. — Тюрьма состоит из бараков, окруженных заборами. — все это выглядит хлипко, двор полон женщинами и мужчинами — последние почти все в цепях. —</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Мы попросили, чтобы нам показали тех, кто сегодня отправляются в Сибирь, нас запустили в длинный барак, заполненный связанными цепями мужчинами, молодыми, старыми, с добрыми или злыми лицами. В начале было страшно, меня так потрясло, что казалось, не смогу остаться, но я заставила себя, и после того, как нашла священника, разговорилась с ним. </hi>—</p><p>&lt;34&gt;</p><p>Некий Прохоров, коммерсант, построил церковь и школу для детей этих несчастных, которые иногда живут здесь по два и три месяца перед отправкой. — заключенные очень жаждут тех религиозных книг, которые им раздают. Для женщин, которые нуждаются в ее услугах, есть повивальная бабка, она мне показалась добрым ангелом — пока не появился постоянный священник, именно она читала молитвы по утрам и вечерам. — Затем, после долгого ожидания, появился г-н Хаас, в коротких кюлотах, ботинках с пряжкой и парике. Он подошел к мне, угадал, кто я и обрадовался. </p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Затем он зашел в барак, все кинулись целовать ему руку </hi>— его появление произвело сильное впечатление. — Он задал заключенным три вопроса: 1- Здоровы ли? 2- Хорошо ли вас лечат? 3- есть ли у вас какие-нибудь просьбы? На третий вопрос большинство просили об отсрочке </p><p>&lt;35&gt;</p><p><hi rend="background(yellow)">отсрочке</hi>, кто для свидания с родными, кто — для отправки вместе с женой. Справки длились очень долго, потом их выпустили во двор, и после дополнительных вопросов распределили по категориям и велели шагать, покрестившись. </p><p>Очевидным образом, в этом месте не хватало христианского символа, точки опоры и сбора для этих несчастных. Мне пришла в голову сцена распятия. Хорошо бы ставить в то место, откуда они уходят навсегда, три креста, с Иисусом и разбойниками в полный рост — возможно, на некоторых это возымеет благотворное влияние. </p><p>Позднее я поговорила об этом с графиней Шуазёль, она обещала осуществить этот замысел. </p><p>— Обед о тетеньки — вечером к нам зашли  Лев Давыдов<note place="foot" xml:id="ftn30" n="30"><p rend="footnote text"> Лев Васильевич Давыдов (1792-1848), жена  Анна Васильевна Лихачёва (Давыдова).</p></note> с супругой, Пражевский и тетенька — оживленный разговор.</p><p>&lt;36&gt;</p></div><div><head>{1845-06-18}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 18</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Писала письма — визит доброго Хааса — Лизинька — с ней много разговаривала — визит Самарина, княгини Куракиной, Хаас знал всех. — устала от этого утра — обед у тетеньки — прогулка на Девичьем Полем с графиней Шуазёль — вечер с ней и Пражевским. </hi></p></div><div><head>{1845-06-19}</head><p>Вторник, 19</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Иду вместе с Владимиром к тетеньке — там застаем Кнорринга — говорим о делах — это меня душит — терпенья больше нет — Владимир зря делает, постоянно напоминая об обещании по отношению к Отраде. При Варваре Николаевне говорю Лизиньке о планах, которые я хотела бы строить на шесть ближайших лет, пока не настанет время выводить Налию в свет — им эти планы кажутся разумными — мне кажется, мы могли бы если не продавать, то хотя бы сдавать наш дом </hi></p><p>&lt;37&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">в Петербурге, и обосноваться на шесть лет в Москве, для обстановки выбрать самую красивую мебель из петербуржской квартиры и кое-какие, любимые, картины, начинать выводить Налию в свет здесь, когда ей будет 17 лет, в течении одной зимы — а за это время, мальчики познакомятся с преподавателями Университета, отождествят себя с Россией, их детские воспоминания будут здесь, а двор не покажется им целью или счастьем, мы будем тратить меньше и окажемся ближе к Усолью. </hi></p><p><hi rend="Дата1">Раз Отрада теперь принадлежит нам</hi><note place="foot" xml:id="ftn31" n="31"><p rend="footnote text"> Видимо, дело благополучно разрешилось, несмотря на «происки» Алексея Орлова (см. запись за <hi style="font-size:11pt">{1845-06-08}</hi> « Otrada ne vient pas à Wladimir »).</p></note><hi rend="Дата1">, а тетенька Новосильцева будет там жить, наши отношения будут слишком сложными, и мы не сможем наслаждаться жизнью там. Пока у мальчиков не начнется учеба, нужно будет каждое лето ехать в Усолье.</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Нужно теперь жить экономно, поскольку Владимир заплатил огромную сумму, и нужно будет еще очень много тратить </hi></p><p>&lt;38&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">для ухода за Отрадой. Я боюсь, как бы он не расстроил все наши дела. Пишу это здесь только для того, чтобы запомнить, что я думаю в этот критический момент, и посмотреть, буду ли того же мнения через шесть лет. — Обед у тетеньки, г-н и г-жа Глинка — авторы. </hi></p></div><div><head>{1845-06-20}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 20.</hi></p><p>Утром Кнорринг — Княгиня Куракина прощается с нами — все утро в саду — обед у тетеньки. — Графиня Шуазёль — после обеда Уильямс. — Вечером заходят тетенька, графиня, читаем стихи.</p></div><div><head>{1845-06-01+}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 21. Пятница, 22.</hi></p><p>Все утро искали загородный дом в Сокольниках, заехали к тетеньке — ее отъезд мне показался грустным — ее сопровождал весь ее двор — да благословит Бог ее пребывание и ее возвращение. </p></div><div><head>{1845-06-23}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 23.</hi></p><p>Первый спокойный день для Владимира</p><p>&lt;39&gt;</p><p>Обедаем с ним в час и проводим весь вечер вдвоем. </p></div><div><head>{1845-06-24}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 24.</hi></p><p>Плохая ночь, встаю в плохом настроении — чтение с детьми — В.Н. — едем в Семеновское — жара — письмо от Виктора Панина — тревога — обед с Пражевским и м-ль Левицки — прогулка в Петровском — Вечером Тютчев и графиня Шуазёль. Договариваемся с Владимиром<note place="foot" xml:id="ftn32" n="32"><p rend="Note de bas de page1"> Так и не узнаем, в чем суть их договоренности.</p></note>, я очень рада. — Еду с Налией в монастырь на Никитской, оказывают мне всякие почести и знаки внимание в качестве соседки — мне становится неудобно. После обеда осматриваем Сухаревскую башню и паровую машину, которая доставляет в башню. У машины стояла крестьянка, пела деревенские песенки — получался разительный, резкий контраст</p><p>&lt;40&gt;</p><p>но было приятно, потому что одно другому не мешало — вернулись через Марьину рощу. — Вечером В.Н. и ее сестра<note place="foot" xml:id="ftn33" n="33"><p rend="footnote text"> У Варвары Николаевны Лихаревой есть сестра Ольга, в замужестве Зотова.</p></note> играли в домино, пока я ходила и разговаривала с графиней Шуазёль. </p></div><div><head>{1845-06-26}</head><p>Вторник, 26.</p><p>Хорошее богослужение, с Налией — Владимир добр ко мне — после обеда еду одна с графиней Шуазёль на Воробьиные Горы. — холодный дождь. — обходим тюрьму пешком. — вечером одна В. Н. — очень серьезный разговор с Владимиром — ему понравилось, он, кажется, получил удовольствие. </p></div><div><head>{1845-06-27}</head><p><hi rend="Дата1">Среда,27</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Каково мое удивление — приехал Владимир (брат). — На обед были приглашены все Давыдовы и он совершенно не стеснялся этих незнакомцев. — был также Кнорринг — Отъезд В.Н. — по глупости я вышла провожать ее и посадила в экипаж, это было </hi></p><p>&lt;41&gt;</p><p><hi rend="Дата1">лишнее, вместо того, чтобы казаться тронутой, она как будто на меня злилась, и даже не посмотрела в мою сторону, когда тронулась. — вечер с Владимиром (братом) и Д. П. Бутурлиным</hi><note place="foot" xml:id="ftn34" n="34"><p rend="footnote text"> Дмитрий Петрович Бутурлиин (1790-1849) — русский военный историк, генерал-майор, действительный тайный советник, сенатор, председатель Бутурлинского комитета</p></note><hi rend="Дата1">.</hi></p></div><div><head>{1845-06-28}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 28.</hi></p><p>Все утро занималась с мальчиками. — Г-н Гаррисон в Воскресенске — Наслаждаюсь общением с моими милыми мальчиками — Обед с Владимиром (братом) и Брунненкампфом — вечер в Кремле — затем познакомились с лордом Эллиотом<note place="foot" xml:id="ftn35" n="35"><p rend="footnote text"> Эдвард Элиот (1798-1877) Edward Granville Eliot, 3rd Earl of St Germans, (Lord Elliot 1823-1845), British politician and diplomat :</p><p rend="footnote text"><ref target="https://www.revolvy.com/topic/Edward%20Eliot,%203rd%20Earl%20of%20St%20Germans&amp;item_type=topic">https://www.revolvy.com/topic/Edward%20Eliot,%203rd%20Earl%20of%20St%20Germans&amp;item_type=topic</ref>. </p><p rend="footnote text">В 1845 году он был в России, в конце июня «представлен императору», см: </p><p rend="footnote text">http://www.eliotsofporteliot.com/plaoutines/index.html</p></note> — ничтожный дурак. </p></div><div><head>{1845-06-29}</head><p>Пятница, 29 /Ап. Петра и Павла/</p><p>Хорошей службы не было — идем в две церкви — затем сижу в саду с детьми — Анатолий рассказывает мне, что ему приснилась Богородица с младенцем Иисусом и она плакала, видя напротив себя дьявола, а вдруг часть неба опустилась к ней и ангел показывал ей <hi rend="background(yellow)">кубку</hi>, чтобы ее утешить. </p><p>— Визит Лабенского — обед с ним — </p><p>&lt;42&gt;</p><p>графиня Шуазёль и Владимир (брат). — прогулка в Кремле, Семеновская [башня] — замечательный вид — вечер дома с ними же. </p></div><div><head>{1845-06-30}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 30.</hi></p><p>Утро как обычно. — вечер с Лабенским — сначала мы ему повели на Девичье Поле — затем пришла графиня Шуазёль, которую он находит очень любезной. </p></div><div><head>{1845-07-01}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 1</hi></p><p>Царский день<note place="foot" xml:id="ftn36" n="36"><p rend="footnote text"> 1-ое июля – день рождения императрицы.</p></note>. На архиерейской литургии с графиней Шуазёль в церкви Воспитательного дома<note place="foot" xml:id="ftn37" n="37"><p rend="footnote text"> Согласно указу, подписанному ее супругом 6 декабря 1826 г., императрица Александра Федоровна официально курировала благотворительные и воспитательные учреждения Российской империи (см.: Фруменкова Т.Г. Императрица Александра Фёдоровна (1798-1860) как покровительницы благотворительных и воспитательных учреждений // Universum: Вестник Герценовского университета 2013. № 1. С. 160 - 164), поэтому  в день ее рожденья торжественное богослужение, совершалось именно в церкви Воспитательного дома.</p></note>. — Присутствовали все московские высшие чины в парадных мундирах. Архиерейская служба — очень красивое торжество. Вечером отвела Налию к исповеди, по ее просьбе, они хотела так завершить свой год, и сама исповедалась. — Вышли из Казанского собора только в девять вечера. — после исповеди, почувствовала успокоение, несмотря на то что, по совету </p><p>&lt;43&gt; </p><p>священника, мне пришлось отложить причастие</p></div><div><head>{1845-07-02}</head><p>Понедельник, 2 / день рождения Налии /</p><p>Налии сегодня двенадцать лет, она трогательно начала этот год, по своему желанию. — в восемь утра мы с Владимиром и всеми детьми пошли на службу в Казанской церкви. — она причастилась с благоговением. — Пусть Господь укрепит ее и благословит. — у выхода из церкви ко мне подошел Александр, берейтор из Ивановского. — Пакуемся — обед с Лабенским — поездка в Кузьминки — красивый праздник — вечером до часу ночи с Лабенским — затем разговор с Владимиром <hi rend="underline">в том духе, который мне нравится</hi></p></div><div><head>{1845-07-03}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 3</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Уехали в девять утра — едем медленно — М-ль Шлейн больна — ночуем в экипаже — Владимир нас догоняет — прибытие во Владимир в 10 утра — дом Голицыных — отъезд в 4 часа. </hi></p><p>&lt;44&gt;</p></div><div><head>{1845-07-04}</head><p><hi rend="Дата1">Среда,4.</hi></p><p>Ехали всю ночь — хорошая погода — свернули с шоссе. </p></div><div><head>{1845-07-05}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 5.</hi></p><p>Приехали в наш дом в Нижнем. </p></div><div><head>{1845-07-06}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 6</hi></p><p><hi rend="Дата1">Завтрак в садике — поездка на ярмарочную площадь. Нижний мне никогда на нравился — русский обед</hi><note place="foot" xml:id="ftn38" n="38"><p rend="Note de bas de page1"> интересно, что она имеет под этим в виду.</p></note><hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> — уехали в четыре. — приехали в имение Симбилей</hi><note place="foot" xml:id="ftn39" n="39"><p rend="footnote text"> Усадьба Симбилей принадлежит Орловым-Давыдовым.</p></note><hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> с мальчиками, они очарованы приемом, который им крестьяне оказывают, и очень проворно складывают в карманы орехи и пряники. </hi></p></div><div><head>{1845-07-07}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота, 7 </hi></p><p><hi rend="Дата1">Встали поздно, пили чай у Рыбина</hi></p></div><div><head>{1845-07-08}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 8</hi></p><p>Утром на богослужении — очень хорошо отвели — замечательный дьякон — оттуда поехали возлагать первый камень </p><p>&lt;45&gt;</p><p>новой церкви — красивое торжество с шествием — в тот момент, когда священник запросил благословление воды, начался тихий дождь, Это было божье благословение на новое здание — затем обед с крестьянами,  посыльные  из деревень — прогулка до мельницы — старик Киселев из СеменХХХ пришел ко мне — красивый старик. — Чай и пир, данные г-жой Васючкиной — пенье крестьян — иллюминации.</p></div><div><head>{1845-07-09}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 9.</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Поездки в разные деревни — одна до обеда — с детьми после — У Соколова и у Поганова красивые дома — вернулись только в полночь. </hi></p></div><div><head>{1845-07-10}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 10.</hi></p><p>Весь день дома — всенощная — мальчики у крестьян. —</p></div><div><head>{1845-07-11}</head><p><hi rend="Дата1">Среда,11 /именины Ольги/</hi></p><p><hi rend="Дата1">Служба, поздравления, Владимир делает</hi></p><p>&lt;46&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">мне самый приятный подарок, разрешая мне оказать милость и удовлетворить несколько просьб — крестьяне в восторге — затем, чтобы занять тех, кто стоял под нашими окнами, дети им кидали пряники. — Выехали в два часа, с благословениями. Крестьяне Преснячева нас прекрасно приняли. Рыбин провожал нас до первой станции. </hi></p></div><div><head>{1845-07-12}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 12</hi></p><p>Ехали всю ночь по ужасным дорогам</p></div><div><head>{1845-07-13}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 13.</hi></p><p>Утром в 6 в Прасачино — устала от второй ночи, и от того, что приходится обходиться без прислуги, экипаж которой задерживается. </p></div><div><head>{1845-07-14}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 14.</hi></p><p>Ехали всю ночь — туалет без камеристок — я почти </p><p>&lt;47&gt;</p><p>в отчаянии. — приближаемся к Усолью — сердце бьется — сижу в экипаже вместе с Владимиром и мальчиками — на горизонте показываются жигулевские горы. на лугах — тысяча разнообразных цветов. Подъезжаем к большой дороге — только начинаем по ней ехать, видим, как крестьяне отовсюду прибегают, бросая плуги, чтобы идти нам навстречу — никогда нигде нас так тепло не принимали — испытала удовольствие, которое не в силах описать. — сразу после этого появились дрожки г-на Бруммера<note place="foot" xml:id="ftn40" n="40"><p rend="footnote text"> Карл Петрович фон Бруммер – финляндский дворянин, с сельскохозяйственным образованием. В село Усолье прибыл около 1841 года, и первоначально в его обязанности входило руководство всеми строительными работами.</p></note>, — наконец проезжаем два больших двора — засаженных деревьями — ничего не узнаю — вокруг дома все чисто и красиво — природа вся такая же величественная, красивая, впечатляющая — да благословит Бог Усолье!!!</p><p>Едва зашли в красивый и чистый дом, как прибежали мои школьницы. </p><p>&lt;48&gt;</p><p>Какое счастье вновь их увидеть. Бог благословил это начинание — Надеюсь, я сумею отдать ему должное и оно так и дальше будет развиваться.  </p><p>— Вечером молилась в своем красивом кабинете, бывшей молельне, без конца благодарила Творца за наслаждение, которое он мне дарит и которое, как мне казалось, в Нем. Я спрашивала, как мне заслужить то единственное необходимое,  и какие страданья я должна испытать на земле? </p></div><div><head>{1845-07-15}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 15 / именины Владимира/</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Торжественная служба, детям по очереди становится плохо, они мне не дают сосредоточиться на молитве. — После службы старшины приходят, целуют ручку, Пыренин, Ягодкин, Рахманов, разговариваю с этими стариками, в сердце у меня – большая к ним симпатия, они тоже, кажется,  смотрят на меня с теплотой. </hi></p><p>&lt;49&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">После них приходят знакомиться рабочие. Большой обед — священник, Рихтер. — После обеда нанесли визит священнику, он плохо обустроил свой дом. и он неухоженный. — Прогулка до Светелки в большой кампании, чай. </hi></p></div><div><head>{1845-07-16}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 16</hi></p><p>Уроки с детьми, занятия по дому. После обеда г-н Бруммер показывает мне коровник, конюшню, молочный павильон<note place="foot" xml:id="ftn41" n="41"><p rend="footnote text"> [прим. переводчика] Молочный флигель (или павильон) был в императорской ферме, построенной в 1817-1822 в Царском Селе. </p></note>, где нам подают прекрасную простоквашу, затем повел нас в огород.  Все очаровательно. </p></div><div><head>{1845-07-17}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 17</hi></p><p>Посещение школ Ягодкина и Дашкова. Экзамен. Радость девочек и родителей от моего прихода. Священник их слушает вместе со мной. Методика преподавания заметно улучшилась, а темы остались прежние, как я и хотела. </p><p>— Старик Ягодкин умилился,</p><p>&lt;50&gt;</p><p>видя меня в своем доме, слыша пение всех малышек. Провожают меня, поя «многолетие». У Дашковых меня приняли более торжественно, у старушки все тот же сардонический вид — но школа хорошо работает. </p><p>— При виде того, как все развивается в Усолье (мое дорогое Усолье, где бы я хотела быть похороненной), моя радость, мое внутреннее удовлетворение настолько велики, что я не нахожу сил благодарить Бога за то счастье, которое он мне дарит. И все же только благодаря его, хваля его я могу надеяться не быть лишенной вечной радости. К моему успокоению, Бог, возможно, уготовил мне до конца моей жизни большие испытания, страшные беды. — Чувствую, о Боже, если я сумею тебя благодарить и с достоинством насладиться счастьем, которое ты мне посылаешь, я также сумею сказать из глубины сердца — </p><p>&lt;51&gt;</p><p>«Ты мне дал, Ты забрал, да благословится имя Твое». — Это чувство всегда меня успокаивает, о Спаситель! Твоя любовь нежна и бесконечна.</p></div><div><head>{1845-07-18}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 18</hi></p><p>Посещение школ Бесчастнова и Панкина с Владимиром, детьми, г-ном Гаррисоном и М-ль Шлейн. Девочки стесняются, но хорошо рассказывают и поют. У Панкина лучше всех. — После обеда еду в Березовку в тарантасе — дождь и гроза — школа полна народу, нас принимают с энтузиазмом. </p></div><div><head>{1845-07-19}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 19</hi></p><p>Страшно устала. Посещаю больницу — очень хорошо ухожена, но врач не знает ни слова по-русски и я не думаю, что он постарается его выучить, так что пользы от него почти никакой, он видит только тех, кто приходит в больницу умирать. В прочем я, возможно, </p><p>&lt;52&gt;</p><p>ошибаюсь. Отсюда еду в молочный павильон, дети играют, пока я разговариваю со старой забавной молочницей. Она подает мне замечательную идею о повивальных бабках, которых нужно поселять в деревнях. Я обязательно воспользуюсь этой идеей. — Визит Матрены, я наслаждаюсь общением с ней, она с любовью рассказывает о том, как ее школа развивается, и о дружбе между учительницами. </p><p>— после обеда прозвучали страшные удары набата, пожар в деревне. — Три дома — как раз в это время школьницы шли ко мне — хотели меня благодарить за мой визит — одной из девочек стало плохо, видя, как горит родительский дом, она горько плакала, особенно оттого, что пропал носовой платок, который я ей дарила. К счастью у меня оказался платок. Который показался ей такой же, и она утешилась. </p><p>— приятный вечер — мы начинаем притираться друг к другу. </p><p>&lt;53&gt;</p></div><div><head>{1845-07-20}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 20</hi></p><p>Начинаю заниматься с Марией — Береговская школа приходит в гости — Уезжаем в Алтушу на линейке со священником и г-ном Бруммером — школа для мальчиков и девочек — учительница напрашивается к нам в дрожки в Благодатное, где она живет. Всю дорогу говорит. </p><p>— в Благодатном сели в лодку, чтобы посмотреть рыбалку, она не очень удалась — едим уху на песчаном пляже — ближе к горам дорога становится красивее — обедаем в 8 часов — устала</p></div><div><head>{1845-07-21}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 21</hi></p><p>— Утро полно забот — после обеда поездка в линейке с мальчиками и г-ном Бруммером в Камаровку, к мельницам и в овчарное заведение — там косили сено, замечательное зрелище — вернулась ужасно усталой в коляске. —</p><p>&lt;54&gt;</p></div><div><head>{1845-07-22}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 22.</hi></p><p>Именины Марии — до службы, заказываю панихиду по моей милой сестре — молится за покой ее души здесь, в Усолье, меня волнует. — Какая прекрасная жизнь, как завидно. —</p><p>Старик Терехин устраивает настоящий пир, с замечательными пирогами — в остальном, сидели дома. — все школы пришли поздравлять Марию, принесли ей уток и ягнят — большой обед с врачом, он ужасно стеснителен, мне его жалко. </p></div><div><head>{1845-07-23}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 23</hi></p><p><hi rend="Дата1">Плохой день с Марией — много кричит —</hi> Уехали г-н Бруммер и Н. Ил. — прогулка верхом — после обеда на фаэтоне в пчельник — очаровательная прогулка — вечером читаю кардинала Реца — Мария наказана,  спит не со мной. </p><p>&lt;55&gt;</p></div><div><head>{1845-07-24}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 24</hi></p><p>Прямо с утра принимаю милые рисунки с видами Жигули. — за завтраком вслух говорю Владимиру и Марии Ивановне о том, как меня в Усолье балуют, как бы я потом не стала слишком требовательной. В моей жизни столько услады, столько благодушия,  за них благодарю Бога; и при этом тревожусь, думая, что не заслужу никакой награды на том свете. — Визит Осниной. — вижу ее старую маму. Затем в молочный павильон — большая поездка в Мужанский бор — скучно плестись по жаре за Владимиром — крестьяне-лесники настолько добры и внимательны ко мне, что прихожу немного в себя. — Обед в лесу — несчастный г-н Бруммер приехал тогда, когда мы уже закончили. Битунов верхом нас очень развеселил — за чаем священник. </p><p>&lt;56&gt;</p></div><div><head>{1845-07-25}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 25</hi></p><p>Пешком с Налией к Дашковой — ее не было дома, она была у вдовы Бессмертного, которая нас веселила своим говором — затем пришел врач, я переговорила с ним. — После обеда на фаэтоне по лугам — вечером очень устала. </p></div><div><head>{1845-07-26}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 26</hi></p><p>Поехала одна к Дашковой — застала отца и дочь — показали мне целые тома своих рукописей, большинство из патерика — красивая печатная книга Ефрема Сирина — осталась у них два часа, просвещалась — она хотели меня убедить в том, что креститься нужно именно по их обычаю<note place="foot" xml:id="ftn42" n="42"><p rend="Note de bas de page1"> судя по всему - рукопись и пр. - староверы</p></note>. Оттуда поехала к матери Натальи — спросила ее, почему она не выдает замуж старшую дочь, а она говорила мне о второй: «эту я хотела оставить на <hi rend="background(yellow)">поминку</hi> себе, да чтобы меня кормила</p><p>&lt;57&gt;</p><p>в старости». — показала мне также станок, подаренный ей г-ном Б. — после обеда повезла девочек на фаэтоне на поле священника, где школьницы косили. </p></div><div><head>{1845-07-27}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 27</hi></p><p><hi rend="Дата1">Еду с Владимиром и мальчиками в Никольское — Г-н Бруммер нас провожает до лодки — погода благоприятная — Калинин ждет нас на другом берегу. Приезжаем в Никольское  около часа дня — застаем там двух священников из Ставрополя</hi><note place="foot" xml:id="ftn43" n="43"><p rend="footnote text"> Речь идет о Ставрополе-на Волге, современное название города – Тольятти.</p></note><hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> — один из них исповедал нас в наш предыдущий приезд. — милый домик, хорошая хозяйка — объезжаем поля и деревни Барковка и Московка, возвращаемся на обед только к 6 часам. За столом священники очень разговорчивы. — ночевали в Никольском. — мальчики жалуются на обилие насекомых — они избалованы в Усолье и ничего им не нравится. </hi></p><p>&lt;58&gt;</p></div><div><head>{1845-07-28}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 28.</hi></p><p>Встали рано — прекрасный вид на годы и на Усолье, виден каждый дом — отсюда можно хорошо себе представить все владение — Крестьяне собрались около Владимира. Один хохол нас очаровал своим красноречием. — Вдруг он кидается мне под ноги и говорит «я наслышов як ты тоже хохлатка, матушка О.И., посоветуй батюшке В. П. Больно нам трудно жить», его пронзительный глаза сверлили мне сердце. — Объехали поля — они великолепны. —</p><p>В Тисновке крестьяне нас угостили, приняв нас около колодца, местной достопримечательности — Кужевский лес — удушающая жара — Деревня Кужевка очень бедная — ребенок, страшно болеющий раком — любопытный пчельник, особенно вид на горы — красивый вечер и приезд в Жигули на лодке. </p><p>&lt;59&gt;</p><p>Г-н Бруммер и Н. Н. Ильин ждали нас на берегу. — странное впечатление вновь оказаться в Жигулях, при этом в добром здравии<note place="foot" xml:id="ftn44" n="44"><p rend="Note de bas de page1"> Видимо, в прошлый приезд болела...</p></note>.  </p></div><div><head>{1845-07-29}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 29</hi></p><p>Утром на богослужении — молебен, заставивший меня краснеть — не похоже, что крестьяне рады нас видеть — Отъезд Владимира и г-на Бруммера в Отважное — после обеда идем с детьми и Н. Н. на Усинский курган — прекрасный вид сверху — очень тяжелый подъем — г-н. О. заболел — собираю крестьянских девочек и раздаю сахар тем, что умеет рассказывать «Отче наш» — с радостью вижу одну из учениц из Усолья, она, кажется, очень рада меня видеть, и порадовала меня тем, что помнит — дала ей денег и легла страшно усталой. —</p></div><div><head>{1845-07-30}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 30</hi></p><p>Рано встала — погрузились </p><p>&lt;60&gt;</p><p>с детьми и отправились в Пустые Моркваши<note place="foot" xml:id="ftn45" n="45"><p rend="footnote text"> Моркваши - старое название Жигулевска. «Пустые Моркваши» есть и в Татарстане близ Казани, но за день туда не добраться. </p></note>. Прибыв туда, мы должны были дожидаться Владимира, но тамошний староста нас тут же отправил, сказав, что поступили другие приказания — в Александр.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="46"><p rend="footnote text"> Видимо, Александровка</p></note>мы приехали раньше Владимира, вижу, что представители властей шушукаются между собой — наконец является Владимир, он рассказывает, что меня заставили уехать из Пуст. Морк. потому, что там находились Казаков со всеми его разбойниками. </p><p>Мария заболела, и мы отправились в Жигули с криком — поторопились назад в Усолье, где каждый с наслаждением оказался в своей комнате. </p></div><div><head>{1845-07-31}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 31</hi></p><p>Сегодня с утра — домашние дела — от чтения плачу — благодарю Бога — мне нужно сосредоточиться на себя — видеть ничтожество сего мира — вечером дети запускают корабль сделанный в Усольи, я смотрю на них </p><p>&lt;61&gt;</p><p>с балкона из телескопа.</p></div><div><head>{1845-08-01}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 1</hi> </p><p>Утром на богослужении — крестный ход — чтение с Владимиром — счастливый день.</p></div><div><head>{1845-08-02}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг,  2</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Весь день ждем губернатора — он приехал в тот момент, когда я ложилась спасть, и я его не увидела. </hi></p></div><div><head>{1845-08-03}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 3</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Владимир познакомил меня с толстяком губернатором — после обеда идем с ним до Светелки, он записывает свое имя в книгу. — он добряк — с м-ль Шлейн они старые знакомые. </hi></p></div><div><head>{1845-08-04}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 4</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Прогулка на фаэтоне до пчельника с губернатором — весь день с ним, что в конце концов меня сильно утомляет — его отъезд — всенощная и </hi></p><p>&lt;62&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">ураган. Похороны мальчика, которого лягнула лошадь. </hi></p></div><div><head>{1845-08-05}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 5</hi></p><p><hi rend="Дата1">Служба — именины Евгении – очаровательные игрушки, сделанные в Усолье — учительницы — на обед невысокий мужчина, агроном из Казани. — Вечером школы собрались у Дашковой — Владимир тоже туда пришел —</hi> вечером за чаем Рихтер. <hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> </hi></p></div><div><head>{1845-08-06}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 6</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Церковный праздник (Преображение), богослужение — крестный ход до источника — ТуХХХкин на нашей линейке — он рассказывает о злоключениях усольской волости — говорит о том, что было грешно беспокоить умерших на кладбище и что именно от этого пошли болезни и нет дождя. — я поражена, что была причиной этого — Владимир настаивает, чтобы я выслушала все эти жалобы, это меня злит, вместо того, чтобы заставить </hi></p><p>&lt;63&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">задуматься. — По возвращению я нахожу письма об Александре, о том, что он прославился, был ранен, и получил Святого Георгия. — Ты знаешь, Боже, чего я желаю для него. — Дари ему, о Боже, эту единственную вещь, за мои горячие молитвы — Я так взволнована, что не могу обедать за столом — Вечером пришли ко мне младшие школьницы, принимаю их в саду, отправляю их качаться на качелях, они очень веселились. — затем раздача конвертов — они ушли очень довольными — все страдали от жары. </hi></p></div><div><head>{1845-08-07}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 7.</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Владимир предложил заказать «Тебе Бога хвалим» для Александра, я ему от всего сердца благодарна. — Мы просим его пропеть в часовне, которая приделана к церкви, и которая мне очень нравится. — разговор с Владимиром о строительных работах, предпринятых в Усолье, это меня мучает — не смотрю на цветы, </hi></p><p>&lt;64&gt;</p><p><pb/></p><p><hi rend="Дата1">не радуюсь походом в молочный павильон, мне всюду мерещатся привидения оборванных крестьян рядом с георгинами, когда я закрываю глаза, становится еще хуже —</hi></p><p><hi rend="Дата1">Все это было осуществлено по моей просьбе, ради моего личного удовлетворения</hi><note place="foot" xml:id="ftn47" n="47"><p rend="footnote text"> См запись <hi style="font-size:11pt">{1844-08-22}</hi> Перед отъездом мужа в Усолье. О.И. «дала Владимиру два плана: один для кладбища, другой для постоялого двора, который нужно организовать».</p></note><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">. —  это надо мной довлеет, не знаю как избавиться от этого бремени, как удачно все исправить. — </hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Признаю свою вину, о Господи, и благодарна тебе, что ты мне дал ощутить последствия, полезные для моей души. — отвезла мальчиков в больницу — они милы — удушающая жара — после обеда священник с нами в линейке, чтобы посмотреть, как Владимир и г-н Бруммер охотятся на зайца с гончими. Очень жестоко. — пользуюсь случаем, чтобы поговорить со священником о кладбище и больнице — он говорит, что нет ничего красивее, как видеть, как умирает старый крестьянин. </hi></p></div><div><head>{1845-08-08}</head><p><hi rend="Дата1">Среда,8.</hi></p><p>Остаюсь все утро дома. </p><p>&lt;65&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пошел небольшой дождь — читаю с Владимиром — портрет Терехина — очень похожий — Н. Ильин рассказывает, что пока тот позировал, пришли его дети, просили его благословления перед дорогой в степь. </hi>Владимир отправился со священником на кладбище. — разговариваю со вдовой, которую решила устроить повивальной бабкой в русской бане. — вечером едем до Белого камня, находим его. — Красивый вид. </p></div><div><head>{1845-08-10}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница, 10. </hi></p><p>День проходит как обычно — вечером катаюсь верхом с Владимиром</p></div><div><head>{1845-08-11}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 11.</hi></p><p>Утром поймали хорька в саду, и пока мы смотрели, пришел Н.<note place="foot" xml:id="ftn48" n="48"><p rend="footnote text"> Возможно – Николай Ильин</p></note>, привез генерала, которому вид очень понравился, он был проездом в Оренбург. Генерал остался весь день с нами, записал свое имя </p><p>&lt;66&gt;</p><p><pb/></p><p>в Светелке, затем уехал в Жигули, сопровождаемый Владимиром. </p></div><div><head>{1845-08-12}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье, 12. </hi></p><p>После обеда поездка в деревни Ольговка, Тангаковка — ужасна нищета — школьницы — Карловка очаровательная деревня, я рада, что она названа в честь г-на Бруммера.</p></div><div><head>{1845-08-13}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 13</hi></p><p>Дети с нами на богослужении — чтение с ними — вечером, в церкви, они не внимательны </p></div><div><head>{1845-08-14}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 14</hi></p><p>Утром на богослужении — чтение с детьми — разговор с Владимиром об работах по украшению Усолья — никогда не забуду, какие угрызения совести он вызвал — больше не могу смотреть на цветы Усолья, на здания, я обескуражена до отвращения. — серьезно болею, Владимир обеспокоен — он так и не понял, как я </p><p>&lt;67&gt;</p><p>страдаю вот уже две недели — до этого момента я наслаждалась Усольем, думала, никогда не перестану его любить, а теперь от него отдалилась, также, как от всего остального. — было бы неблагодарно с моей стороны не ценить усилия г-на Бруммера для удовлетворения моих пожеланий. Только себя я должна упрекнуть в том, что я захотела, вопреки советам Владимира, украшения, которые стоили столько труда и усилий стольким несчастным, ради удовлетворения моих глаз и носа. Честно раскаиваюсь, принимаю этот грех — мне драгоценности или городские наряды не дороги, а думала, что деревенские наслаждения безвинны в глазах Бога, но всегда одно и то же, нельзя ничего желать, ничего любить, только ждать счастья грядущего. Рай — это осуществление всех желаний, потому что это будут добрые и угодные Богу желания. </p><p>&lt;68&gt;</p><p>Вечером хорошо прошло чтение с детьми, они ласковые и милые — вечером длинная всенощная и исповедь — священник сказал совсем простые вещи, которые меня до сердца поразили, хотя были простыми и, возможно, в другое время они бы меня не поразили, но благодать Бога действенна, если бы можно было бы хранить ее целый день с такой же силой, как в миг исповеди, было бы предвкушение неба. </p><p>— Позднее дьякон прочитал правила. </p></div><div><head>{1845-08-15}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 15</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Утром причастие, сначала малышки, потом все остальные — крестный ход для ниспослания дождя — священник остановился у кладбища и прочитал молитвы по усопшим — это успокоило крестьян — едва они вернулись домой как Бог послал тихий дождь. — не могу выразить, какое удовольствие я </hi></p><p>&lt;69&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">получила от него. Есть такие дни, такие моменты, когда радость и благодарность Богу так и возносит тебя. </hi></p></div><div><head>{1845-08-16}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 16</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Из Усолья выехали в полвторого. Очень сильный ветер — Налия, Владимир и я в двухместной карете — мальчики с г-ном Бруммером на тарантасе — переплываем Волгу на парусах — Преполовенское — Натальино — очень веселое чаепитие — дети перевернулись — г-н Бруммер придумал замки. — наслаждаюсь разговором — долгое время была его лишена. </hi></p></div><div><head>{1845-08-17}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 17</hi></p><p>Встали рано — прелестный воздух — много ветра и волн на Волге — долго ждали экипажи — в Печерском, женщина говорила мне о моих школах — по возвращению в Усолье иду на всенощную. </p><p>&lt;70&gt;</p></div><div><head>{1845-08-18}</head><p>Суббота, 18. </p><p>Выехали в 9 утра — на Волге сильный ветер, волны — долго ждали экипаж — В Печерске женщина говорила мне о моих школах — вернувшись в Усолье, иду на всенощную.  </p></div><div><head>{1845-08-19}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 19</hi></p><p>Служба — занятия с детьми — прогулка на фаэтоне за пчельником. </p></div><div><head>{1845-08-20}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 20</hi></p><p>Писала — посещение больницы, которым я очень довольна — вечером на Московинской мельнице — встречаем больного, который шел по большой дороге к Ардатову. Владимир дал ему что-то, с таким сочувствием, с таким милосердием что мне стало хорошо на душе — баня. </p></div><div><head>{1845-08-21}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 21</hi></p><p>Хорошие уроки с Налией. — Сергей</p><p>&lt;71&gt;</p><p>Михайлович вернулся из Симбирска в <hi rend="lang-ru">камилавке</hi> — чтение и прогулка с мальчиками — после обеда с Налией и весь вечер в саду. </p></div><div><head>{1845-08-23}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 23. </hi></p><p>Визит Терехиным на том берегу реки — интересная семья — болеют — глазные болезни — старая мать слепа, ее в семье обожают — прогулки по лугам — Налия верхом — вечером чтение Чичикова — все присутствуют — много смеемся. </p></div><div><head>{1845-08-24}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница, 24. </hi></p><p>Поездка к Терехиным и Ягодкиным с врачом.</p></div><div><head>{1845-08-26}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 26.</hi></p><p>Именины Налии — я не в настроении и не умею сдерживаться — богослужение — прекрасная погода — свадьба — крестьянский обед перед Волостным правлением — красиво выглядит — им дали </p><p>&lt;72&gt;</p><p>повозки — вечером фейерверк и Светелки — Г-н Бруммер привез чувашей, музыкантов — странным инструменты — канатоходец нас позабавил — крестьяне хохочут, приятно слышать — красивый освещенный шар — подмостки обустроены как в городе — очаровательно, все выглядят довольными и счастливыми, особенно крестьяне. </p></div><div><head>{1845-08-27}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник,  27</hi></p><p><hi rend="Дата1">Отвожу Софию Николаевну</hi><note place="foot" xml:id="ftn49" n="49"><p rend="footnote text"> Давыдову, см <hi style="font-size:11pt">{1845-09-10}</hi></p></note><hi rend="Дата1" xml:space="preserve"> в школы — отсюда в больницу — затем на скотный двор — в конюшню, на гумно — ей все интересно, она, кажется, хорошая хозяйка. — </hi></p><p><hi rend="Дата1">К обеду приехал Аржевишенев — разговаривает — С. Ник. уехала, попросив меня показать школы одной старой деве из крестьян, которую она собирается мне прислать. Вечер с Арж.</hi></p></div><div><head>{1845-08-28}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 28.</hi></p><p>— Самый скучный день, который мне доводилось </p><p>&lt;73&gt;</p><p>проживать в Усолье — мальчики, Владимир, Арж. и я пошли в Светелку — единственная радость было узнать, что глазные капли почти излечили сторожа. — за обедом — граф Толстой и исправник Жедринский — моветон — скучный вечер. </p></div><div><head>{1845-08-29}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 29</hi><seg xml:space="preserve">  </seg></p><p>Мария доводит меня до отчаяния своими криками — начали строить детскую больницу — визит старику Терехину в малышками — он жалуется, что исправник от него потребовал <gap>ХХХХ</gap> воды — чтение Боссюэ с Налией. </p></div><div><head>{1845-08-30}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 30.</hi></p><p>Заказываю молитву для Алекс. — когда пришла домой, получила вести о нем — его не убили — обед без г-на Бруммера — прогулка вдоль Якшанки. — прелестный вид — вечером чтение Мертвых Душ.</p><p>&lt;74&gt;</p></div><div><head>{1845-08-31}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 31</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Деловой разговор с Владимиром — сначала он недоволен, но, я надеюсь, разговор неплохо закончился — большая прогулка верхом в сторону Карловки — хорошая погода. </hi></p></div><div><head>{1845-09-01}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 1</hi></p><p>Мне нездоровится — мальчики копают в саду — милое зрелище — думаю о любимом папеньке, ему бы понравилось смотреть на них, занятых таким образом — Николай Ильич откланялся — замечательный человек — он казался очень довольным проведенным летом. Я недовольна врачом, он очень небрежный. </p></div><div><head>{1845-09-02}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 2</hi></p><p>Служба — чтение с детьми — разговор с г-ном Бруммером о больнице и о беременной женщине, которая умрет — посетили больницу — лютеранин Иван — сестра умершей женщины — приходит ко мне, </p><p>&lt;75&gt;</p><p>рассказывает всю историю сестры, очень трогательно — В больнице, крестьянин, сидящий рядом с больным мальчиком, меня тронул своей нежности к нему: «Коли выздоровеет, он единственное умиление, одно окошко в которое свет процветает». </p><p>— Скучаем по Николаю Ильичу, такому замечательному и доброму человеку. </p></div><div><head>{1845-09-03}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 3</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Красивая прогулка до овчарни — на берегу Усы и Услады, вернулись тем же путем. Когда вернулась домой, мне сообщили, что пришла женщина от Софии Николаевны, осмотреть школы, принимаю ее с радостью и в глубине сердца благодарю Бога и хвалю его. — с ней было очаровательное письмо. </hi></p></div><div><head>{1845-09-04}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 4</hi></p><p>Иду с Марией и Евгенией к матери </p><p>&lt;76&gt;</p><p>Наталии чтобы встретиться с посланницей С. Н., вижу ее, уже довольной тем, что ей рассказывают крестьянки, ей не терпится увидеть школы. — после обеда хорошая прогулка в Муранский Бор. </p></div><div><head>{1845-09-05}</head><p><hi rend="Дата1">Среда,5.</hi></p><p>Еду с Владимиром в Барковаку<note place="foot" xml:id="ftn50" n="50"><p rend="footnote text"> Возможно – село Борковое, затопленное после строительства Куйбышевского водохранилища </p></note> и Никольское<note place="foot" xml:id="ftn51" n="51"><p rend="footnote text"> Также, см.  https://gregorkon.wordpress.com/2014/07/19/zatopl/</p></note>  — осматриваем больницу — поздний обед по возвращению. </p></div><div><head>{1845-09-06}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 6</hi></p><p>Занята все утро — плохо себя чувствую — после обеда Матрена заходит за мной, чтобы присутствовать на уроке в честь посланницы С.Н. Отвезла ее в детскую больницу — она решила прислать мне кого-нибудь, чтобы присматривать за ними — иду затем с ней и Аннушкой в школу Бесчастного, где собрались все девочки. Было мило видеть их всех вместе, приятно на душе. </p><p>&lt;77&gt;</p><p>Да благословит Господь этих дорогих детей.</p></div><div><head>{1845-09-07}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 7</hi> </p><p>Все утро насмарку — сначала в мастерских, где изготавливают оружие — затем визиты учительниц. Вызвалась самой учить чужую девочку, выгоняю остальных, бедняжка не могла быстро понять то, что ей говорили девочки, ей так понравилось, как я ей рассказала Рождество и Крещение, что она плача бросилась ко мне на шею со словами: «<hi rend="lang-ru">и если бы твои золотые уста говорили, я бы все поняла</hi>» — всенощная — женщина из Казани просила денег, чтобы вернуться домой. </p></div><div><head>{1845-09-08}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 8</hi></p><p>Пропустила службу — чтение с мальчиками — прогулка в Благодатное — пропустила всенощную — вечером занята у себя в спальной. </p><p>&lt;78&gt;</p></div><div><head>{1845-09-09}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 9</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Иду на службу — оттуда к Панкиной — она с братом любезно принимают нас — она совсем комильфо, даже как светская дама — выйдя отсюда нас остановила группа женщин, благодарит нас — Владимир, мальчики и г-н Бруммер объезжают деревни — г-н Бруммер в плохом настроении — в больнице с Налией — после обеда религиозный и научный разговор с М.Н. и г-ном Гаррисоном — затем на коляске к Семену Терехину — вся семья собралась и принимает меня с радостью — какое счастье видеть их такими едиными, и всех - такими активными — они, кажется, очень радуются баней и говорят, что это будет счастьем для многих женщин. </hi></p><p><hi rend="Дата1">Их соседка, Анна Щедрина, мучает меня, хочет чтобы я зашла к ней, потому что сегодня ее именины — вся семья выглядит довольно глупо — оттуда иду к Дашковым — он мне читает из</hi></p><p>&lt;79&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Ефрема Сирина, там цитируется  «Пpiидите ко мне все трудящиеся», я ему показываю свой крест — тут же заходит матушка и говорит, что была у меня недавно, не застала меня, хотела попросить у меня лекарство для больного жеребенка — много смеялась над этим — выйдя оттуда встречаю группу женщин, которые меня благодарят за «облегчение в работах и за хорошего управляющего». Не знаю, что и думать, хочу непременно добраться до истины. — Вечером г-н Бруммер меня расстроил — мне кажется, что Владимир с ним несправедлив — впрочем могу ошибиться. </hi></p></div><div><head>{1845-09-10}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 10</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Все утро очень занята — пишу со священником инструкции для учительницы С.Н. Давыдовой — иду в больницу — вечером прогулка верхом с мальчиками — очень веселилась. </hi></p><p>&lt;80&gt;</p></div><div><head>{1845-09-11}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 11</hi></p><p>Грустное утро — идет дождь — читаю одна, Иосифа Флавия — очень интересно — затем Швейцарского Робинзона с мальчиками. После обеда прощаюсь с учительницей, она возвращается в Мызы, с ней были Матрена. Наталья и Анна — много разговариваю с последними, они меня трогают своей привязанностью, добросердечием — хочу устроить свадьбу между Ягодкиными и сестрой Натальи. </p></div><div><head>{1845-09-13}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 13</hi> </p><p>Очень торжественная в<hi rend="lang-ru">сенощная</hi>.</p></div><div><head>{1845-09-14}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница, 14 </hi><hi rend="lang-ru">Воздвижение Креста Господня</hi><hi rend="Дата1">.</hi> </p><p>Служба.</p></div><div><head>{1845-09-15}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота 15. </hi></p><p><hi rend="Дата1">Плохая погода</hi>, много занимаюсь дома — идем на всенощную под дождем.</p></div><div><head>{1845-09-16}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье 16</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Умер молодой Терехин, я узнала об этом от его дедушки, </hi></p><p>&lt;81&gt;</p><p><pb/></p><p><hi rend="Дата1">как раз в тот момент, когда собиралась в церковь. — чтение с Владимиром — мне приятно — На обеде священник и становой — после обеда иду в огород с учительшами</hi>  — когда вернулась, застала мужчин за игрой в шахматы — получила от врача вальс, который он сочинил о прелестях Усолья — затем очаровательная прогулка до пчельника. </p></div><div><head>{1845-09-17}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник 17</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Владимир уехал в Тукшунск — прогулка на фаэтоне с детьми до Ахтуши. — после обеда дети пашут. </hi></p></div><div><head>{1845-09-18}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 18</hi></p><p><hi rend="Дата1">Утром приняла решение уволить Феню</hi><note place="foot" xml:id="ftn52" n="52"><p rend="footnote text"> Судя по запись за <hi style="font-size:11pt">{1845-09-20}</hi>, Фения была горничной Налии. Отец ребенка, видимо, слуга Pope см <hi style="font-size:11pt">{1845-09-28}</hi></p></note><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">, я убедилась, что она беременна — тревожное утро из-за решения оставаться или уехать. Визит несчастному Терехину с Владимиром — они величественны в боли — особенно отец — нам достались остатки поминок. — Вечером приняли решение оставаться, активно </hi></p><p>&lt;82&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">пишем письма с поручениями — Узнала, что Маша хочет выйти замуж на Анри — день полон событиями. — Владимир, кажется, недоволен тем, что мы остаемся — а ведь именно он этого хочет. </hi></p></div><div><head>{1845-09-19}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 19</hi></p><p>Уход Фени, мне ее жаль, ее забота о младшей сестре трогательна. </p></div><div><head>{1845-09-20}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 20</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Идет дождь. Визит священника, он, кажется, очень доволен тем, что мы остаемся — большой разговор с ним об уроках для мальчиков. — Владимир в Никольском — нанимаю младшую Ястребович в качестве горничной для Налии. </hi></p></div><div><head>{1845-09-21}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 21</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">У меня болит глаз, я ничем не могу заняться — уроки с Марией и чтение с мальчиками — после обеда играли в бильярд — затем мне Маша читала — </hi></p><p>&lt;83&gt;</p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Затем Владимир читал нам «Мещанин во дворянстве». </hi></p></div><div><head>{1845-09-22}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 22</hi></p><p>Боль в глазу усилилась, мне ставят пиявки. </p></div><div><head>{1845-09-23}</head><p>Воскресенье 23 </p><p><hi rend="underline">Idem</hi>, как говорит Поуп.</p></div><div><head>{1845-09-24}</head><p>Понедельник 24 </p><p>вечером чай у меня</p></div><div><head>{1845-09-25}</head><p>Вторник, 25 </p><p>–––––––– священник</p></div><div><head>{1845-09-26}</head><p>Среда,26 </p><p>Живу жизнью слепого, днем и ночью мне ставят горчичники — вечером очень интересный разговор с врачом.</p></div><div><head>{1845-09-27}</head><p>Четверг 27. </p><p>Все еще болею.</p></div><div><head>{1845-09-28}</head><p>Пятница, 28.</p><p>Мне чуть лучше, но устала от ночи горчичников — Владимир кашляет, что меня </p><p>&lt;84&gt;</p><p>беспокоит — врач нанес мне длинный визит. — После перенесенной потери, Борис Терехин сильно изменился. — Вечером г-н Бруммер пришел ко мне пить чай — Мы узнали, что Поуп доехал до Петербурга — Женится ли он на Фене.</p></div><div><head>{1845-09-29}</head><p>Суббота 29</p><p>Сегодня утром чувствую себя намного лучше — все покрыто снегом. — Какая радость от того, что могу читать и видеть все вокруг — обедаю за общим столом — вечером всенощная в большом зале, так, как мне хотелось бы устроить по субботам зимой — вечером, узнала о том, что какая-то больная в больнице сбежала в приступе лихорадки и утонула. — Владимир сильно расстроен. </p></div><div><head>{1845-09-30}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 30</hi></p><p>На службу не иду — приходит врач и жалуется мне на г-на Бруммера — боюсь скандала зимой — это станет невыносимо. — Владимир отложил </p><p>&lt;85&gt;</p><p><pb/></p><p>поездку до завтрашней ночи после полуночи. — за обедом — священник. </p></div><div><head>{1845-10-01}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 1ое октября</hi></p><p>Грустный день, много говорили с Владимиром, он добр ко мне — оставляет мне свои наставления. — священник приходит на чай — дети прощаются с Владимиром — Анатолий растрогал меня до слез — остаемся с Владимиром в моем кабинете до самого момента его отъезда — ему приносят свежую почту — после того, как он ее прочитал, молимся вместе — обращаемся к Деве Марии и встаем под ее покровительство — это меня успокаивает — я рада, что запомнился образ Владимира на коленах рядом со мной перед образами — он меня укладывает спать, и уходит. Для меня эти мгновения всегда ужасны, а в этот раз, еще больше, чем обычно. — он едет по таким неприятным делам, что хотел бы иногда иметь меня рядом. </p><p>&lt;86&gt;</p></div><div><head>{1845-10-02}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 2.</hi></p><p>Хорошая погода — после утренних занятий иду с детьми в сторону зверинца — встречаем крестьян, несущих пшеницу — по такой погоде — радостная картина — и эта прогулка немного приободрила меня — за обедом разговор шел о естественной истории и о муравьях, г-н Бруммер обещал мне дать интересную статью о них. — место Владимира пустует — начинаю читать Мишо<note place="foot" xml:id="ftn53" n="53"><p rend="footnote text"> Вероятно, Louis-Gabriel Michaud (1773-1858) писатель, издатель и книготорговец.</p></note> с м-ль Шлейн — за чаем читаю статью о муравьях, она чрезвычайно любопытная — в муравейниках у красных муравьев есть черные рабы, которым они поручают самую тяжелую работу, они захватывают их в бою. — после чая г-н Гаррисон начал читать «Вудсток» — но его стеснительность и стыдливость превосходят пределы разумного, и даже у Вальтера Скотта он находит места, которые считает нужным пропустить. Вечером запечатываю свое письмо</p><p>&lt;87&gt; </p><p>и отправляю Владимиру. </p></div><div><head>{1845-10-03}</head><p><hi rend="Дата1">Среда,3.</hi></p><p>Погода плохая — ставим вторые рамы на окна, из-за чего мне приходится выходить из дома — зашла в больницы, они мне показались грязными — выйдя оттуда оказалось, что земля покрылась снегом, он продолжает валить. Вот мы оказались в западне, придется рассчитывать только на себя. — </p><p>Г-н Бруммер в отчаянии из-за того, что снег приостановил все строительные работы. — бедные крестьяне — еще вчера они так радовались, что возили зерно по замечательной погоде — скажут «прогневали Бога» и подчинятся Его святой воле. — вечером священник зашел на чай. </p></div><div><head>{1845-10-04}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг 4. </hi></p><p>Земля покрыта снегом — перед обедом получила почту, там было письмо от </p><p>&lt;88&gt;</p><p>Владимира, ни хорошее, ни плохое, он в плохом настроении и видит Усолье в черных красках. — после обеда еду на санях с детьми — когда проезжала по деревне, меня остановила свекровь несчастной утопленницы, она умоляет меня посылать за ней, якобы предсказательница им сказала, что она жива — консультируюсь со священником, и по его совету направляю кучеров по указанным направлениям — но ничего не нашли — говорят, что мать сохнет от тоски — вечером заходит священник на чай, я отправляю свои письма.</p></div><div><head>{1845-10-05}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница, 5 </hi></p><p>Отвратительная погода ‒ остается только ходить туда-сюда на балконе. Приехал Ястребилов. ‒ он привез мне портреты моих братьев и сестер. Я рада, счастлива, и особенно благодарна Владимиру за этот трогательный знак внимания. Вечером г-н Бруммер их повесил у меня в кабинете, </p><p>&lt;89&gt;</p><p><pb/></p><p>получилось весело, очаровательно ‒ я очень развеселилась. ‒ После чай г-н Гаррисон читал «Вудсток». </p></div><div><head>{1845-10-06}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 6.</hi></p><p>После обеда иду с М. Н. в школу Ягодкина — так оказались 5 новенькие, которые уже знали алфавит. — Матрена все такая же, все идет прекрасно — вернулась домой довольная. </p><p>— Всенощная — затем священник приходил на чай, был г-н Бруммер, который не обедал с нами и побывал в Рязанове, Усладе и Березовке — он приказал остановить все хозяйские работы, чтобы дать крестьянам время сушить зерно в ригах. — он говорит, что в деревнях, принадлежащих короне, крестьяне еще больше запоздали [с уборкой], чем у нас. — Дети начали урок пенья. </p></div><div><head>{1845-10-07}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье 7. </hi></p><p>Снег растаял, но погода отвратная — </p><p>&lt;90&gt;</p><p>— едем до церкви в коляске — на вид, крестьяне рады меня видеть. По возвращению домой хорошее чтение с детьми — они послушны — за обедом — священник — попросила м-ль Шлейн помочь мне развлекать его разговорами. — затем я весь вечер с ней разговаривала и ненадолго с г-ном Бруммером за чаем. </p></div><div><head>{1845-10-08}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник, 8. </hi></p><p>Погода плохая — жду почту с нетерпением — вечером передаю инструкции г-ну Бр. — я настояла, что не нужно делать скульптур в часовне — а также медальонов снаружи — кажется, он расстроился, но какая разница, если это глупости, не нужно дать ему их делать. Нужно радоваться, что у вас есть управляющий, ставящий [ваш интерес] выше собственного, такой преданный, как он, и все бы шло легко и просто — почты все нет.</p><p>&lt;91&gt;</p></div><div><head>{1845-10-09}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 9</hi></p><p>Пишу Владимиру и отправляю письмо — священник приходит на чай, и передает мне список книг, который он бы хотел получить. Читаем Вудстока, пока не очень интересно. Утром получила почту: письмо от Евдокии, которая приезжает, да благословит Бог ее пребывание среди нас, и пусть даст он мне мудрость и милосердие. —</p><p>— Императрица очень больна — несчастная женщина, зачем заставлять ее путешествовать. — Поедет ли Владимир в Петербург, мне кажется, ему там нечего делать, нужно, чтобы он вернулся поскорее к нам. Ну как же ему будет скучно здесь зимой. </p></div><div><head>{1845-10-10}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда,10. </hi></p><p>Воспользовались прояснением, чтобы выехать на коляске. Совершенно невозможно передвигаться пешком — дождь нас опять застал в пути.</p><p>&lt;92&gt;</p></div><div><head>{1845-10-11}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 11.</hi></p><p>Хожу по больницам — детская переполнена — мамаши занимают слишком много места — пришла в больницу взрослых во время дневного сна. — женщины все собрались в дальней, не самой привлекательной, комнате, но поскольку они казались очень довольными лечением, я не стану делать каких-либо замечаний, тем более что, как кажется, конечная цель — излечение — достигнута.</p><p>Немец с разбитым носом<note place="foot" xml:id="ftn54" n="54"><p rend="footnote text"> Лютеранин? См <hi style="font-size:11pt">{1845-09-02}</hi>.</p></note> также выглядит лучше — после обеда хожу по саду с детьми, не могу не радоваться твердой дорожкой, по сравнению со всей грязью вокруг.  </p></div><div><head>{1845-10-12}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 12.</hi></p><p>В тот момент, когда мы собирались к столу, объявили, что г-н Бруммер вернулся. — От Владимира письма нет, что меня </p><p>&lt;93&gt;</p><p>злит. — Дядя Евдокии написал превосходное [письмо], где сообщает, какие распоряжения он сделал для нее. </p><p>После обеда зашел г-н Бруммер, принес все покупки из Симбирска, как обычно все замечательно исполнено — он выглядел усталым, говорил, что дороги ужасны.</p><p>Вечером, сразу после того, как я отправила почту и мы разошлись ко комнатам, прозвучал набат, и я увидела огромный пожар с правой стороны деревни. Выглядело страшно, но благодаря гонцам от г-на Бруммера я узнала, что опасности для жилых домов не было — горела печка кирпичной мастерской. Тем времени пришла Глазова для разговора. </p></div><div><head>{1845-10-13}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота 13.</hi></p><p>Так сильно ушибла обе ноги об низкую скамейку, что осталась лежать </p><p>&lt;94&gt;</p><p>на кушетке весь день.</p><p> — вечером Всенощная — затем пенье детей, или, скорее, нечто напоминающее хрюканье маленьких поросят. </p></div><div><head>{1845-10-31}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда,31. </hi></p><p>Поскольку пишу Владимиру настоящий дневник с каждой почтой, мне некогда вести этот. Но сегодня я вернулась настолько наполненной благодарности Богу, что хочу об этом помнить долго. </p><p>После обеда попросила запрягать сани и поехала осмотреть баню для рожениц — Застала там обеих старух-повитух и Глазова, которая меня опередила. Дом выглядит еще сыроватым, но все кажется уютным, целесообразными, старушки такие довольны судьбой, что я была очарована. — оттуда поехала в школу Панкина, все, кто </p><p>&lt;95&gt;</p><p>встречал меня по дороге, улыбались. — застала там 11 девочек вокруг стола, Аннушка и ее сестра учили их читать. — царил такой порядок, такая регулярность в учение, все шло с таким необыкновенным рвением, что я удивилась. — после чтения малышки взялись за вязание и стали рассказывать катехизис и Священную Историю.</p><p> — После молитвы, я позвала этих малышек к себе и держала небольшую речь, просила, чтобы они вели себя хорошо вне школы, не ругались, помогали друг другу, и т.д. «Понимаете? Понимаем». — Затем хлопнула руками, чтобы они надели шубы и взялись за работу, и отовсюду послышалось «Прощай матушка О. И.». Я им сказала: «а с учительшей как вы проститесь?» И все повисли ей на шею, целовали так чистосердечно, так дружно, что было приятно. Вернулась домой </p><p>&lt;96&gt;</p><p>с сердцем, упоенным благодарности к тебе, Боже, моему создателю, моему благодетелю, что слов не нахожу, чтобы это выразить. Вечером зашла в школу Маши, посмотреть, как там идут дела, нахожу, что тут тоже все хорошо развивается. Мне кажется, что эта школа сможет уберечь от зла этих несчастных, которые еще больше ему подвержены, чем крестьянки. </p></div><div><head>{1845-11-09}</head><p><hi rend="Дата1">Ноябрь</hi></p><p><hi rend="Дата1">Пятница, 9.</hi></p><p>Сегодня начала принимать ванны из родниковой Усольской воды. Врач обещает мне всякие чудеса. Если моя жизнь и мое здоровье могут прославлять Бога, я ею буду дорожить, а иначе — прошу его забрать меня из этого сложного мира. — </p><p>Ванная меня сильно <hi rend="background(yellow)">возбудила</hi> и я легла усталой. — Каково было мое удивление услышать, в середине ночи, как мужчина приближался к двери моей спальни на цыпочках </p><p>&lt;97&gt;</p><p>а потом -  голос Владимира, ушам своим не верила. Открыла ему дверь, и он заявил, что отказался от поездки в Петербург. На следующее утро я чувствовала себя полностью разбитой и больной от столь неожиданного потрясения. </p></div><div><head>{1845-11-21}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 21.</hi></p><p>Сегодня съездили в Рязань<note place="foot" xml:id="ftn55" n="55"><p rend="footnote text"> Село Большая Рязань. Основанное в 1670г. Принадлежало Орловым-Давыдовым. </p></note> на церковный праздник. Я ехала в бауле с мальчиками, а Владимир на санях с г-ным Бруммером. — церковь была полна народу, крестьяне казались нам довольно рады. — Погода была холодной, но ясной и красивой, деревья покрылись инеем и замечательно сияли. </p></div><div><head>{1845-11-27}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 27.</hi></p><p>Попросила Дашкову заехать за мной, едем с ней осмотреть чувашскую школу. — Погода была великолепной, Владимир поехал в Жигули. — </p><p>&lt;98&gt; </p><p>Сани замечательно скользили, я наслаждалась серьезным и глубоким разговором Дашковой — Совсем забыла, что разговариваю с крестьянкой; настолько ее речь возвышена и мысли хорошо изложены. — Спустя час доехали до Тайдаково. Все 50 детей нас ждали, во главе с Натальей и ее братом. Она сильно обрадовалась. —</p><p>— Пока я проводила экзамен у малышек, передо мной встала старая чувашка с самым выразительным на свете лицом, казалось она своим взглядом хочет меня насквозь просверлить. — на мой вопрос — зачем она пришла она ответила на плохом русском языке, что ее сын в школе и она ждет время переменки, чтобы идти с ним попрошайничать. — мне стало плохо от ее невозмутимости. В целом, дети грязны, оборваны и выглядят голодными. Я бы хотела, чтобы в школе их кормили кашей. Я была очень </p><p>&lt;99&gt;</p><p>довольна их успехами и самой Натальей, которая настоящая миссионерка и сестра милосердия. После экзамена была большая раздача сахара и бантиков. — все казались в восторге. — Вернулись через Карловку, великолепный вид на горы. </p></div><div><head>{1845-12-18}</head><p><hi rend="Дата1">Декабрь</hi></p><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник, 18. </hi></p><p>Вчера я сказала, что хотелось бы съездить в Жигули, если будет хорошая погода. — день настолько великолепен, что запрягли несколько саней и все вместе поехали вдоль гор. — </p><p>— никогда, даже летом, они мне не казались такими красивыми. — без листвы, с голыми скалами, их очертания хорошо выделяются — Проехав великолепный Шорников овраг и приближаясь к Березовке перед нами </p><p>&lt;100&gt;</p><p>появляется Молодецкий курган во всем своей красе, наполовину скрытый облаками. От Березовки доезжаем до Усы с ее курганом и, наконец, до Жигулей, которые вызывает у всех восторг. — Какое красивое место, как оно мне напоминает моего дорогого отца, которому я бы так хотела все это показать. — Едем до бывшей сахарной фабрики, ставшей теперь больницей и овчарней. Все выглядит великолепно, носит на себе печать всего того, что делает г-н. Бруммер. Оттуда он с Владимиром поехали в Жигули, а мы еще дальше едем вдоль Волги после Молодецкого Кургана и только потом свернули домой. — Погода была великолепной, и я не помню, чтобы где-либо совершала столь красивую поездку, даже во время своих путешествий за границей.  На эти горы разлит совершенно особый дух, который негде больше не встречается. </p><p>&lt;101&gt;</p></div><div><head>{1845-12-19}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 19.</hi></p><p>Сегодня начинаю говеть с Налией и Евдокией.  — в четверг и в пятницу сходила в церковь и на заутреннюю. Ночью так хорошо молиться. — в пятницу, исповедалась. </p></div><div><head>{1845-12-22}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота, 22. </hi></p><p>Причащаюсь с неземной радостью, все мне кажется радостным и добрым вокруг. — Ничто меня не огорчает, ничто меня не шокирует. Что доказывает, что грусть проистекает из внутреннего настроения, из недостатка возвышенности. — Храню радость весь день, она как бы растет и укрепляется во мне. — Если бы я могла, о Боже, хранить это блаженство. </p></div><div><head>{1845-12-24}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 24 (</hi>Сочельник<hi rend="Дата1">)</hi></p><p>Идем на службу в три часа, красивое пение — поздно обедаем. — ночью на заутреннюю — школьники прекрасно пели: «<hi rend="lang-ru">Слава во вышних</hi>» </p><p>&lt;102&gt;</p><p>Которое меня еще больше, чем обычно взволновало. В этот час я думаю о пастухах, о той ночи, когда ангелы пропели эти божественные, утешительные слова, о той ночи, когда небеса разверзлись для всех горящих душ, просящихся туда. — Какие слова могут выразить то, что чувствуешь в эти моменты. </p></div><div><head>{1845-12-25}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 25.</hi></p><p>Поздравления, богослужение, толпа народу. — учительницы пришли меня поздравлять, прачки и т.д. Утомительный день. </p></div><div><head>{1845-12-26}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда, 26. </hi></p><p>На закате села в сани и поехала в Натальину школу, где собрались все остальные, затем к нам присоединились Владимир, дети и все домочадцы — священник уже пришел, и елка горела. — вся </p><p>&lt;103&gt;</p><p>комната была полна народу, вскоре девочки запели гимн "Христос рождается" затем по одной девочке из каждой школы рассказывала — грехопадение, благовещение, рождество и поклонение ангелов. После чего они очень хорошо пропели Великое<hi rend="lang-ru" xml:space="preserve"> </hi>славословие — Потом были подарки — на всех был дух святости, все казались взволнованы. — Отсюда поехали в школу для мальчиков, где праздник был шумнее. </p><p>— Легла с чувством удовлетворения, которое ничто не омрачало — а это так редко бывает. </p></div><div><head>{1845-12-27}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 27.</hi></p><p>Погода холодная, но красивая. — Яхонтов пригласил нас на завтрак — все к нему собрались около двенадцати — Его семья принимала нас со всеми почестями. — Оттуда мы поехали в Тайгаково. —  </p><p>&lt;104&gt;</p><p>Крестьяне ждали нас на улице, около 200 человек только что. — вчерашнее пенье и рассказы прозвучали вновь в исполнении бедных маленьких чувашей, среди которых были совсем оборванные. Подарки, кажется, вызвали полным восторг, когда мы уезжали нас сопровождали благословения. — Давешняя старушка встала напротив меня и улыбнулась. — Оттуда поехали в школу в Ахтуше.</p></div><div><head>{1845-12-28}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 28.</hi></p><p>Сегодня в школе в Березовке — очаровательно, крестьяне принимают нас со своей привычной сердечностью — а дети еще ласковее, чем где-либо. —</p><p>— закончился обход всех школ — мне кажется, нам удалось многих порадовать, и мы правильно сделали, что начали с чужих детей, а не с собственных. —</p><p>&lt;105&gt;</p></div><div><head>{1845-12-30}</head><p>Понедельник<hi rend="data-error" xml:space="preserve">, </hi><hi rend="Дата1">30.</hi></p><p>Посылки, которые должны прийти по почте, запаздывают, и мы переносим елку на четверг. — </p><p>— я уже ушла к себе с м-ль Шлейн, когда Владимир пришел рассказать, что он предложил г-ну Бруммеру прийти поздравлять меня выстрелом из пушки в полночь. Сделали шесть выстрелов.</p><p><gap>----</gap></p><p>1846</p></div><div><head>{1846-01-01}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 1 января</hi></p><p>На богослужении дети великолепно пели, церковь полна народу, у меня хорошее настроение. Священник произнес красивую проповедь. </p><p>-----</p></div><div><head>{1846-02-23}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 23.</hi></p><p>Довольно плохой день, встала разбитой, хотя солнце сияло во всем великолепие, моему сердцу бы взлететь к своему Создателю, да нет же, ощущаю весь своего тела как тяжелую цепь</p><p>&lt;106&gt;</p><p>Идем на службу. (Преждеосвященная). Я не в том духе, котором хотела, не могу молиться. После обеда иду в детскую больницу, дети очаровательны, обе сестры милосердия замечательны, не могу не приласкать их и хвалить. —</p><p>— Оттуда в Натальину школу, где застаю всех своих бывших учениц, которые собираются в своих школах по средам, пятницами и воскресеньям во время великого поста, чтобы повторить уроки, петь и работать вместе. — Осталась там два часа, меня очаровали их знания, их скромный и порядочный вид. Бог благословил это начинание, потому что я его начала, не думая об успехе, с единственной целью быть угодной Богу, и оно меня радовало и радует даже сейчас, во времена великих прегрешений и плохих</p><p>&lt;107&gt;</p><p>периодов<note place="foot" xml:id="ftn56" n="56"><p rend="Note de bas de page1"> Какой-то непонятный душевный кризис, не ясно, в чем она себя обвиняет. До этого большой перерыв в записях (почти 2 месяца). Плохими периодами (mes mauvais moments) она, видимо, называет периоды депрессии. </p></note>.</p><p>Пьем чай в малой гостиной, и отныне будем его там пить, потому что это более уютно и мне легче быть любезной и приятной для всего общества. Не выношу мысль о том, что я могу оказаться для кого-либо препятствием, но чувствую, что это у меня не столько от душевной доброты, сколько от самолюбия. Я должна, я хочу над этим работать, с божьей помощью.</p></div><div><head>{1846-02-26}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 26.</hi></p><p>Чувствую себя достаточно сильной и спокойной, пишу письма, заходят священник и Владимир, они очень просят дать описание наших школ для одной из наших газет. — ради примера, который оно может оказать — я не соглашаюсь, не могу поверить, что для такого дела, сила которого — в скромности, нужна реклама. Подражатели опасны и могут испортить <hi rend="background(yellow)">исходный посыл</hi>. </p><p>&lt;108&gt;</p><p>Из полезного он может стать опасным. По-моему, самое главное в том, чтобы действовать на свое ближайшее окружение, на самих крестьян, они первыми должны проникнуться духом этого дела. Когда Бог сочтет нужным, искра сделает свое дело. </p><p>— Выхожу кататься на санях с Владимиром, но вскоре приходится возвращаться домой из-за ветра.</p><p>— Пишу письма. Позабавил нас билетчик из Благодатного, увидев себя в зеркале. Он обрадовался нарядом, который я готовлю для его двойни. — Не забуду, настолько прогулка с Владимиром была приятной, как нас хорошо приняли в этой деревне. Бог слишком добр  ко мне, вот где настоящее наслаждение. </p><p>Вечер хорошо прошел, чай перестал быть для меня мучением; то, как я обустроилась независимо от других, меня вполне устраивает. Поскольку хозяйка и мать семейства довольна — все должны быть довольны.</p><p>&lt;109&gt;</p><p>— Г-н Бруммер показал нам иллюстрированное издание «Характеров» Ля Брюйера, замечательная книга. Посмотрела его сама, потом еще с Евдокией. — </p><p>— Легла с удовлетворением на душе. Рассказала Владимиру об своем состоянии души и своих добрых намерениях, но он, похоже, на это не очень рассчитывает и боится, что я вновь впаду в уныние. Ужасное уныние, в котором я запуталась, и откуда меня вытащила Богородица своей могущим заступничеством: «<hi rend="lang-ru">Мария зачатая без грехов, моли Бога о нас</hi>». О Боже, не могу высказать всю боль, страдание, счастье и благодарность, которые я испытала за последнее время, но ты их знаешь лучше меня. Житие Святого Августина мне очень помогло преодолеть мои плохие периоды. Я почитаю этого святого, потому что он всегда приходит ко мне на помощь. Описание любви христианина к ближнему </p><p>&lt;110&gt;</p><p>из книги Пужула<note place="foot" xml:id="ftn57" n="57"><p rend="footnote text"> Жан Жозе́ф Франсуа́ Пужула́ (1808-1880), историк и писатель. Автор «Истории Святого Августина», изд. 1844)</p></note> о настоящей религии произвело на меня удивительное впечатление. Пусть Бог сохранит его в моем сердце, я хотела бы найти, чтобы оно запечатлелось на нем также, как когда-то нашли имя Иисуса, написанное золотыми буквами на сердце святого Игнатия. </p></div><div><head>{1846-02-27}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 27.</hi></p><p>Служба — школа Ягодкина меня порадовала.</p></div><div><head>{1846-02-28}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 28.</hi></p><p>Еду в Барковку с Владимиром — новая школа, крестьяне нас хорошо принимают, выглядят довольными, священник из Ставрополя пристально все рассматривает, мне это приятно. Мне кажется, именно оттуда пойдет подражание в принадлежащие короне деревни. Пусть только цель останется такой же благочестивой, и только тогда придет успех.</p><p>Домой вернулись только у четыре часа. </p><p>&lt;111&gt;</p></div><div><head>{1846-03-01}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Пятница, 1. </hi></p><p>Именины Евдокии — богослужение — хожу по саду — в голове нахлынули воспоминания о лете и начале зимы. Решительно говорим об отъезде, которое может состояться в ближайшие 10 дней, либо в середине мая. Я так боюсь, что Владимир меня здесь бросит одну, что предпочитаю уехать сейчас. Слишком страшна мысль о том, что между нами могут лечь разлившиеся реки, из-за которых мы не сможем воссоединиться — он со своими неприятными делами там, а мы тут, с весенней лихорадкой. </p></div><div><head>{1846-03-02}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 2.</hi></p><p>Решено, мы уезжаем из Усолья через одно воскресение. — Мне кажется, это правильно. Молю Бога пережить то, что меня ждет с терпением и милосердием. Школьницы из Березовки причащаются здесь, я пошла в церковь молится за них и попросить их молиться за меня, меня очень трогает вид этой благословленной паствы.</p><p>&lt;112&gt;</p><p>В школе Натальи раздаю сбитень и хлеб, они выглядят тронутыми. — затем еду со священником в Ахтушку и в Ольговку, проведать школы. С крестьянками говорим о причастии.</p></div><div><head>{1846-03-03}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 3.</hi></p><p>Мы с Владимиром и г-ном Бруммером едем в Жигули. Служба — школьники поют — затем заходим в школу, большой сбор. Держу небольшую речь женщинам о говеньях — некоторые плачут — погода великолепна, <hi rend="background(yellow)">годы</hi> прекрасны — я смотрю на них, но уже не с той любовью, с которой я это делала в последнюю поездку. Не то, чтобы я чувствовала себя разбитой, обескураженной или разочарованной, эти слова бессмысленны. — я чувствую, что люблю нечто более долговечное, большее, и хотела бы всей душой </p><p>&lt;113&gt;</p><p>оказаться достойной того счастья, которое недоступно на этом свете. На этом свете счастья нет нигде, оно ни в чем, но может быть во всем, если копить его для вечности. —</p><p>— после обеда раздали лошадей во дворе — затем я сходила в школу Панкина — Бывшие ученицы меня радуют — устала за день. </p></div><div><head>{1846-03-04}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник,4.</hi></p><p>Только и делаю, что плачу, расставание жестоко и одновременно приятно. Плачут по нас, это приятное чувство, но с другой стороны, они, кажутся, так страдают, выглядят так подавленными, что я не могу не жалеть этих грустных, несчастных. О Боже, благодарю тебя от всей души за твою ласку, единственную, что можно вкушать без страха.</p><p>Уезжаем в 11 часов в Тайдаково; священник и г-н Бруммер с нами — прекрасный день — очень довольна школой, у </p><p>&lt;114&gt;</p><p>нее большие успехи — Г-н Бруммер показал мне очень хорошо устроенное чувашское хозяйство.</p><p>— по пути домой, проезжаем через очаровательную деревню Карловку. — тут мне удалось выразить г-ну Бруммеру свое одобрение в том, как он управляет крестьянами, и свою уверенность в том, что увижу их такими же цветущими, какими я увидела сад после четырех лет отсутствия<note place="foot" xml:id="ftn58" n="58"><p rend="Note de bas de page1"> Значит первый приезд и организация школ относится к 1841 году</p></note>.</p></div><div><head>{1846-03-05}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник, 5. </hi></p><p>Г-н Бруммер попросил у Владимира руки Евдокии. — я рада, что смогла показать ему письмо, которое я подготовила на адрес Пальменстирна на тот случай, если он это сделает. — Нахожусь в лихорадочном состоянии, за которым следует большое спокойствие. Не могу объяснить себе, какие реакции, столкновения и битвы происходят во мне при этом. Даю обещание ничего не говорить Евдокии — ее не тянет </p><p>&lt;115&gt;</p><p>жить в деревне, заниматься крестьянами, у нее нет призвания к серьезной жизни. — </p><p>Крестьяне не оставляют мою дверь, прощание мне дается с трудом. — </p><p>Пакую вещи. — время от времени, мои птицы прилетают и стучат в окно — кабинет красив, как никогда.</p></div><div><head>{1846-03-06}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 6.</hi></p><p>Не смогла сходить на службу. — вечером в школе Дашковой. — Очень довольна тем, как читают бывшие ученицы — Мне Елена показалась в плохом настроении и не ласковой.</p><p>Вечером г-н Бруммер показал нам очаровательный чертеж крестьянского дома, он хочет отправить его в Швецию.</p></div><div><head>{1846-03-07+}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг 7, Пятница, 8.</hi></p><p>Идем на службу, вся церковь наполнена девочками, которые завтра придут к причастию. Вечером разговариваю с </p><p>&lt;116&gt;</p><p>г-ном Бруммером о том, чего бы мне хотелось для школ и для бани, мне становиться лучше, потому что очень страдала от страха, что не могу говорить с ним о вещах, которые мне казались хорошими. </p></div><div><head>{1846-03-09}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота, 9. </hi></p><p>Иду на службу, чтобы посмотреть, как причащаются все мои школы — много плачу — нет ничего трогательнее и милее — оттуда иду в большую школу для мальчиков, там жду и принимаю всех школьниц, которые приходят по двое, каждая школа по отдельности. Нет ничего торжественнее и трогательнее, чем наше прощание, я была рада, что оно случилось в день их причастия. </p><p>— Да благословит их Бог и поместит в их сердце все то, что необходимо для их вечного счастья.</p><p>Еще не успела встать со стола,</p><p>&lt;117&gt;</p><p>как объявили делегацию старух, которые хотели прощаться со мной — принимаю их, они выглядят довольными. — </p><p>Вечером записала имена тех бедняков, которых я поручаю г-ну Бруммеру. — священник остался допоздна. </p></div><div><head>{1846-03-10+}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье, 10. </hi></p><p>Все готово к отъезду. — Делаю обход дома, с холодным сердцем и сухими глазами. Почему? Думаю, Бог смилостивился надо мной, и я не чувствую ничего — иначе чувства были бы слишком сильными. </p><p>Идем на службу, там толпа. — Красивый молебен — наши кибитки поданы — дети отъезжают — мы еще остаемся в ограде церкви, прощаемся — некоторые лица особенно трогают меня — старик Терехин — он говорит мне почти беззвучно: «письмецо пришлите, чтобы я знал, как доехали». Мы с Владимиром выезжаем на небольших санях, </p><p>&lt;118&gt;</p><p>до околицы нас провожает пение моих школьниц. — Сажусь задом наперед, чтобы еще раз увидеть наши прекрасные горы. </p><p>Проезжаем Ахтушу, где нас останавливают крестьяне, в Ольговке то же самое — у границы<note place="foot" xml:id="ftn59" n="59"><p rend="footnote text"> Граница между Самарской и Симбирской губерниями, см карту.  </p></note> священник прощается с нами. — Крестьяне принимают нас и в Тукшуне и в Языкове. — Прибываем в Симбирск в 11 вечера — прекрасный торговый дом — как обычно, о нас прекрасно позаботился наш дорогой г-н Бруммер. Проводим в Симбирске два дня — я довольна этим пребыванием, оно спокойно и приятно. Да благословит Бог Усолье, то малое хорошее, что я там сотворила, и пусть Он прости то зло, которое совершила вольно и невольно. Моя кибитка хорошо обустроена, было сделано все, что могло быть. Дети уезжают вперед, затем мы. До <hi rend="placeName-lang-ru">Прамзина</hi><note place="foot" xml:id="ftn60" n="60"><p rend="Note de bas de page1"> ???</p></note> дорога неплохая, — после она становится ужасной.</p><p>&lt;119&gt;</p><p>Приезжаем очень усталыми в Симбилей — дом хорошо ухожен. — и тут пребывание приятно. Рихтер и его дочери выглядят замечательно — От пения в церкви у меня наворачиваются слезы, напоминая мне Усолье. — Врач едет обратно туда, я передаю через него свои поручения. Да благословит Бог это милое место.</p><p>Из Нижнего в Москву поездка была ужасной, на почтовых, с немыслимыми ухабами. Приехала в Москву в нетерпеливом настроении, я резковато высказалась о своих планах независимости для себя и своих детей. — Лиза<note place="foot" xml:id="ftn61" n="61"><p rend="footnote text"> Скорее всего, Лизинька (Елизавета Петровна Давыдова), , жена Долгорукова.</p></note> решила, что я стала злой — чувствую усталость с дороги и грусть, от того, что покинула место, где чувствовала себя нужной, или, вернее, думала, что им являюсь, и это меня связало с этим местом. — счастья нет нигде, но повсюду есть способ делать других счастливыми, это единственное дело, приносящее удовлетворение пока живем </p><p>&lt;120&gt;</p><p>на этом свете.  — </p><p>Наслаждаюсь обществом Долгорукого, его дружбой, его назидательным и интересным разговором.</p><p>Как-то он говорил о магии, о том, что это — сила воли. — потом о том, откуда придет спасение. Я сказала, что, по-моему, из благих дел, поскольку именно их с нас востребуется на страшном суде. — «был болен, и Вы посетили меня, беден, и Вы помогли мне»<note place="foot" xml:id="ftn62" n="62"><p rend="footnote text"> Не точная цитата из Матфея 25, 31-46.</p></note> и т.д.</p><p>Он соглашается, но что есть милосердие? Ибо сказано: «Если имею дар пророчества, и знаю все тайны, и имею всякое познание и всю веру, так что могу и горы переставлять, а не имею любви, - то я ничто» <note place="foot" xml:id="ftn63" n="63"><p rend="footnote text"> 1-е Коринфянам 13-2. Во французском тексте не «не имею любви» а «не имею милосердия».</p></note></p><p>Дело в том, что можно творить чудеса из-за гордыни! В другой вечер, он говорил со мной о </p><p>&lt;121&gt;</p><p>псалмах, сказал, что это самое красивое чтение, которое только возможно. Сам читает их каждый вечер. — До Страстной недели осталась неделя — я прошу его прийти во вторник, почитать их нам. У него очень трогательная манера их читать — называет мне несколькие особенные псалмы — в том числе 90й, о котором считается, что он творит чудеса — и те семь псалмов, которые евреи пели, поднимаясь по ступеньками храма. Для меня нет более приятного времяпровождения. Я хотела бы, чтобы оно случалось чаще.</p><p>Апрель</p><p>Мой день рождения прошел с большим внутренним удовлетворением. Дети тронули меня, принесли подарки, купленные на карманные деньги. —</p><p>На службу сходили в Казанский собор — у выхода я увидела </p><p>&lt;122&gt;</p><p>Долгорукова, это меня настолько тронуло, что я не знала, как его благодарить. — вернулись домой все вместе, шоколад очень обрадовал детей — весь день было праздничное настроение — обедаем у Долгоруковых. —</p><p>— Весь день пребываю в приятном душевном состоянии — много думаю об Усолье, о его жителях, о молитвах, которые, возможно, они сегодня для меня читали — O Боже, благодарю тебя за безмятежность сегодняшнего дня, она была огромным утешением за прошлые, забытые и заслуженные горести. Твои благодеяния, о Боже, всегда превосходят испытания, которые ты мне посылаешь.</p></div><div><head>{1846-04-27}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 27.</hi></p><p>Во что бы ни стало мне нужно снова писать каждый день — это наводит порядок в жизни. В этой жизни, которую мы тратим так беспечно. —</p><p>— Мы заняты приготовлениями к празднику, который мы хотим устроить первое мая</p><p>&lt;123&gt;</p><p>в честь Щербатовых, новобрачных<note place="foot" xml:id="ftn64" n="64"><p rend="footnote text"> Вероятно, князь Григорий Алексееевич Щербатов (1819-1881), женат на Софье Александровне Паниной (1825-1905). Дата брака неизвестна, но их старший ребенок родился в 1847г.</p></note>. Дай Бог не случится никаких происшествий, было бы ужасно это единственно, что меня беспокоит<note place="foot" xml:id="ftn65" n="65"><p rend="footnote text"> Не очень понятно, какого типа происшествия она боится – возможно были прецеденты на подобных праздниках? См также запись за <hi style="font-size:11pt">{1846-05-01}</hi>.</p></note>. Пока, я терпеливая и кроткая, несмотря на неприятности, связанные с таким мероприятием. Долгоруков пришел с Владимиром на обед, а после обеда прочел несколько римских писем — Есть глупости, но есть и красивые рассуждения. Его сопоставления с Москвой неуместны и скучны. —</p><p>Я думаю, что вопреки его ожиданию и желанию, впечатление, которое производит его описание Рима заставляет читателя восхищаться этим городом, твердыней христианства, восседающей на руинах религии, которая царила над миром в течении веков. В этом городе столько важных воспоминаний, священных предметов. Я ими полна. Нас прервал звон колоколов — возобновились всенощные,</p><p> &lt;124&gt; </p><p>я, возможно, успею присутствовать на некоторых. Вскоре ушел Долгоруков, и мы с Владимиром объехали Кремль, который закатное солнце прекрасно освещал на фоне серого неба и полной луны.</p><p>— После того, как уложила детей иду проведать Лизу, которая заболела.</p></div><div><head>{1846-04-28}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 28.</hi></p><p>Чувствую себя недостаточно хорошо, чтобы сходить на службу, а в течение утра меня беспокоила куча глупых визитов. Мой дух не собран. Обедаю у тетеньки, там тирольцы, Пражевский, его племянница, Екатерина Орлова, утомительный  разговор обо всем и ни о чем.</p><p>— Вернувшись домой, читаю письма из Усолья, новости приятные и сладостные, но они не приносят удовлетворения, хотя не знаю, почему. — Один Бог может помешать </p><p>&lt;125&gt;</p><p>тому, чтобы то добро, которое я хочу творить в Усолье, обернулось злом, именно об этом я его каждый день прошу. Да благословит Он это милое место, то, чтоб было так сотворено, не имеем иной цели, как приводить к нему новых душ.</p><p>Княгиня Волконская и Варвара Николаевна приходят пить чай. После того, как уложили детей, захожу к Лизе. Долгорукий читает нам Муравьева, который становится все интереснее, а местами — прекрасным. Цитаты справедливы и к месту. — Домой пришли только в час, я была очень усталой.</p></div><div><head>{1846-04-29+}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник,29. Вторник, 30.</hi></p><p>Эти два дня прошли спокойно, я не чувствую никакого беспокойства по поводу успеха нашего праздника, Бог держит меня за руку, я люблю его и преклоняюсь перед. Анатолий пишет из Петербурга</p><p>&lt;126&gt;</p><p>что он болеет, его жена чрезвычайно беспокоится и хочет уехать.</p></div><div><head>{1846-05-01}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 1.</hi></p><p>Погода очень холодная, внутреннее спокойствие меня не покидает. — Боже, твои пути неисповедимы. — Данный праздник научил меня одной вещи, показал мне великое сокровище, которое все это время было во мне, но не знала ему цену. — как бы сохранить это спокойствие, постоянно стремясь к Тебе и находясь в Твоем присутствии. Это внутреннее спокойствие — самое сладостное, что можно вкушать на этом свете, это сила превыше всех остальных. Сохрани ее во мне, о Боже, для других обстоятельств моей жизни, я их все поручаю Твоему милосердию.</p><p>Мы с Владимиром и мальчиками уехали в полвторого в Сокольники  </p><p>&lt;127&gt;</p><p>Дорога была людной, толпа народу со всех сторон. Барак был хорошо устроен, но был собачий холод. Сразу после нас приехали Долгоруковы, у меня немного поднялось настроение. Пришлось топить спиртом. Князь Сергей Голицын приехал одним из первых, с Пражевским. Остальные гости постепенно собрались, сели за стол только лишь в полпятого, нас было 75 человек, все сидели в шубах и пальто. Обед был хорошо приготовлен и подан, музыка очаровательна. Я сидела между князем Сергеем и новобрачным, а мой бесподобный Долгоруков сидел от него под другую руку. После обеда все общество разошлось в лес, который был великолепен, и солнце ненадолго выглянуло. — я радовалась тому, что это антракт и осталось сыграть всего одну сцену. — вся толпа с обеда, к которой подсоединились еще около 100 других гостей вновь собрались, </p><p>&lt;128&gt;</p><p>И вскоре начались танцы.</p><p>Г-н Смирнов появился ненадолго, граф Лев Сологуб много танцевал, а я устраиваю в уме его свадьбу с младшей Строгановой, которая мне очень нравится. Кое-кто казался с того света. Поужинав, разошлись после полуночи. Не могу выразить, как я была рада оказаться в экипаже и ехать домой, осознавая, что все позади.</p><p>Благодарила Бога за то, что никаких происшествий не случилось и за то, что я до самого конца сохранила душевное спокойствие, которое я бы ни за что не хотела терять.</p></div><div><head>{1846-05-02}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 2.</hi></p><p>Остаюсь на всякий случай в постели до двух часов. Александр Панин<note place="foot" xml:id="ftn66" n="66"><p rend="footnote text"> Александр Никитич Панин (1790-1850) отец новобрачной. </p></note> зашел меня благодарить, позднее Софья<note place="foot" xml:id="ftn67" n="67"><p rend="footnote text"> Софья Александровна Панина, в замужестве Щербатова, новобрачная. </p></note>, которая с утра выглядела очень красиво. Затем Долгоруков, который, кажется, радовался настолько же, насколько и я, что все это закончилось,</p><p>&lt;129&gt;</p><p>усадила его завтракать. Вечером зашел священник, чтобы справиться о нас, что меня тронуло.</p><p>Вернулся Долгоруков, и Владимир завел со священником разговор о дуэлях. Тот слово в слово повторил то, что Долгоруков говорил на эту тему несколько дней назад. Запасаюсь различными точками зрения по этому печальному вопросу, чтобы быть в состоянии говорить об этом с сыновьями. Мне кажется, что лучше всего им доказать абсурдность причин дуэлей на основе примеров и того, что так неправильно называют <hi rend="underline">честью</hi><note place="foot" xml:id="ftn68" n="68"><p rend="footnote text"> Тема, видимо, в семье болезненна, поскольку сын Новосильцевой Владимир погиб на дуэли (1825), при этом роль матери была решающей. </p></note><hi rend="underline">.</hi></p><p>Я думаю, что по-настоящему благородный человек редко оказывается в ложной ситуации. Его линия поведения всегда настолько чиста и достойна, что дуэлянты (эти злобные псы) совершенно не сумеют на него нападать. Согласна, что мать должна воздействовать на сына со всей осторожностью и тактом, моля Бога о просветлении, и я не верю, что, выросши, сын может </p><p>&lt;130&gt;</p><p>полностью отбросить эти аргументы: в любом случае речь идет о христианском чувстве, которое подходит людям в этой ситуации также, как и во всех других, где <hi rend="underline">совесть</hi> или <hi rend="underline">голос Бога</hi> должны опережать человеческий рассудок или условности. Да убереги меня Бог от такого испытания, да благословит Он моих сыновей и скорее отберет их, нежели лишит Своей благодати. </p></div><div><head>{1846-05-03}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 3.</hi></p><p>Не успела на обед с детьми, сходила обедать к тетеньке, где застала Долгорукова. — Вечером все собрались у нас, графиня Шуазель привела своего брата Льва<note place="foot" xml:id="ftn69" n="69"><p rend="footnote text"> Вероятно Лев Тизенгаузен (Tyzenhauz).</p></note>. — Утром ко мне заходил добрый Хаас, он сильно удивлялся, что праздник в Скольниках меня так мало взволновал, и говорил: «я, похоже, волновался больше, чем Вы».</p><p>Показываю ему то, что я написала в Лондоне </p><p>&lt;131&gt;</p><p>о воссоединении восточной и западной церквей, ему это сильно понравилось. День был настолько сладостным, что я не перестаю благодарить Бога и возвышать душу к нему с возгласами нескончаемой любви; Осознаешь ли ты, о хрупкий и непостоянный человек, счастье этого обещания?</p></div><div><head>{1846-05-04}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 4.</hi></p><p>Поездки, визиты. Вечером у Лизиньки, там много народу, но неинтересно; в этом салоне рассаживаться неудобно, возвращаюсь оттуда домой усталой.</p></div><div><head>{1846-05-05}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 5.</hi></p><p>Служба в церкви Николая [Чудотворца] в Гнездниках — вернувшись домой, долго вожусь с детьми, с Божьей помощью провожу с ними хорошую и полезную беседу. Читаем несколько парабол Иисуса Христа о царстве божьем, потом объясняю их, задаю им вопросы, они очень </p><p>&lt;132&gt; </p><p>хорошо — Говорю им, что в успехе нашего приема в Сокольниках увидела исполнение слов: «Просите прежде всего царствiе Божiя и вся сiя примножатся вамъ».</p><p>Я тогда ни о чем больше не посмела испросить у Бога, а всего лишь терпения и кротости, а Господь приложил удовлетворение и мир. Они смотрели на меня. Слушали с любовью. После того, как дочитали, Владимир сказал: «Эта минута будет самая приятная во всем Воскресении» — Для меня тоже это настоящее мгновение счастья, и не могу достаточно благодарить Бога за дни, когда он использует меня для того, чтобы влить его любовь в сердца этих милых ангелочков.</p><p>Обедаю у тетеньки — очень оживленный разговор с присутствующими немцами. — Было глупо с моей стороны участвовать в нем — не осталась в гостиной после обеда. Вечером к нам зашли тетенька, графиня Лерне и Долгоруков.</p><p>&lt;133&gt;</p></div><div><head>{1846-05-06}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 6</hi></p><p>Мы сидели и завтракали, когда пришел Долгоруков. Но он не захотели даже присесть и убежал с такой же скоростью.  Часам к 7 зашла графиня Шуазель, немного поговорили, затем Долгоруков и остался на весь вечер, так же, как и Лизинька. — В 10 часов я стала одеваться для визита молодым Щербатовым — я оказалась слишком разодетой для этого круга, получилось неудобно. — Застала там г-жу Васильчикову и Л., с которым чувствовала себя неудобно, потому что и он стеснялся меня, какая жалость, это добрый человек, которого я уважаю, не понимаю, что у него против меня.</p></div><div><head>{1846-05-07}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 7.</hi></p><p>Перечитываю сегодня то, что писала в Англии об Элизе, это меня сильно занимает. В шесть часов заходит м-ль Бекетова, которая хочет стать монахиней в Иерусалиме,</p><p>&lt;134&gt;</p><p>а в настоящее время собирает деньги на строительство церкви, которую строят поблизости. Долго разговариваю с ней, она меня очаровала своим видом и правдивым тоном. Очень тронута книгой, куда все записывают свои пожертвования и имена тех, за которых молиться. Поскольку все утро думала об Элизе, я с волнением заношу туда ее имя, прошу, чтобы за нее молились в Иерусалиме.</p><p>Расплакалась, и потянуло меня рассказать о ней этой приятной особе, и о том, как я хотела бы, чтобы она излечилась. — Ответы м-ль Бекетовой насколько мудры своей верой и надеждой, что я испугалась, что слишком горячо просила об исцелении Элизы. По крайней мере, ей удается вернуть меня к разуму в этом отношении и рассмотреть душу Элизы как нетронутую и здоровую перед Богом, страдающую на этом свете только лишь для того, чтобы безгранично наслаждаться божественной блаженством. Боже, это все, чего я прошу для любимой сестры. </p><p>&lt;135&gt;</p><p>Отсылаю всех детей к Лизе и остаюсь с м-ль Бекетовой, не в состоянии расставаться с ней. Она подарила мне крестики, маленькие образцы для детей и мне — маленький хлебец, освященный на Гробе Господнем, и который митрополит передал ей через паломников. — Я подумала, что он может мне пригодиться на случай опасной болезни, я буду хранить его с благоговением. — Она рассказала, что тот момент во время службы, когда молятся за живых и мертвых по записи в Иерусалиме, а их тысячи, очень торжественен. Именно тогда выносят святые дары, и епископ и все его помощники встают на колени и произносят все имена. — В какое-то вербное воскресенье она видела, как вспыхнул спор между армянами и греками, рядом с ней 15 человек были убиты. Каждый день, греческий патриарх первым отслуживает мессу над Гробом господним, потом армянский </p><p>&lt;136&gt;</p><p>затем католический. — она была в Иерусалиме тогда, когда туда прибыл английский епископ. — Я попросила ее прислать мне четки из оливок Гефсима́нского сада, она обещала это сделать.</p><p>Когда немного прошла краснота моих глаз, я сходила к Лизе. — концертировала Ташинка — затем пришла графиня Шуазель, Крузы и т.д., и т.п. Тетенька была очаровательна, сидела и подшивала носовые платочки.</p><p>Долгоруков мало говорил, мне не удалось насладиться его разговором, который мне так нравится. — Мы остались последними и тогда он немного оживился.</p></div><div><head>{1846-05-08}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 8.</hi></p><p>Хорошие уроки с Налей. — Пишу дневник. Вскоре начнутся неприятности с переездом и обустройством в Отраде. Дай мне Бог силу сохранить ровный характер и душевное спокойствие.</p><p>&lt;137&gt;</p><p>Долгоруков провел большую часть утра с Владимиром, но ко мне не зашел.</p><p>Сологуб попросил о встрече. Я поднялась к м-ль Шлейн, застала его в большом смятении, он хотел посоветоваться со мной о том, как ему попросить руки младшей Строгановой. Это меня позабавило и тронуло, мне нравится, если ко мне подходят, когда грустно или тревожно, это для меня большое утешение.</p><p>— Вечером, Долгоруков читает мне псалмы с комментариями, Владимир возвращается от Васильчиковых.</p></div><div><head>{1846-05-09}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 9.</hi></p><p>Тетенька Новосильцева и др. Заходят к нам на чай, я плохо себя чувствую, страдаю от засухи, нужно принять ее от Бога, также, как и росу, которую он так часто посылает, и которой я недостойна.</p><p>&lt;138&gt;</p></div><div><head>{1846-05-10}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 10.</hi></p><p>Дочитала «Жизнь Святого Августина» Пужула. Чтение этой книги было для меня большим наслаждением, настоящая пища для души, вдохновила на преодоление житейских неурядиц и пример того, что можно делать, даже будучи больным и перегруженным ежедневными заботами.</p></div><div><head>{1846-05-11}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 11.</hi></p><p>Владимир решился поехать в Петербург, я расстраиваюсь, хотела съездить с ним, но понимаю, что сейчас это не то, что мне нужно делать. Я должна начать проживание в Отраде, обустроиться там, с божьей помощью. Боже, твоя помощь всегда превосходит мои ожидания.</p><p>— Поговорила с тетенькой о том, как нам организовать наше пребывание в деревне, постаралась пребывать в Твоем присутствии, <hi rend="background(yellow)">J’ai causé avec ma tante sur les arrangements à prendre pour notre</hi> </p><p>&lt;139&gt;</p><p>в надежде на мир и примирение и все хорошо пошло. Окажи мне дальше всю Благодать, дай мне самое эффективное и сильное орудие — твою кротость.</p><p>Обед у Долгоруковых — Они совсем одни. После обеда Лизинька читает рассказ протестантского пастора Мулинье о путешествии на Мон-Блан<note place="foot" xml:id="ftn70" n="70"><p rend="footnote text"> Charles Etienne François Moulinier <hi rend="italic">Promenades philosophiques et religieuses aux environs du Mont Blanc</hi> 1820</p></note>. Вечером Долгоруков зашел к нам, и мы предлагаем ему съездить вместе с Владимиром, они кидают жребий чтобы принять решение, выходит, что он остается здесь. Мне кажется, перед тем, как принести мне, из чего кинуть жребий, он обратился к Богу, просил просветить его.  </p></div><div><head>{1846-05-12}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 12.</hi></p><p>Идем на службу, там Долгорукие. <hi rend="lang-ru">Молебен</hi> по поездке Владимира — какие красивые молитвы! Возвращаемся домой и остаемся вместе </p><p>&lt;140&gt;</p><p>до отъезда Владимира. Не люблю расставаться с ним, да благословит его Бог и вернет его поскорее.</p><p>Обедаю с детьми, княгиня Щербатова заходит — в 6 часов выхожу в открытой коляске с моими милыми мальчиками, они ласковы и заботливы со мной. Да пребудет с ним Божье благословение. Иногда начинаю беспокоиться об их благосостоянии, может быть, было бы лучше без него, было бы меньше соблазна; с другой стороны, думаю, что раз такова воля Божья, то оно к лучшему, возможно, они сами откажутся от богатства во имя Его, или применять его на пользу, но это так редко.</p><p>Благодарна Лизиньке и ее мужу, они пришли проводить вечер со мной. Она мне читает из Дмитрия </p><p>&lt;141&gt;</p><p>Ростовского, есть очень красивые места. </p></div><div><head>{1846-05-13}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник,13.</hi></p><p>Ничего хорошего не сделала за день — Анатолий<note place="foot" xml:id="ftn71" n="71"><p rend="footnote text"> Видимо, речь о брате, не о сыне.</p></note> много говорил со мной о своих делах и проектах — около 6 часов наношу прощальные визиты, приняли меня только у Бегичевых<note place="foot" xml:id="ftn72" n="72"><p rend="footnote text"> Возможно Дми́трий Ники́тич Бе́гичев (1786-1855) с женой Александрой Васильевной Давыдовой (1789-1865, младшей сестрой Дениса Давыдова); или Степа́н Ники́тич Бе́гичев (1785-1859), его вторая жена – француженка (гувернантка) Мария Ивановна Лелу. Они проживали на Большой Никитской, так же, как и Орловы-Давыдовы. </p></note>. — </p><p>— Когда я пришла домой, зашел Григорий Долгоруков<note place="foot" xml:id="ftn73" n="73"><p rend="footnote text"> Князь Григорий Алексеевич Долгоруков (1811-1853), муж Надежды Григорьевны Чернышевой. Брат Ю.А, Долгорукова, мужа Лизиньки.</p></note>, он сидел долго, говорил о Надин.</p><p>Хочется ли мне вновь видеться с ней? Не могу сказать, не попробовав. Вот уже 7 лет, как мы не виделись, это наслаждение для лучших, более чистых, вечных времен.</p></div><div><head>{1846-05-15}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 15.</hi></p><p>Утром с визитом заходят Григорий Долгоруков и графиня Бобринская. — </p><p>Сходила на службу, услышала </p><p>&lt;142&gt;</p><p>последний Христос Воскресе. — в пасхальные недели до Вознесения, церковное пение так мудро составлено, меня это поразило еще больше, чем обычно. В 4 часа пришел священник из Казанской церкви, я рассказала ему о своем обескураженном состоянии, о том, что на этом свете нет ничего возможного, он мне самым мягким образом преподал религиозное утешение и обещал послушать меня на исповеди вечером, после вечерней службы. — Сходила в Казанскую церковь с детьми, служба была хорошей, исповедалась в часовне и вернулась домой к 9 часам, и пока не легла, оставалась одна.</p></div><div><head>{1846-05-16}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 16.</hi></p><p>Встала рано, пошла с Поплавским в Казанскую церковь, пребывая в состоянии счастья и внутренней радости, которые возносят </p><p>&lt;143&gt;</p><p>меня с земли до Тебя, Боже, чувствую, как Твое славное Воскресенье и Вознесение могут меня вырвать из этого света и привязать меня к Твоей любви. Аминь.</p><p>Остаток дня проходит мирно, еще раз сходила в церковь с детьми, священник произнес короткую, но трогательную речь по случаю праздника. Вечером, тетенька повела меня к митрополиту. В начале он мне показался неестественным, да и лицо его мне тоже не понравилось. Но по мере того, как он оживляется, оно становится прекрасным. Он очень приятно говорит, однако не могу сказать, что он говорил что-либо исключительного или нового. С нами были графиня Шуазель и Долгоруков. Однако этот первый визит побудил во мне желание еще раз прийти, и чувствовать себя свободнее. Я же не могла и рта открыть. Потом все пришли к нам пить чай. Там нас </p><p>&lt;114&gt;</p><p>ждали Лев Сологуб и Екатерина Николаевна Д[<hi rend="italic">авыдова</hi>] — Сологуб глазами меня благодарил за участие в его матримониальных планах. — он, кажется, добрый малый. —</p><p>Тетенька и Лизинька остались последними. Ложусь, довольна своим днем, с невыразимым чувством умиротворения, как бы я хотела суметь хранить эту силу в себе. — молилась за наше пребывание в Отраде.</p></div><div><head>{1846-05-17}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 17.</hi></p><p>Весь день собираюсь, устала. Заходит Долгоруков, зажигает сигару и высмеивает мое поведение у митрополита и голос графини Шуазель. Затем заходит Олимпия, рассказывает о своей поездке в Троице-Сергиеву лавру. Позже я пошла обедать к графине Бобринской, чтобы повидать там г-жу Черткову<note place="foot" xml:id="ftn74" n="74"><p rend="footnote text"> Должно быть, Елизавета Григорьевна Черткова, урожд. гр. Чернышева (1805—1858), с 1828 г. замужем за А. Д. Чертковым, нумизматом, основателем Чертковской библиотеки. Очень образованная женщина, принимала у себя в Москве на Мясницкой лучших ученых и писателей. Отличалась оригинальностью, курила трубку, уже в молодости ходила в старушечьих туалетах и т. п.</p><p rend="footnote text"> http://feb-web.ru/feb/gogol/critics/veg/veg-001-.htm?cmd=2</p></note> — сижу там около часа, потом она меня </p><p>&lt;145&gt;</p><p>отвела к Олимпии, где я прощаюсь с ними и малышом. Затем захожу к тетеньке за указаниями по поводу завтрашнего отъезда, застаю там м-ль Бекетову и маленького Сашу, у которого стоматит.</p><p>Вернулась домой, был замечательный визит священника. Он собрал детей вокруг себя и так хорошо поговорил, а мальчики так хорошо отвечали, что это мне стало большим утешением за мои горькие замечания о людском коварстве.</p><p>Господи! Как Тебя благодарить за счастье, которое посылаешь мне через моих детей. Дай им место в своём царстве, пусть они сумеют подчиниться твоим требованиям, чтобы быть им достойны. Когда ушел священник, пришла графиня Лерне, которая долго сидела, рассказывала о своих злоключениях в России. Легла усталой.</p><p>&lt;146&gt;</p></div><div><head>{1846-05-18}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 18.</hi></p><p>Едва успела одеться, как ко мне зашла княгиня София Волконская с булочкой в дорогу, а за ней графиня Лерне, которая хотела показать мне свои картины. Потом графиня Шуазель, мы с ней об одном деле договорились. Затем на минутку заходит Долгоруков, проститься со мной. Он, похоже, жалеет о моем отъезде, я тоже жалею, что больше не буду наслаждаться его разговором, но рада отъезду. Да продолжит Бог излить на него свою благодать, и даст ему еще больше силы на правильном пути. </p><p>— в 11 часов подъехала тётенька в дорожном экипаже, сажусь туда, и мы вместе отъезжаем в Отраду. Дорога ужасная — тетенька восхитительна своим терпением и ни разу не пожаловалась. Прибыли лишь в 11 вечера, в </p><p>&lt;147&gt;</p><p>холодных покоях.</p></div><div><head>{1846-05-19}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 19.</hi></p><p>Служба. Встала как можно дальше в сторону, тетенька будто мной довольна, крестьяне подходят к ней, она меня очень мило представляет. Остаток дня проходит в рассмотрении дома и сада.</p></div><div><head>{1846-05-20}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 20</hi></p><p>Панихида в ротонде — затем спускаемся в склеп. Вижу гробы с бренным телом моих двух детей; я не люблю напыщенность семейных гробниц. Я бы предпочла семейное кладбище, где каждый окружен землей.</p><p>Я бы хотела быть рядом с ротондой, если умру не в Усолье, а если уж там, то тогда только в его кладбище, где, я надеюсь, будут </p><p>&lt;148&gt;</p><p>читать молитвы за упокой моей души и прощение моих грехов. —</p><p>— Остаток дня провожу, читая тетеньке — завели большой огонь в камине, но поют соловьи — получается большой контраст.</p></div><div><head>{1846-05-21}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник, 21 </hi></p><p>Сегодня, тетенька уезжает обратно, благословив меня — с первой же станции пишет мне. —</p><p>— Вот мы остались одни, стараемся разместиться в крыле. Тесно, но у каждого будет свой уголок, что удобно. — </p><p>Последующие дни прошли так однообразно, что я не сумею вспомнить, что я делала. </p><p>— Знаю только, что наслаждалась спокойствием и одиночеством и набиралась силами на будущее, которое я предвидела утомительным и неприятным. Один Бог в состоянии </p><p>&lt;149&gt;</p><p>мне помочь. Да исполнится его святая воля.</p><p>Молитвы пятидесятницы были прекрасно прочтены, они очень красивы.</p></div><div><head>{1846-05-28}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 28.</hi></p><p>Жду сегодня приезд Лизиньки, показался экипаж, мне доложили, бегу ей навстречу, и каково мое удивление — приехала тетенька, а за ней вижу голову Владимира. Я очень рада его возвращению. Да благословит Бог наше воссоединение. Тетенька, кажется, в очень хорошем настроении.</p></div><div><head>{1846-06-02}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 2</hi></p><p>Визит Кноринга — все хорошо — вечером едем в Елисаветино — Я все время умираю от усталости и в самом деле — когда мне </p><p>&lt;150&gt;</p><p>спать: засыпаю не раньше часа ночи и встаю до шести <hi rend="background(yellow)">dormir</hi>. </p></div><div><head>{1846-06-03}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник, 3. </hi></p><p>Сегодня 14 лет, как мы поженились. Бог нас благословил в наших детях, и нас самих он до сих пор оберега и вел могущей рукой. Идем на службу. — мне нездоровится, и Анатолий болеет, что меня печалит.</p><p rend="List Paragraph">— Налия написала очаровательное сочинение и поздравления по случаю нашей 14-летней годовщины. Она бывает очень мила, мне кажется, что с тех пор, как она сюда приехала, у нее хорошее настроение.</p></div><div><head>{1846-06-08+}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 8.</hi></p><p>Я присутствовала при вечерней молитве и укладыванию мальчиков, когда Владимир вдруг привел ко мне Егора Никифоровича<note place="foot" xml:id="ftn75" n="75"><p rend="footnote text"> Егорь Никифорович Любимов, жена Глафира Ивановна см ниже.</p></note>, который, наполовину на французском языке, наполовину смеясь, производил впечатление полоумного. </p><p>&lt;151&gt;</p><p>Но потом я привыкла к его оригинальной манере, стали вспоминать старое доброе время, он со слезами на глазах вспоминал нас всех. Те 10 дней, которые он здесь провел, хотя и были волнительными и утомительными неутомимостью его языка, были для меня самыми приятными. Но страх, что его примут не за того, кто он есть приводил к тому, что я жаждала его отъезда. Так тяжело бояться за того, о ком ты — высокого мнения, но при этом видишь недостатки. Тетенька была очень добра к нему — я дала ему прочитать и переписать все, что относилось к моим школам. — Ему очень сильно понравилось, и он собрался это показать князю Шишматову.  — Он рассказал, что в свое время прислала ему Леонилла, когда он очень нуждался, и повторял все время: И подумайте, с себя сняла. — Он попросил, чтобы мы написали замечания о его характере</p><p>&lt;152&gt;</p><p>в маленькую тетрадочку, которую прозвали черный альбом, он это запечатал и закрепил молитвой, прося Бога благословенную помощь суметь последовать христианским советам, которые ему дадут. — Да благословит Бог этого человека, который мне кажется таким замечательным, ниспошлет ему мир и порядок в том, что он предпринимает, и отведет его от соблазна. Мне кажется, он близко подошел к Богу, и оттуда падение тем более неожиданно и страшно. Он помог в саду отпиливать отсохшие ветки.</p></div><div><head>{1846-06-13}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 13.</hi></p><p>Годовщина смерти <hi rend="background(yellow)">папы</hi>, я попросила Егора Никифоровича отслужить панихиду; она прошла в замечательной благоговейности, было приятно присутствовать на богослужении, когда священник выглядит вдохновленным и как будто вознесенными над землей</p><p>&lt;153&gt;</p><p>Несколько раз его голос дрожал от слез. Помолился и за Марию, которую он забыть не может. —</p><p>Прожив 10 дней с нами, он наконец решился уехать, но с величайшей […] <note place="foot" xml:id="ftn76" n="76"><p rend="footnote text"> В оригинале вырезана страница.</p></note></p></div><div><head>{1846-06-27}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг, 27. </hi></p><p>Дети готовят театральное представление, куда я вписываю сцену, где Евгения и Мария должны изображать амуры, вылезающие из пирога. Тетенька не присутствовала, потому что готовилась к причастию, а пьесу повторят завтра. — </p><p>Пьеса удалась, князь Андрей Оболенкий порекомендовал мне труппу музыкантов, которые как раз в это время оказались тут. — признательность детей за мое участие в их развлечении меня тронула, люблю молодежь, мне нравится, когда она </p><p>&lt;154&gt;</p><p>меня любит. </p></div><div><head>{1846-06-28}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 28.</hi></p><p>Иду на службу с тетенькой, поражена, как она готовится к причастию, с бесконечной кротостью, несмотря на небольшие неприятности. — Вернувшись домой, поднимаясь по лестнице, легкой поступью, она несколько раз <hi rend="underline">повторяла: какое жизненное обновление!</hi></p></div><div><head>{1846-06-29}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 29.</hi></p><p>Ужасно жалею, что не назвала своих мальчиков Петром и Павлом, и думаю об этом по пути на службу<note place="foot" xml:id="ftn77" n="77"><p rend="footnote text"> 29 июня – Петров день, или день святых апостолов Петра и Павла. </p></note> — Долгоруков причащается так благоговейно и так просто, что все плачут, как и он. Да прольет на него Бог и дальше свою благодать, она отражается на тех, кто его окружает и творит добро. — маленький священник прочитал замечательную проповедь (о ключах Святого Петра), в какое-то время мне показалось, что ее сочинил Долгоруков </p><p>&lt;155&gt;</p><p>настолько проповедь подходила ко всем периодам жизни Долгорукова и к тому, к чему он прошел после стольких мытарств. —</p><p>Как обычно, Долгоруков зашел ко мне читать книгу Бохма — спросил, что я об это думаю, хвалит меня за осторожность, с которой я читаю <hi rend="underline">человеческие</hi> книги, даже если я больше всего ценю, когда чей-то ум занят подобными вещами, и <hi rend="background(yellow)">данная</hi> книга, среди прочих, мне очень нравится, по крайней мере то, что я успела прочитать. — Это были размышления автора о трех путниках и Аврааме.</p></div><div><head>{1846-07-02}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 2.</hi></p><p>День рождения Налии, ей 13 лет. Да благословит ее Бог своими самыми лучшими благословениями. Идем на службу — обратно в моих дрожках со всеми детьми, выглядело как неаполитанская повозка — второй завтрак в саду</p><p>&lt;156&gt;</p><p>под тентом, все вместе. Затем прогулка в коляске и верхом в сторону Кравцова, красивая дорога — после обеда шел проливной дождь. — Вечером дети танцевали. — Ужасно устала.</p></div><div><head>{1846-07-03}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда, 3 </hi></p><p>Долгоруков приходит ко мне, читать Алфавит Духовный, которого он сам не знал. Прекрасно, и очень оригинально. — Желание знания вместе с чувством бесполезности науки, деятельность и созерцательность — некоторые места вызвали у меня слезы, своей правдивостью и познанием потребностей человека — вот настоящая наука, та, которая ведет к познанию Бога, по образу которого мы были созданы. — После обеда прогулка с Долгоруким и Владимиром до соснового бора. Хороший день до самого конца</p><p>&lt;157&gt;</p></div><div><head>{1846-07-04}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 4.</hi></p><p>Служба с тетенькой в ротонде, я не стала спускаться в склеп, меня там не тянет молиться. Мне нравится, когда церковь пуста, слышать сверху, как поют <hi rend="lang-ru">Вѣч. Память</hi> в склепе.</p><p>Наконец решаюсь отправить письмо леди Пемброук, с черновиком для лорда Шербона, то самое письмо, которое так давно написала. Это меня обрадовало, молю Бога, чтобы он исполнил мои желания, они в духе умиротворения.</p><p>— с Долгоруковым читаем дальше <hi rend="lang-ru">Алф. Д</hi>. там многое говорится о воздержании, все очень строго и красиво. — Нужно лишать себя на этом свете всего того, что думаешь элементами счастья, а на самом деле — всего лишь зародыши болезней. О, Господи, Ты милосерден ко мне, последней и слабейшей из твоих созданий; если лишишь меня десницы своей, я стану ничем, чувствую это со </p><p>&lt;158&gt;</p><p>всей душой, и обожаю тебя во внутренней тишине.</p><p>День плохо закончился, я вывела Владимира из себя и ложусь грустной.</p></div><div><head>{1846-07-05}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 5.</hi></p><p>Большой, но малоинтересный, экзамен в школе — священник придумал красивые объяснения церковных богослужений в виде вопросов и ответов. — после обеда прогулка верхом с детьми — красивый вечер. — После чая чтение Долгоруковым «Космоса», тысяча шуток.</p></div><div><head>{1846-07-06}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 6.</hi></p><p>Служба, все присутствовали. Лизинька уезжает сегодня — проводим все утро в саду — Она прощается со мной, меня это трогает. Вечером сидим на балконе. — казалось, что мальчикам было так скучно гулять со счастливой парочкой, что я приняла решение организовать прогулку на лодке — они гребли — к нам присоединился Владимир (муж). </p><p>&lt;159&gt;</p><p>После чая разговор о том о сем.</p></div><div><head>{1846-07-07}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 7.</hi></p><p>Погода стала прекрасной, изнываем от жары. К обеду приехали Беклемищевы — досадно.</p></div><div><head>{1846-07-08}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 8.</hi></p><p>Большая панихида по графу Орлову — тетенька поражает меня своим рвением к панихидам, видно, что она живет больше с ними, чем с живыми — идя со мной в церковь, она плачет. После обеда наносим визит Беклемищевым но не застаем их. Видим избу, которую они только что построили. Пейзаж казался бы красивым, если бы у меня перед глазами и в памяти не были наши прогулки в Усолье. — красивая и разнообразная природа. —</p></div><div><head>{1846-07-09}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 9.</hi></p><p>У м-ль Шлейн мигрень, я присутствую при всех уроках мальчиков и </p><p>&lt;160&gt;</p><p>Налии, мне очень понравилось, выбор того, что они учат или пишут - хорош. — Долгоруков зашел мне почитать, но жара такая, что едва на заснули, и пришлось прекратить. —*</p></div><div><head>{1846-07-10}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 10<seg rend="superscript">х</seg> </hi></p><p>*Вечером читали «Шедевр» о русской литературе.</p><p><hi rend="superscript">х</hi> Каково было мое удивление и волнение, узнать утром, когда встала, о приезде Маменьки. Настолько не ожидала этого, что прорвало шлюзы моего сердца и я залилась слезами. Отрада кажется мне другой и становится приятнее, с тех пор как я вижу, что сюда так легко добираются. — Весь день провели в разговорах и обустройстве. — Вечером устала, читали статью о Германии.</p><p>&lt;161&gt;</p></div><div><head>{1846-07-11}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 11.</hi></p><p>Пока я умывалась, слышу, как дети устраиваются у меня в кабинете и шушукаются, потом вдруг запели «<hi rend="lang-ru">Не имамы иной помощи</hi>», который я так люблю. Пошло неплохо, я была очень тронута. По всему кабинету были цветы, расставленные Налией. —</p><p>Владимир подарил мне картину, изображающую Маменьку со своими сестрами милосердия, неплохо сделано, но<note place="foot" xml:id="ftn78" n="78"><p rend="footnote text"> Речь, видимо, о комитете, возглавляемым Марией Федоровной, и который О.И, не одобряет, см. <hi style="font-size:11pt">{1844-12-09}</hi>.</p></note> … Служба со священниками соседних деревень — вдруг, во время молебна появляется Егор Никифорович — за обедом соседи — сенокос — очаровательная картина крестьян на поле, на мосту и в саду. Хотела бы быть с ними, общаться, мне тяжело находиться на таком расстоянии. Вспоминаю Усолье — жду письма. Вечером — очень красивая иллюминация. — получила письма, который ожидала, новости не очень хорошие. Ложусь спать, благодаря Бога за </p><p>&lt;162&gt;</p><p>все приятное, что испытала за день, и за христианские мысли, на которые оно меня натолкнуло.</p></div><div><head>{1846-07-12}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 12.</hi></p><p>Мы с маменькой провожаем тётеньку, она сегодня уезжает в Москву и вернется лишь 17, а может быть позже. К сожалению, Писаревы уехали только после обеда, что мешало нам.</p></div><div><head>{1846-07-13}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 13.</hi></p><p>Показали маменьке ротонду и сосновый бор, она находит Отраду великолепной. — хотели после завтрака устроить совместного чтение вместе с Долгоруковым, но он был в плохом настроении, очень взволнованный, и я позвала его ко мне читать Дмитрия Ростовского. В начале он был в грустном и удручающем состоянии, но потом постепенно успокоился, и казался очень довольным серьёзным</p><p>&lt;163&gt;</p><p>справедливым и оригинальным мыслям этого глубокого знатока человеческого сердца. — Вопреки обыкновению, мы переговаривались во время чтения, и расстались еще более довольными, чем обычно; — чувствую всю сладость дружбы христианина к ближнему.</p><p>— После обеда прогулка на лодках, потом Всенощная.</p></div><div><head>{1846-07-14}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 14.</hi></p><p>Служба, удушающая жара, сидим в саду все утро. После второго завтрака едем в Давидову пустынь<note place="foot" xml:id="ftn79" n="79"><p rend="footnote text"> Монастырь расположен в 15 км от Отрады.</p></note>, Маменька, Долгоруков, Владимир, мальчики и я. — отвратительная дорога, палящее солнце — Маменька очень страдает от жары. — За 15 лет, что меня не было здесь, монастырь стал еще красивее, Строитель мне нравится — он посоветовал ехать обратно другой дорогой, которая оказалась намного лучше. — иду на Всенощнаю вдвоем с Владимиром, что </p><p>&lt;164&gt;</p><p>мне приятно. — Если бы он только мог представить себе, как мне хотелось бы, чтобы он почаще присоединился ко мне для службы Богу, для молитвы и благодарности за то счастье, которым мы наслаждаемся через наших детей.</p></div><div><head>{1846-07-15}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 15.</hi></p><p>Первая служба, с Владимиром, в ротонде в памяти графа Орлова. Вторая, позже, в нашей церкви. —  Строитель очень хорошо служит — после службы приходят ко мне в кабинет, целовать мне руку, но я не успеваю переговорить с крестьянами. — День был испорчен слишком большой веселостью Егора Никифоровича, который, как мне показалось, перепил. — Вечером праздник в Владимировке, раздача подарков крестьянкам, которые выглядели довольными, что, кажется, понравилось Владимиру.</p><p>&lt;165&gt;</p></div><div><head>{1846-07-16}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 16.</hi></p><p>Маменькин отъезд, мы с Владимиром провожаем ее, дорога отвратительная и шара удушающая. —</p><p>— Прибываем в Серпухов и просим нас отвезти прямо в дом Егора Никифоровича.</p><p>— Встретили его на улице, он шел нам навстречу. — Жена и дети встретили нас у двери плохенького маленького барака. Жена дрожала от счастья. Заходим в комнату, поделенную перегородкой, единственная мебель состоит из сундуков, служащих и сидениями и кроватями — он советует сидеть во дворе дома. — усаживаемся в тени забора, в окружении высокой крапивы. — вот и весь сад. — Затем повел нас в их церковь Ильи Пророка. — Трогательно и поучительно видеть контраст с их домом — церковь окружена садом, оттуда живописный вид, </p><p>&lt;166&gt;</p><p>внутреннее убранство церкви обновлено и красиво; — вокруг этой церкви, в тени божьей благодати, которая наверняка там пребывает, и растет вся эта семейка, живет в полном доверии к Богу и Его Провидении, он знает то, во что другие попытаются верить; про то, что каждому дню своя забота, что птицы на небеса накормлены и лилии в полях одеты. Счастье сияет на их лицах. Икона Святого Ильи, разглядывающего воронов, приносящих ему еды — трогательный символ их веры. — Не знаю, чего Егор Никифорович хотел мне сказать, начав: «Мне хочется Васъ благословить этимъ образомъ»; но не продолжив? Хочет ли он мне ее подарить? После молитвы за благополучную маменькину дорогу, он повел нас к своему старому дьякону, живущего рядом с церковью. — Затем в церковь Никиты Мученика, </p><p>&lt;167&gt;</p><p>Которую он полностью отреставрировал, и очень красивая, особенно две иконы на входе. Тут опять была служба, затем направились в постоялый двор, куда подошва вся семья. — Его жена показала мне икону Спасителя, ею ее родители благословили, и она никогда с ней не расстается, перед ней лампада горит день и ночь, она работает, чтобы купить необходимое масло. </p><p>— Поскольку она хотела ехать по ночной прохладе, Маменька отправилась, и все ее пребывание показалось мне сном, сладким и красивым сном. —</p><p>Ничего меня не трогает так, как благословение и ласки матери, и в этот раз она была ими щедра.</p><p>— Простились со священником и уехали обратно в Отраду, куда приехали в два часа </p><p>&lt;168&gt; </p><p>ночи.</p></div><div><head>{1846-07-17}</head><p>Вчерашняя поездка вызвал у меня зубную боль, сильно страдаю. — После второго завтрака разговариваю и читаю с Долгоруковым, говорим об Егоре Ник. — он не может его понять, и это его беспокоит, потому что он боится осудить, но, тем не менее, тот его шокирует — Прекрасное чтение сегодня, вдохновляющее, божья любовь в ней выражена огненными знаками, мы дочитали все 33 главы, как 33 года жизни Христа среди нас. — Оба растроганы до слез. —</p><p>После обеда провожаем Долгорукова до <hi rend="background(yellow)">Не расстанное</hi>, он едет дальше до Давидовой Пустыни , где заночует, а мы идем обратно домой. — Вечер у меня, милое чтение об английских туристах </p><p>&lt;169&gt;</p><p>Филарета Шаля.</p><p>В любой современной книге находишь мысль о том, что братство необходимо, оно должно быть основой будущего века, приближающегося к нам большими шагами.</p></div><div><head>{1846-07-20}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 20.</hi></p><p>Владимир присутствует при нашем чтении Дмитрия Ростовского, различные выдержки из псальмов и его собственные рассуждения. —</p><p>После обеда едем на дрожках в Крапцово и Ивановское, там заходим в большую, но плохо построенную церковь, крестьяне собираются вокруг нас, но я не знаю, что им сказать, они, наверное, нашли меня малоприятной. — вернувшись домой идем на Всенощную.</p></div><div><head>{1846-07-21}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 21.</hi></p><p>Служба. Чтение с детьми пошло плохо, </p><p>&lt;170&gt; </p><p>потом они были послушнее — после завтрака — после завтрака чтение Дмитрия Ростовского, очень красиво, прогулка на дрожках до Дубетны — Долгоруков спрашивает мальчиков, хотят ли они поехать с ним в Красное<note place="foot" xml:id="ftn80" n="80"><p rend="footnote text"> Именье Долгоруковых, усадьба «Красное» в Рязанской области, 160 км от Отрады. </p></note>, разговор продолжается, и мало-помалу мы решаем, что они смогут поехать вместе с своим дядей. Большая радость. Анатолий находит, что разговоры — полезная вещь, ведь без них они бы никогда не съездили в Красное. Вечером чтение у меня.</p></div><div><head>{1846-07-22}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 22.</hi></p><p>Невозможно заказать панихиду по Марии, моему ангелу, потому что сегодня Ц[ерковый] день. Идем на службу со всеми детьми — и как умеем отмечаем память моей милой Марии. — Долгоруков подговаривает Владимира начинать читать Библию, сам начинает с предисловия. Вечером прогулка на лодке.</p><p>&lt;171&gt;</p></div><div><head>{1846-07-24}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 24.</hi></p><p>Иду с мальчиками в церковь, заказываю молебен в дорогу — застали там слепого попрошайку, который причащался <hi rend="lang-ru">Запасным Дарами</hi> — было трогательно за этим наблюдать. — Приехала тетенька, в очень плохом расположении духа. — Вечером мальчики уехали с Долгоруковым. Пришел Дмитрий Петрович, пригласил м-ль Шлейн назавтра к Васильчиковым<note place="foot" xml:id="ftn81" n="81"><p rend="footnote text"> Усадьба Васильчиковых находится в селе Лопасня (в н. вр. город Чехов Московской области). Хозяин -  Николай Иванович Васильчиков (1792-1855), его жена Мария Петровна Ланская.</p></note>. Чувствую внутреннее удовлетворение от того, что поручила своих ангелочков Долгорукову, хотелось бы, чтобы он их благословлял каждый день, пока они находятся под его защитой, и больше не забывал о них никогда. — дай Бог у них когда-нибудь будет его самоотречение, его отстранение от всего мирского, его голод, его жажда истины, которые будут когда-нибудь утолены. —</p><p>Господи, защити, благослови моих детей, я понимаю мать [детей] Зеведея, и хотела бы просить у </p><p>&lt;172&gt;</p><p>тебя то же самое </p></div><div><head>{1846-07-25}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 25.</hi></p><p>Владимир идет вместе с м-ль Шлейн к Васильчиковым — остаюсь одна с тетенькой, которая даже со мной не в духе, и день мне показался грустным. К счастью приехали Глафира Ивановна<note place="foot" xml:id="ftn82" n="82"><p rend="footnote text"> Любимова, cм ниже запись за 1 августа. Жена Егора Никифоровича.</p></note> с девочками, и они у меня заняли часть дня. — Всю вторую половину дня читаю вслух на балконе — Владимир вернулся только к двенадцати ночи, он тоже в плохом настроение, так что у меня выдался несчастливый день и мне не удается смириться с этим; возможно, у меня снова будет засушливый период<note place="foot" xml:id="ftn83" n="83"><p rend="footnote text"> Словом sècheresse (сухость, засуха) она, видимо, называет свои периоды депрессии.  </p></note>, не могу жаловаться, после спокойного счастья, который в последнее время мне посылал Бог. Только в себе мне нужно отыскать бесчисленные сокровища, которые ты вложил, о милосердный Господи.</p><p>&lt;173&gt;</p></div><div><head>{1846-07-26}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 26.</hi></p><p>Говорим о неприятных вещах, наше положение с тетенькой становится сложным, я, по слабости своей, расплакалась, и была не права. Мне так удавалось делать ее жизнь приятной, я была так спокойна о продолжении симпатии, которую она мне выказывала, что я уже стала думать, что в этом часть моей сноровки, а было это всего лишь результатом моих усердных молитв, и моих надежд об успехе. Нужно вернуться к тем настроениям, которые были до отъезда из Москвы, повторять все заново, столько раз, сколько Бог от меня это потребует, не падая духом, как я это недостойно сделала сегодня. —</p><p>Тетенька удачно придумала пойти после обеда к княгине Щербатовой<note place="foot" xml:id="ftn84" n="84"><p rend="footnote text"> Усадьба Щербатовых находилась в п. Васькино, 20 км от Отрады. </p><p rend="footnote text">http://deadokey.livejournal.com/170493.html</p></note>. Пошли туда втроем, застали ее, как обычно, одну, и вернулись поздно домой.</p><p>&lt;174&gt;</p></div><div><head>{1846-07-27}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 27.</hi></p><p>Представляю, что мои ангелочки доехали до Красного, очень хотела бы увидеть их приезд туда, знать, как они себя вели дорогой. Г-н и барышня Анна Васильчикова<note place="foot" xml:id="ftn85" n="85"><p rend="footnote text"> Возможно – дочь Николая Ивановича Васильчикова, но ей всего 11 лет.</p></note>, а также жених пришли на обед, тетенька продолжает обижаться на все, а я живу как бы в оцепенении всех физических и душевных качеств. — Не принимаю ни в чем участия, как будто меня огромный груз давит. — Враг хочет опять меня одолевать, я хочу бороться, Боже дай мне силы —</p></div><div><head>{1846-07-28}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Воскресенье, 28. </hi></p><p>Идем на службу без Владимира, он болеет. — Пользуюсь случаем поговорить с тетенькой, с уважением, но как можно откровеннее, говорю ей, что ее недоверие нарушает течение жизни тех, кто ее окружает. — Да поможет нам Бог. —</p><p>&lt;175&gt;</p><p>На обед — княгиня Щербатова и Чуфаровский — прогулка в экипаже до Елизаветина.</p></div><div><head>{1846-07-29}</head><p>Понедельник, 29.</p><p>Иду на службу с тетенькой — она выглядит недовольной, затем с ней навещаем немощных — днем получше, вечер отлично —</p></div><div><head>{1846-07-30}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 30.</hi></p><p>Что там мои мальчики делают, хорошо ли себя ведут, успешна ли будет эта попытка самостоятельности, будут ли всю жизнь помнить эту поездку, получат ли они от нее ту единственную выгоду, которую я им желаю? — Возможно, они свидятся с Надин<note place="foot" xml:id="ftn86" n="86"><p rend="footnote text"> Судя по всему (см также<hi style="font-size:11pt">{1846-05-13}</hi>), Долгоруковы не живут вместе.</p></note>. — Сегодня я вся больная. — Тетенька решилась на поездку со мной в Тиняково к Марфе — Застаем ее дома, готовой начинать маленькую школу. — Выглядят бедно.</p><p>&lt;176&gt;</p><p>Вечером еду верхом с Владимиром. — Вечером статья в «Ревю де дё Монд» о красивом, хорошая статья.</p></div><div><head>{1846-07-31}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 31.</hi></p><p>Читаю у тетеньки, пока она рисует, ей, кажется, приятно. — После обеда мы с ней наносим визит Волкову в Ивановское, находим его навеселе — из-за дела, которое он, кажется, выиграл.</p><p>Août</p></div><div><head>{1846-08-01}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 1.</hi></p><p>Служба и крестный ход по реке в саду. — Тетенька совершила весь спуск с горы пешком. — Удушающая жара. — Владимир у Оболенских<note place="foot" xml:id="ftn87" n="87"><p rend="footnote text"> Усадьба Андрея Петровича Оболенского (1769-1852) и Софьи Павловны Гагариной (Оболенская 1785-1860)  находилась в Троицком, в 45 км от Отрады. </p></note>, жаль — на следующий день после отъезда мальчиков приехала вся семья Любимовых — у меня почти нет времени для них, однако вызвала сегодня</p><p>&lt;177&gt;</p><p>Глафира Ивановна чтобы поговорить с ней о ее муже и сказать, в чем я его упрекаю, она это понимает, однако считает его наполовину святым, она полностью доверяет ему, доверяет его вере в Бога; Очень мудрая, возвышенная женщина, ее дети, хоть и некрасивы, но очень хорошо воспитаны, вызывают живой интерес. — после обеда вызвала их кухарку, она замечательна тем, что живёт у них, не получая жалования, из любви, и постигшая их беда<note place="foot" xml:id="ftn88" n="88"><p rend="footnote text"> Не известно, какая беда постигла Любимовых.</p></note> ничем не изменила ее преданность — она меня заинтересовала. — затем иду к тетеньке на балкон и вышиваю на станке кресло, которое мы начали для нее. — Тетенька вновь выглядит довольной и веселой — Слава Господи. —</p><p>Много думаю о моих путешественниках и о Долгорукове. — Владимир вернулся от Оболенских в хорошем настроении. </p><p>&lt;178&gt;</p></div><div><head>{1846-08-02}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 2.</hi></p><p>Сидим, завтракаем, объявляют моих мальчиков, бегу вниз по лестнице и обнимаю их, благодарю Бога, что вернул их мне в полном здравии. — Поездка и пребывание вполне удались. В их отсутствии я разместила малышек Любимовых, и радость девочек, возможно, притянула божье благословление на моих мальчиков. Девочки там еще были, когда мальчики приехали. Они вернулись вместе с г-ном Вебером, который очень положительно о них отозвался — в письмах также рассказывают, что они хорошо себя вели, а их дневники хорошо написаны для их возраста. Вечером, прогулка верхом.</p></div><div><head>{1846-08-03}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 3.</hi></p><p>Сегодня оставляю мальчиков себе, хочу вернуть к их обязанностям плавно,</p><p>&lt;179&gt;</p><p>чтобы они не разочаровались после долгих каникул. Они читают…</p><p>на осле, она — слово ангелочек, очень радуется. Регулярно читаю Четьи Минеи и тем более привыкаю, тем больше наслаждаюсь, узнаю Дмитрия Ростовского в размышлениях или коротких молитвах, которые он добавляет в конце жития почти каждого святого, они отражают его истовую душу. — Вчера читала красивую историю семи эфесских отроков. — Тетенька обещала Строителю, что завтра пойдет на службу к нему. — Вечером большая Всенощная</p></div><div><head>{1846-08-06}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 6.</hi></p><p>Весь дом в движении, организуем большой выход. — Три экипажа. Садимся. 7.30, уже жарко. Прибываем в монастырь в тот момент, когда звонят колокола — богослужение ведется в маленькой, красивой </p><p>&lt;180&gt; </p><p>церкви со старинными и любопытными иконами. После службы, которую, как мне показалось, не так, чтобы очень хорошо отслужили, мы пошил к Строителю, он мне очень нравится, в нем есть то спокойствие, которое должно исходить от возвышенной души. — Он рассказал, что Долгоруков читал псалмы на Всенощной, а я и так догадывалась. — Владимир отвечает «если бы мой зять<note place="foot" xml:id="ftn89" n="89"><p rend="footnote text"> Долгоруков муж сестры Владимира.</p></note> не был женат, он бы давно стал одним из вас». Ответ монаха звучал так, как будто он думает, что так оно и будет, или что он и так ведет себя как монах. — Посещаю склеп Оболенских. — Возвращаемся домой около часа дня. Поездка мне очень понравилась. — На обед были Боборыкнины, — В Четьих Минеях читаю о Преображении и последующая за этим праздником красивая проповедь Дмитрия Ростовского. </p><p>&lt;181&gt;</p><p>Вечером большая прогулка в Владимиром на озере — вечером от усталости чуть не засыпаю сидя.</p></div><div><head>{1846-08-07}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 7.</hi></p><p>Никак не удается уговорить Владимира читать со мной ту библию, которую нам оставил Долгоруков, или какую-нибудь другую религиозную книгу<note place="foot" xml:id="ftn90" n="90"><p rend="footnote text"> Говенье перед Успением, 15-го августа.</p></note>. — Видимо, лучше мне не настаивать, а истово молиться Богу, проливать благоговейные слезы и просить его дарить ему жажду истины и более высокого состояния, нежели то, в котором здесь влачимся. — чувствую, что, стремясь его завлечь, я делаю только хуже. — </p><p>Возможно, мне еще доведется увидеть, как его душа сияет тем, что в ней заключено в зародыше. — но зародыш может умереть, если его не питать. Вот что меня так беспокоит, о Господи — и все же</p><p>&lt;182&gt;</p><p>о чем это я беспокоюсь? Возможно, в твоих глазах я недостойна и подметки его сапог. Возложу все в Твои руки, думаю, что самое лучше решение для меня в настоящее время — не утомлять его и ждать, когда ты мне укажешь, каким путем он достигнет Твою мир и Твою любовь. —</p><p>Сегодня вечером, перед сном, он мне сказал, что дочитал Спиридона, и очень задумался. —</p><p>Пешком пошла с Налией в Тиняково к Марфе, постарались начать маленькую школу. Мне кажется, дело пойдет.</p></div><div><head>{1846-08-08}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 8.</hi></p><p>Служба. — Чтение с Владимиром причиняет мне боль, он не хочет признать духовное, переносное значение в библейских рассказах. Ее нельзя читать, принимая все буквально,</p><p>&lt;183&gt;</p><p>мне от этого больно. — Визит Беклемищева. — Я сейчас нахожусь в периоде внутренней жизни и мыслительно работы, не люблю говорить. Мне это даже дается с трудом. Хотела бы все запомнить, записать то, что я получаю<note place="foot" xml:id="ftn91" n="91"><p rend="footnote text"> Намек на яснослышание? </p></note>, но у меня нет дара и приходится с этим смириться.</p></div><div><head>{1846-08-09}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 9.</hi></p><p>Вчера вечером разговаривала о Налии с м-ль Шлейн, она совсем обескуражена, нужно сказать, что с этим ребенком нужно иметь ангельское терпение, она кажется милой и послушной, но ее характер очень сложно понять, и не за что зацепиться. Да поможет нам Бог. — День был грустным и обескураживающим, но мне тем не менее удалось возвысить душу к Богу и просить его не вводить меня в искушение. Нужно сеять в грусти, чтобы пожинать в радости. А когда, если не по поводу детей </p><p>&lt;184&gt;</p><p>нужно повторять эти слова.</p></div><div><head>{1846-08-10}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 10.</hi></p><p>Иду на службу — некоторые причащаются. — они сосредоточены, некоторые — очень трогательны — особенно старушка и старик, которые едва могли ходить (ему 100 лет, ей — его снохе — 70) каждый год приезжают из Градюкина. O Господи! Что мы делаем, где наши старания, по сравнению с этим бедняками, стариками, они отдают свои усилия, искренность, благоговение, свои мелкие пожертвования.</p><p>Хороший день, прошел в размышлениях и сосредоточении. — Вечером на Всенощной. — Ваня<note place="foot" xml:id="ftn92" n="92"><p rend="footnote text"> Иван Егорович Любимов, сын Егора Никифоровича и Глафиры Ивановны. О нем см. рассказ о паломничестве в Сергееву Лавру, <hi style="font-size:11pt">{1847-08-27}</hi> и далее. </p></note> очень хорошо читает псальмы.</p></div><div><head>{1846-08-11}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 11.</hi></p><p>Хорошее чтение с мальчиками, они очень послушны и готовятся к </p><p>&lt;185&gt;</p><p>говеть. — После завтрака мне случайно посчастливилось спасти малышку Опиц от урока с тетенькой, чего она больше всего боится. Вечером едем на коляске с тетенькой, и тут я невольно осчастливила г-жу Гиргенсон, которая не знала, как меня и благодарить, всячески ласкала меня, чего я никак не заслужила.</p></div><div><head>{1846-08-12}</head><p>Понедельник, 11.</p><p>Крестный ход по дождю — очень хорошо читали с мальчиками — Даст на Бог хорошее причастие.</p></div><div><head>{1846-08-13}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 13.</hi></p><p>Служба, мальчики попросились в склеп, посмотреть. Я показываю им все могилы. Анатолий выглядит немного напуганным. — Дети сосредоточены, Ваня меня очень трогает, он полностью соблюдает пост. Мне кажется, </p><p>&lt;186&gt;</p><p>это многообещающий мальчик. — Владимир (муж) обрадовал меня, вижу, что он читает религиозный текст. Мне кажется, что если бы я видела, что это занятие, единственное способное дарить счастье, начинает ему нравиться, я бы нашла в себе достаточно сил для своих обязанностей хозяйки и постаралась бы отвести от него все земные заботы. Он долго сидит у меня в кабинете перед исповедью. Там же мы все исповедались священнику из Подольска.</p></div><div><head>{1846-08-14}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда, 14 </hi></p><p>Все вместе идем к тебе, Господи, ты принимаешь нас в свое щедрое лоно — нам не знать, кто из нас в твоих глазах наиболее достойный, нам не дано угадать, кто дойдет до конца. — Пусть твое благословение, твоя благодать нас укроет,  </p><p>&lt;187&gt;</p><p>и вместе мы пойдем более уверенный шагом, от победы к победе и с победой мы наконец дойдем до Твоего присутствия. Если не я, то кто-нибудь из моих милых детей, если не они, то какой-нибудь один из них, я починюсь Твоей святой воле. — Возможно, кто-нибудь один из них мне принесет часть Твоей любви, то, которой я удостоюсь, по моим заслугам. — Дай мне силу и уверенность, чтобы идти все дальше, чтобы оказаться в твоем присутствии. — Господи, твоя благодать может все. —</p><p>Читаю тетеньке Успение в Четьих Минеях — Сделай так, о Боже, я в свой последний час я смогу сказать с Богородицей<hi rend="underline">: «</hi><hi rend="lang-ru"><seg rend="underline">Готово</seg> <seg rend="underline">сердце</seg> <seg rend="underline">мое</seg><seg rend="underline" xml:space="preserve">, </seg><seg rend="underline">готово</seg> <seg rend="underline">сердце</seg> <seg rend="underline">мое</seg><seg rend="underline">!</seg></hi><hi rend="underline">»</hi> </p></div><div><head>{1846-08-15}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 15. Успение</hi></p><p>Служба, толпа народу, прекрасная проповедь, <hi rend="background(yellow)">я заливаясь</hi> — Владимир и тетенька уезжают. Епонкинъ пришел обедать в тот момент, когда </p><p>&lt;188&gt;</p><p>мы вставали со стола. Ярмарка на годе — крестьяне шумят.</p></div><div><head>{1846-08-16}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 16.</hi></p><p>Сегодня приятное чтение. Заканчиваю историю о пастухе, в слезах восхищения, в сильнейшем желании увидеть, как исполняется время, когда недоверия больше не будет, когда все будет в открытую.</p><p>Начинаю маленькую школу у Марии в Тинякове. — Уже нет молодежного энтузиазма, задора первой попытки, и мне обидно, почему остывать в добре. Но дело в том, что я не уверена, что в Усольи я ничего плохого не совершила, оттуда мое недоверие. — День становится грустнее, сердце сжимается. —</p><p>Вечером едем в Автотьино, поздравляем крестьян с их праздником<note place="foot" xml:id="ftn93" n="93"><p rend="footnote text"> На Успение приходится праздник окончания жатвы, Обжинки.</p></note>. Они не такие любезные, как обычно. По возвращению домой</p><p>&lt;189&gt;</p><p>читаю м-ль Шлейн и Варваре Николаевне из Четьих Миней, но не чувствую, что бы это их как-нибудь тронуло, мне не хочется повторять это еще раз. </p></div><div><head>{1846-08-17}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 17.</hi></p><p>Прекрасная погода — Егор Никифорович появляется в саду — наша радость при виде его, гуляем по саду. — идет к своим — Всенощная, а после дамы попросили меня читать из жития святой Екатерины, очень интересно, не только из-за ее святости, но и в мирском смысле блестящее.</p></div><div><head>{1846-08-18}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 18.</hi></p><p>Служба, снова Егор Никифорович, он стал вести себя очень достойно, как будет сбросил маску, которой он прикрывался, чтобы испытать наш рассудок и наше милосердие, или, возможно, он стал совсем другим человеком?</p><p>&lt;190&gt;</p><p>Пусть Бог и дальше дарит ему свою благодать. — После завтрака он с Варварой Николаевной надолго устраиваются в моем кабинете — упрекаю себя в том, что слишком много говорила — зачем? За обедом Боборыкины — Именины Сорокина; идем к нему — затем прогулка на лугу — очень красиво. — Вечером вся молодежь у меня в гостиной. Егор Никифорович просит меня читать проповедь Ефрема Сирина о святости священничества, он этим очень озабочен. Варвара Николаевна вмешивается в разговор — она жестока в своих суждениях, тяжело видеть, как она волнуется. Хочется ей помочь, но не понятно, как. — Говорит о предопределении, но в ее глазах это становится чистым фанатизмом, а Егор Никифорович мягко оспаривает ее идеи. — Он говорит: «представьте себе отца, наблюдающего за игрой своих детей, он заботливо следит за ними, </p><p>&lt;191&gt;</p><p>поправляет их, удерживает, когда они спотыкаются, но он не показывает им заранее, где они упадут» - или что-то в этом роде.</p><p>Я спросила, разрешается ли исповедаться монаху. Он сказал, что в исключительных случаях, это допустимо, но что в целом это не допускается, потому что нельзя беспокоить чистоту этих людей-ангелов.</p><p>Не могу выразить ошеломляющее воздействие этого рассуждения на меня. Оно меня поразило, мне так захотелось жить чисто, что не знаю, что бы я отдала для этого. Окропиши мя иссопом, и очищуся, омыеши мя, и паче снега убелюся</p></div><div><head>{1846-08-19}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 19.</hi></p><p>Варвара Николаевна заболела. Получила письмо от леди Пемброук, она не берет на себя переслать мое письмо лорду Шербону<note place="foot" xml:id="ftn94" n="94"><p rend="footnote text"> См <hi style="font-size:11pt">{1846-07-04}</hi></p></note>. Меня это сильно расстраивает, </p><p>&lt;192&gt;</p><p>передаю все в руки Бога. Прогулка со всеми детьми в сосновый бор. — Читаем из жития святого Андрея апостола. — Визит Глафиры Ивановны, мне нравится, когда муж и жена вместе. Кажется, они уважают друг друга и вложили всю свою любовь и И.Х.</p></div><div><head>{1846-08-20}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 20.</hi></p><p>Поскольку г-жа Гиргенсон, кажется, очень интересуется моей маленькой школой, беру ее сегодня с собой в Тиняково, я довольна прогрессом девочек, но они выглядит грязными и неопрятными, и я за это их ругаю. — Утром проснулась, наполненная воспоминанием о прекрасном сне об Элизе, вызванном, видимо, вчерашним письмом. Она будто бы приехала в Россию, все в таком же состоянии, но я ощущала уважение к ней, и когда мы </p><p>&lt;193&gt;</p><p>были одни, она проявляла яркие признаки своего расположения ко мне, говорила на религиозные темы с такой верой и знанием, что я могла только и думать. Что Бог меня услышал, прислав мне такое утешение. — рассказала свой сон Егору Никифоровичу. —</p><p>Налия пришла ко мне для обычного чтения, и Егор Никифорович, который при это присутствовал, меня попросил дать ей читать успение в Четьих Минеях. Когда она дошла до места, где Богородица видит сына, и Он ей говорит «приди голубица моя» и пр. она зашлась слезами и не смогла читать дальше. Егор Никифорович затем прочитал мне письма князя Алексей Шахматова о воспитании благородных девиц. Видно, что он это взял из иностранных книг, он применил к России, добавив красивые религиозные мысли. —</p><p>&lt;194&gt;</p><p>Намного лучше посмотреть на очарование Егора Никифоровича, который в жизни очень мало читал, у которого самый открытый ум, из всех, кого я знаю, для всего красивого и богоугодного. Когда он читает что-то, что ему очень нравится, он говорит, что ему кажется, он это уже где-то читал. — Это чувство, присущее чистой и красивой, как его, душе, в которой мысли других отражаются как в зеркале, да так ярко, что они в нем самом видны. —</p></div><div><head>{1846-08-21}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 21.</hi></p><p>Егор Никифорович уехал. Совершаем с детьми красивую прогулку, а после обеда гуляем на лодках и пешком. Они так радуются быть со мной. — Вечером дети играют в гостиной. — </p></div><div><head>{1846-08-22+}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Четверг, 22. Пятница, 23. </hi></p><p>Приезд тетеньки, сижу </p><p>&lt;195&gt;</p><p>с ней весь остаток дня — Княгиня София Оболенская, добрый человек, заходит ко мне домой. — Письма от княгинь Чернышевых. Дай Бог Владимир будет счастливым<note place="foot" xml:id="ftn95" n="95"><p rend="footnote text"> В этом контексте, скорее всего имеется в виду ее брат Владимир, который собирается жениться на Елизавете Чернышевой (см. запись <hi style="font-size:11pt">{1846-10-11}</hi>).</p></note>. — Вечером отвратительное чтение фельетона. —</p></div><div><head>{1846-08-24}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 24.</hi></p><p>Владимир приехал в 7 утра. В 10 часов едем с Налией в Тиняково, маленькая школа меня очаровала, приучаю Налию преподавать самой, хочу полностью передать ей эту школу. — У меня были печальные, но спасительные мысли о себе самой, Бог прислал мне нескончаемую радость. — После обеда гуляем с Влад. и Налией — Всенощная. Красивая статья в Ревю де дё Монд о польской литературе — хочется заняться изучением этого языка, мне кажется, в этом народе есть пророки — ? ? ?<note place="foot" xml:id="ftn96" n="96"><p rend="footnote text"> Вопросительные знаки фигурируют уже в оригинале, невозможно сказать, принадлежат ли они автору или появились позже.</p></note></p><p>&lt;196&gt;</p></div><div><head>{1846-08-25}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 25</hi></p><p>Служба — Во время второго завтрака, странница, которая три раз была в Иерусалиме, она, вроде бы, интересуется особенно мной, вызывает доверие, я приводу ее к себе, она просит дать все наши имена, чтобы молиться о нас, называю ей имя Элизы, говорю, что она больна, она интересуется ею в особенности, хочет заказать для нее молитвы на Афоне. — Я была полна благодарности Богу, невыразима моя вера в Него. —</p><p>Прогулка верхом меня утомила. — Радуюсь скорому приезду Долгорукова.</p><p>— Вечером дочитываем статью о польской литературе, которая очень интересна. Если, когда поэт пишет о нации, он думает только о Польше, тогда это слишком узко для возвышенных мыслей святых Петра и Павла,</p><p>&lt;197&gt;</p><p>любимого ученика Учителя, который должен прийти на место апостола веры, обнять и возжечь всех своим милосердием. «Нацию» нужно понять в переносном смысле.</p></div><div><head>{1846-08-26}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 26.</hi></p><p>Именины Налии —</p><p>Службу прослушала в слезах, все меня склоняло к плачу, я была благодарна богу за моих детей, чувствовала себя недостойной их благодетели, их невинности, просила Бога простить меня мои прегрешения, моих многочисленных грехов из-за них — Егоръ Ник. и его семья провели день у нас. — Налия была нарядной и милой весь день, у нее было очаровательное выражение лица. — Вечером танцевали до 11.</p></div><div><head>{1846-08-27}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 27.</hi></p><p>Еду с Налией и дочерями Егора Никифоровича в Тиняково, хочу </p><p>&lt;198&gt;</p><p>показать им школу. Застаем всех в расстроенных чувствах, это и мне немного передается. Посылаю за двух отсутствующих девочек, они прибыли с мамой, которая, видимо, больше не собиралась их отправлять в школу, и я пригласила ее присутствовать на уроке. Она была так тронута, что в тот же день отправила их еще раз к учительнице, чтобы повторять с ней то, что я им  рассказала. —</p><p>Если в этом делаю доброе дело, о Господи, помоги. — Я говорила легко, то, что рассказывала, казалось бы, проникало в их сердца. — Сашенька<note place="foot" xml:id="ftn97" n="97"><p rend="footnote text"> Сложно сказать: возможно, это одна из дочерей Егора Никифоровича, возможно – сын Варвары Николаевны Лихаревы , см. <hi style="font-size:11pt">{1846-08-30}</hi>. </p></note> заливалась слезами. — Она очаровательна, как бы создана для того, чтобы жить с Налией и со мной. — Мне также пришла в голову, что если Евдокия выйдет замуж, она вполне может ее заменить, и быть в чем-то даже полезнее в качестве компаньонки для Налии, которая дошла до такого возраста, когда подруга очень нужна. —</p><p>&lt;199&gt;</p><p>Вечером приходит князь Иван Оболенский<note place="foot" xml:id="ftn98" n="98"><p rend="footnote text"> Возможно, Иван Петрович Оболенский (1784-1871), брат Андрея Петровича Оболенского (см. <hi style="font-size:11pt">{1846-08-01}</hi>) и его племянник Сергей Сергеевич Оболенский (1816-1879), сын Сергея Петровича Оболенского. </p></note> с племянником князем Сергеем. — Разговор ни о чем, потом немного почитали.</p></div><div><head>{1846-08-28}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 28.</hi></p><p>Длинный разговор с крестьянином из Жигулей в присутствии Егора Никифоровича, который был очарован тем, как он запросто говорил и делился со мной своими заботами. Он говорил с воодушевлением о г-не Бруммере «От Бога человек». Да благословит его Бог самыми лучшими благословениями. —</p><p>Егор Никифорович объясняет мне, как найти Евангелие на каждый день — и дает еще другие объяснения о порядке песнопений и служб, которых находишь все больше, когда становишься более просвещенным.</p><p>Вечером играли в домино с Оболенскими.</p><p>&lt;200&gt;</p><p>Гуляя с Налией, я встретила выборного из  Тиняково, он выглядит славным малым, у него дочь и  сестра в моей школе, ему очень нравится — я собираюсь доверять ему эту школу на зиму.</p></div><div><head>{1846-08-29}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 29.</hi></p><p>Тетенька едет с Оболенскими в Давидову Пустынь, а мы слушаем службу здесь — Едем верхом с Владимиром навстречу Долгорукова. Разговор с Владимиром об Усолье, который вновь теребит мои старые раны, но я храню при себе свою грусть, подчиняюсь этому испытанию как необходимому очищению.</p></div><div><head>{1846-08-30}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 30.</hi></p><p>Поскольку Варвара Николаевна болеет, беру Сашу с собой в церковь — тетенька получила неприятное письмо от Виктора Панина, она от него сильно обеспокоена и озабочена.</p><p>&lt;201&gt;</p><p>Ничто не могло больше меня расстроить. — до обеда вышла с Налией в сторону прудов, отпиливать ветки деревьев — За обедом Серпуховские власти. Сижу весь вечер с детьми, к нашей обоюдной радости. Долгоруков все не едет.</p></div><div><head>{1846-08-31}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 31.</hi></p><p>Еду одна в Тиняково — переговоры об оплате, о помещении, урок идет не так хорошо, как обычно. — вернувшись домой, разговариваю с Егором Никифоровичем, прошу его найти мне человека для моих мальчиков, моих ангелочков, посоветоваться в этом с князем Шахматовым, я уверена, что Егор Никифорович постарается со всей пылкостью его души. Его божественное пребывание здесь научило меня его еще больше ценить, мне нравится, когда он в окружении всех своих детей. —</p><p>Глафира Ивановна напоминает мне Святую Монику тем, как она следует за сыном и молится за  </p><p>&lt;202&gt;</p><p>него — мне хотелось бы, чтобы зимой Егор Никифорович съездил в Усолье и доложился мне о том, что он увидел в моих школах. — и чтобы он благословил от моего имени, но намного достойнее и <hi rend="background(yellow)">эффективнее</hi>, мою дорогую паству, помог мне ее привести к Богу. Они все, его родственники и он сам, прощаются с нами, не могу не ронять несколько слез. Мне было так сладко общаться то с ним, но с ней, следить за их детьми, такими милыми, умными и благородными в своей бедности. На них лежит рука божья, я прошу их молиться за меня, они обещают. —</p><p>— Вечером читаю тетеньке.</p></div><div><head>{1846-09-01}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 1.</hi></p><p>Идем на службу без тетеньки, она занята бумагами, какая жалость в ее возрасте — Очень хорошее чтение </p><p>&lt;203&gt;</p><p>с мальчиками, они ………………..</p><p>позже пришли взрослые. Мемуары г-жи де ла Вальер<note place="foot" xml:id="ftn99" n="99"><p rend="footnote text"> Louise de la Vallière (1644-1710). Апокрифические мемуары были опубликованы в 1826</p></note></p></div><div><head>{1846-09-21}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 21.</hi></p><p>В Тинякове с Налией — мне говорят, что Маменька должна быть в Москве, услыхала это от булочника, не знаю, возможно ли это. — По возвращению из Т. застаю князя Андрей<note place="foot" xml:id="ftn100" n="100"><p rend="footnote text"> Оболенский. Гредюкино (Гридюкино) по дороге в Троицкое. </p></note> — обоюдные любезности — провожаем его до Гредюкина —</p><p>После ужина занимаюсь с Сашенькой, как обычно — затем читаю об Анне Австрийской.</p><p>— Пишу Сергею Михайловичу.</p></div><div><head>{1846-09-22}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 22.</hi></p><p>Службу — после обеда Владимир предлагает мне ехать на охоту — еду за ним на дрожках с мальчиками, потом верхом — без слез не могу смотреть на судьбу зайчика, за которым гоняется </p><p>&lt;204&gt;</p><p>полдюжины собак и столько же мужчин на конях, а у него всего оружья что его невероятная скорость. Заяц — вот герой охоты. —</p></div><div><head>{1846-09-23}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник, 23 </hi></p><p>Сегодня мне приведи старую деву из Семеновского, она сможет стать надзирательницей в одной из школ. — После завтрака идем все в сад, работаем на посадках — попали под дождь.</p></div><div><head>{1846-09-24}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 24.</hi></p><p>По почте пришли письма — в том числе очень срочное письмо от Владимира, он настаивает, чтобы я была у него на свадьбе посаженной матерью  — принимаем решение уехать в воскресение после службы. — еду в Тиняково, моя зарождающаяся школа так хорошо развивается, мне обидно ее оставить — затем работаем в саду, </p><p>&lt;205&gt;</p><p>чувствую себя очень усталой.</p></div><div><head>{1846-09-25}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 25.</hi></p><p>После завтрака еду с Налией в Семеновское смотреть на дом, который станет школой — вижу там немого, он меня сильно заинтересовал, попрошайка, никто не знает, откуда он — Он пытался дать понять свою историю и страшно плакал.</p></div><div><head>{1846-09-26}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 26.</hi></p><p>Начинаем паковать вещи, отправили письмо тетеньке, извещая ее об изменении наших планов. — Вдруг мне объявляют, что видят ее экипаж — сначала меня это покоробило, так как я чувствую себя скованной в ее присутствии — потом стала бояться прощаний и пересудов о нас после отъезда. — быстро успокоилась и все пошло хорошо. Вечером сидим в гостиной, без чтения, </p><p>&lt;206&gt;</p><p>все устали. —</p></div><div><head>{1846-09-27}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 27.</hi></p><p>Еду в Тиняково для последних распоряжений — застаю там Матвея Петрова, он остаётся там все это время, обещает петь с девочками — кажется, он в серьез заинтересовался школой. — поездка с тетенькой, Владимиром и мальчиками — Церковь мне понравилась, особенно то, как распределены иконы для дня каждого святого. — Нанесли визит Токареву, крестьянину, другу тетеньки, и Старосте, который показал нам свою библиотеку, состоящую из весьма странных религиозных книг и из рукописей, в том числе выдержки из Св. Августина.</p></div><div><head>{1846-09-28}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 28.</hi></p><p>Утро съездили в Тиняково с Налией — вернулись домой, забрали <hi rend="background(yellow)" xml:space="preserve">тетеньку и </hi></p><p><hi rend="background(yellow)">Из Отрады тем,</hi> </p><p>&lt;207&gt;</p><p>как мы провели время и нашими отношениям с тётенькой. У него слезы на глазах — Долгоруков на обеде — затем визит Варвары Николаевны — позже Долгоруков читает нам житие Андрея Юродивого и его райское видение. —</p><p>Сердце ужасно сжимается при мыслях о зиме в Петербурге. —</p></div><div><head>{1846-10-02}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 2.</hi></p><p>Егор Никифорович с сыном появляются на рассвете — он совсем грустный — крестьянин из Тинякова говорит мне о школе — грустный отъезд в Москву — покидаю круг деятельности, где я себя более или менее ощущала нужной — хорошей день, едем всю ночь.</p></div><div><head>{1846-10-03}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 3.</hi></p><p>Дети послушны — много </p><p>&lt;208&gt;</p><p>читаем — идет дождь — ночуем в Хоплисове — очень плохо.</p></div><div><head>{1846-10-04+}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 4. Суббота, 5.</hi></p><p>Плохая дорога, вся посыпанная гравием, продвигаемся с трудом.</p></div><div><head>{1846-10-06}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 6.</hi></p><p>Прибыли в 6 утра в Петербург — письмо от Маменьки, она в Гатчине — отдыхаю — в городе никого — Владимир (брат) зря меня заставил торопиться, его посаженной матерью будет Маменька. — К счастью Поуп здесь уже второй день — вечером князь Любомирский и Куракин — никчемный разговор, который такой неприятный, после настоящей жизни в деревне.</p></div><div><head>{1846-10-07}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 7.</hi></p><p>Утром дела хозяйские — Чувствую себя спокойной и сосредоточенной, хотела бы всегда быть такой. — Мяновский — пишу Владимиру </p><p>&lt;209&gt;</p><p>— за обедом Маменька — вечером Владимир (брат) — он просит мальчиков для несения иконы перед ним в церкви — соглашаюсь, помучив его немного, дав почувствовать, что это большое одолжение — довела его до слез. —</p><p>Потом долго разговаривает со мной и говорит о невесте.</p></div><div><head>{1846-10-08}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 8.</hi></p><p>Прекрасное житие Святой Пелагии.</p></div><div><head>{1846-10-09}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 9.</hi></p><p>Наношу официальный визит Чернышевым<note place="foot" xml:id="ftn101" n="101"><p rend="footnote text"> Т.е. в семью невесты, Елизаветы Александровны Чернышевой (1826-1902). Ее мать,  графиня,  третья жена  Александра Ивановича Чернышёва (1785-<ref target="https://ru.wikipedia.org/wiki/1857_%D0%B3%D0%BE%D0%B4">1857</ref>) </p></note>— они мне не очень понравились.</p></div><div><head>{1846-10-10}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 10.</hi></p><p>Иду на выставление приданного, мне там еще меньше нравится ‒ гувернантка показывает мне пуговицы на пальто, говорит: это настоящие драгоценные камни,</p><p>&lt;210&gt;</p><p>это чистейшее золото, поверьте — зачем мне эти пуговицы, я хочу, чтобы мне гарантировали, что невеста моего дорогого брата — чистейшее золото, хочу, чтобы <hi rend="underline">она</hi> была — драгоценным камнем. Ушла оттуда недовольной.</p></div><div><head>{1846-10-11}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 11.</hi></p><p>Встала рано — беспрестанно плачу. — Видим, как Владимир (брат) едет к Маменьке — потом едут в обратную сторону, уже с ней, мы за ними следом — прибываем, с мальчиками, к Чернышевым — вскоре объявляют Наследника, он приходит в те комнаты, которые нам уготовили, затем Император, который направляется к невесте. — Наследник и Маменька благословляют Владимира — они едут в церковь кантонистов<note place="foot" xml:id="ftn102" n="102"><p rend="footnote text"> Церковь Александра Невского при Николаевском кадетском корпусе</p></note>, мы за ними — в тот момент, когда Владимир появляется на пороге, песнопение поразительно, а на протяжении всей службы,  </p><p>&lt;211&gt;</p><p>слова замечательны. — Император был посаженным отцом невесты, Наследник – Владимира, мои мальчики несли иконы — служил наш исповедник — После службы мы вернулись в дом Ч., где позавтракали, — а после отъезда Императора и Наследника, сели на царский пароход в Елизаветино — эта поездка развеяла холодность и грусть этого дня, в деревню мы приехали веселыми — проплывая перед маменькиным фондом на шлиссельбургской трассе, мы выстрелили два раза из пушки, чтобы приветствовать детей, которые все стояли на берегу и пели гимны. —</p><p>Когда мы подъехали к Елизаветино, под вечер, дом полностью освящался — было очень красиво — после обеда нас отвели в небольшое крыло, где нас разместили</p><p>&lt;212&gt;</p><p>с мальчиками. — Да благословит Бог Владимира. — Пусть он ему даст внутреннее счастье, самое приятное из всех.</p></div><div><head>{1846-10-12}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 12.</hi></p><p>В комнатах собачий холод — мальчики завтракают у меня в спальне, рассказывают свои вчерашние впечатления. — Владимир говорит, что он до сих пор не может поверить, что вчера видел Императора и Бутурлина (рыжего толстяка) — никогда так и не поняла, отчего они сделали такое странное смещение. —</p><p>Чернышев показывает мне свой сад, которым он очень гордится. — Уезжаем обратно на царском пароходе, с Владимиром и мальчиками ‒ которые вели себя хорошо — возвращаемся домой к обеду — визит княгини Куракиной.</p></div><div><head>{1846-10-13}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 13.</hi></p><p>На заутренней — затем чтение </p><p>&lt;213&gt;</p><p>с детьми и богослужение — Владимир идет в Казанский собор для того, чтобы произнести клятву верности на каком-то собрании штатов<note place="foot" xml:id="ftn103" n="103"><p rend="footnote text"> Связанно с вводом нового «городового положения»  Санкт Петербурга, введённого в феврале 1846г. «Днем торжественного открытия выборов по положению 1846 года назначено было 13 октября того же года. С утра в этот день в зале дворянского собрания сошлось более четырех тысяч избирателей» http://texts.news/istoricheskoe-kraevedenie_1497/iii-pechalnoe-sostoyanie-peterburgskoy-57015.html</p></note> — не очень-то знаем, к чему это приведет — там были вперемежку все классы, губернатор прочитал совершенно непонятную речь, священник Казанского собора всех удивил своими рассуждениями — визит Наталии Паниной — отдыхаю от нагрузок и эмоции у детей.</p></div><div><head>{1846-10-16}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 16.</hi></p><p>Утром с начала визит к княгине Федор Голыцин<note place="foot" xml:id="ftn104" n="104"><p rend="footnote text"> Возможно - Анна Александровна Прозоровская (Голицына, 1782-1863), вдова Федора Сергеевича Голицына (1781-1826). Ни Федор Александрович Голицын (1805-1848), ни Федор Федорович Голицын (1794-1854) не были женатыми, а вдова Федора Михайловича Голицына Варвара Ивановна Шипова умерла в 1804 г.</p></note> — говорили о г-же Митляевой — затем поездка с Владимиром на санях.</p><p>— Петербург стал краше — когда мы вернулись зашел Лев Кочубей — я рада видеть его — она смешной. — После обеда — княгиня Куракина — затем Салтыков<note place="foot" xml:id="ftn105" n="105"><p rend="footnote text"> Князь Алексей Дмитриевич Салтыков (1806-1859) — русский путешественник по Персии и Индии,</p></note> с своими рисунками об </p><p>&lt;214&gt;</p><p>Индии и королевстве Лахоре — он очень интересен и любезен, мы засиживаемся до часа ночи — он уезжает в Каир, и я даю ему передачу для Виктора<note place="foot" xml:id="ftn106" n="106"><p rend="footnote text"> Виктор, брат О.И.,  парусный офицер, и в то время жил в Греции</p></note>.</p></div><div><head>{1846-10-17}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 17.</hi></p><p>Утром довольна, Владимир со мной долго разговаривал — нахальное письмо от Анцифрова.</p></div><div><head>{1846-10-18}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 18.</hi></p><p>Приезд Печкина<note place="foot" xml:id="ftn107" n="107"><p rend="footnote text"> Новый учитель для мальчиков. Судя по всему, О.И. не нравятся его взгляды.</p></note>. Его приход в наш дом вызывает у меня такое сильное беспокойство, что накладываю на себя девятидневный молитвенный обет по нему — Когда я вижу, как он приближается к детям, у меня возникает внутренний страх — мне кажется, что он может их испортить. —</p><p>Кажется, он умный и образованный, но с ним не уютно — по-моему, он плохо думает о всех женщинах.</p><p>&lt;215&gt;</p></div><div><head>{1846-10-20}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 20.</hi></p><p>Замечательное утро с детьми — сходили с ними к священнику — вечером сухой и короткий, как всегда визит Посла.</p></div><div><head>{1846-10-21}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник, 21 </hi></p><p>Вечер с Любомирскими и Лебцелтерном.</p></div><div><head>{1846-10-22}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 22.</hi></p><p>Визит графини Лаваль, графини Бобринской, с какой последовательностью она воспитывает своих сыновей, или, скорее, с каким рассудком отпускает в свет.</p></div><div><head>{1846-10-23+}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 23.</hi></p><p>Визиты — принята у княгини Васильчиковой, она очень любезна, и у г-на Опочинина, где застаю полтавского митрополита — приятно слышать, как хвалят Анатолия и выставляют его в пример всем <hi rend="lang-ru">помещикам Полтавы</hi>. </p><p>&lt;216&gt;</p><p>Провожу зиму однообразно — много спорю с Владимиром, он хочет, чтобы я вела светский образ жизни — очень мало к ней расположена и часто бываю нелюбезной — особенно не люблю французский театр, у меня будто уши болят от неприличностей и нечестивостей, которые там говорят. Единственные мои выходы — это по средам к Маменьке и по воскресеньям,  к старушке Долгоруковой. —</p><p>Были 4 или 5 собраний у нас, а потом и это закончилось, из-за скарлатины. —</p><p>Я наслаждалась добрыми детьми, особенно мальчиками, была все время с ними, не отходила от Владимира<note place="foot" xml:id="ftn108" n="108"><p rend="footnote text"> Речь о сыне – он болел скарлатиной</p></note>. — К счастью его болезнь </p><p>&lt;217&gt;</p><p>прошла без осложнений, хоть и тяжело, и он быстро поправился. Его усердие во время болезни было замечательным: он прочитал всю римскую историю Ламе Флёри<note place="foot" xml:id="ftn109" n="109"><p rend="footnote text"> См напрю http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62985093</p></note> и его мифологию. Пока Печкин пробует себя с Анатолем — но мне не нравятся его рассуждения и то, как он рассматривает образование — у него порочные мысли — например, что мальчиков нужно как можно раньше лишать иллюзий, и т.п. …</p><p>Я начинаю бояться, что мы не сможем во всем полагаться на него.</p><p>Владимир сильно жалеет о нашем заточении, его настроение начинает портиться. В целом я провела грустную зиму — хотя вперемежку с сладкой радостью и большим утешением, идущими от Господа. Очень беспокоюсь за здоровье Леониллы — даже разболелась из-за этого</p><p>&lt;218&gt;</p><p>ничто так меня не пугает, как сверхъестественное состояние<note place="foot" xml:id="ftn110" n="110"><p rend="footnote text"> По данным из Википедии, у Леониллы были тенденции к экзальтации. </p></note>— потому что неизвестно, что этому причина. — Да благословит ее Господь и успокоит. —</p><p>Говеем все перед Рождеством, кроме младшего Владимира, который все еще должен остаться в своей комнате — он плачет, расстроившись от того, что не сможет причащаться с нами — обещаю ему, что он причастится, один, когда сможет выйти — и исполняю это чуть позже. —</p><p>Елку мы отложили на 2-ое января, день рождения Марии — дети радуются, очень веселятся, видят друг друга, но пока еще не трогают друг друга. —</p><p>Из зрителей были только Маменька, Григорьев, г-н Рене, Миновский — каждый получил небольшой подарок. Печкину я подарила Евангелие, в надежде, что ему оно будет на пользу — он меня расстроил, читая его в гостиной и заявляя на следующий день, что это красивая книга. — сказала об этом священнику, </p><p>&lt;219&gt;</p><p>пришедшему на следующий день для второе представление елки, — тот мне сказал, чтобы я проявила снисходительность и приняла это по-христиански. — Очень была благодарна этому замечательному священнику, потратившего целый вечер у нас в разговорах с Печкиным. —</p><p>В ходе этого месяца приснился мне сон, оставившего на некоторое время сладостное воспоминание и замечательное ощущение силы. Мне снилось, что я с Евдокией в своем кабинете, смотрю в окно — вдруг видим, как небо сворачивается, разрывается и ужасным громовым грохотом. После того, как первый страх прошел, я ощущаю, внутренним голосом, что это – конец света, полное разрушение не дома, города или страны, а разрушение, превращение всего, что было когда-то создано, а должно стать чем-то, что мне не было показано. Кидаюсь на колени с </p><p>&lt;220&gt;</p><p>Евдокией, поднимаю глаза к небу и жду в невыразимом спокойствии появлении И,Х, во славе. Вокруг меня все разрушалось с невероятным грохотом, но никакого чувства страха меня не могло волновать, я была ошеломлена счастьем ожидания. Это впечатление было для меня неописуемо приятным.</p><p>—</p><p>Александр пишет из Лондона, Его письма грустны, у него неприятности, мне хочется его увидеть, поговорить с ним, меня несколько вещей беспокоят, наверно потому, что я их не понимаю.</p><p>Ужасная беда в Ирландии<note place="foot" xml:id="ftn111" n="111"><p rend="footnote text"> В это время в Ирландии происходил Великий Голод (1845-1849). </p></note> боюсь, как бы это не распространилось на весь мир. В целом, повсюду появляются всякого рода беды, беспорядки, новые веяния, это пугает, все как будто идет к своему разрушению. Я рада, что мне не с кем </p><p>&lt;221&gt;</p><p>говорить об этом, я тем не менее много об этом думаю, никто на меня не влияет. С другой стороны, я считаю, что обмениваться мнениями с серьезным человеком — одно из самых больших наслаждений.</p><p>Изредка хожу на русский спектакль, определенным образом он мне нравится больше всего — труппа отличная, а пьесы не богохульны. –</p><p>Самойлов — превосходный актер, его сестра тоже прекрасна играет. Я хочу выходить во время масленицы без ограничений, а потом закрыться в свою скорлупу. — мы даже хотели давать вечер с танцами, но не получилось.</p><p>В воскресенье масленичной недели я пошла с детьми на прогулку, было очень ярко.</p><p>В понедельник, у нас был детский бал — около 20 детей прекрасно провели время. — с трудом развели их в полпервого.</p><p>Во вторник иду на бал к Обрезкову, </p><p>&lt;222&gt;</p><p>радуются моему возвращению, и мне не скучно. —</p><p>В среду, большой бал у Закревских — прекрасный зал — Наследник сидит четверть часа около меня — свет заинтригован — косятся, смотрят в мою сторону, спрашивают, кто эта дама — едва он отошел, прибегает Нессельроде, начинает ухаживать, другие меня поздравляют — внутри я искренне смеялась. —</p><p>В четверг. Обед у Анатоля с Чернышевыми — после обеда французский спектакль, скверная пьеса о Генрихе III и его дворе. —</p><p>В пятницу, большой выезд на огромных санях Александра, до отъезда позавтракали у Чернышевых — молодая г-жа Обрезкова с мужем — г-жа Зеебах — княгиня Голицына, Левашев, Сандрина, Олимпия, Чернышевы (кроме министра) — три австрийца, Плессен, — княгиня Ливен — Строганов</p><p>&lt;223&gt;</p><p>Уехали в Екатерингоф, там катались с горок, погода была великолепная, и я развлеклась. — Вечером в большом театре с детьми, там давали «дочь полка» и балет — им было весело. — Императрица часто косилась в сторону нашей ложи — мне кажется, что она нашла меня сильно постаревшей. —</p><p>В субботу, большой завтрак с танцами у нас, затем все пошли смотреть фокусы Андерсона.<note place="foot" xml:id="ftn112" n="112"><p rend="footnote text"> Джон Генри Андерсон (1814-1874), шотландский фокусник, давал представления, в т. числе в Санкт Петербурге.</p></note>— г-н и г-жа Лабенские — Чернышев и его сын — он играет государя. — Вечером иду к старушке Долгоруковой, она очень рада меня видеть.</p></div><div><head>{1847-02-02}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 2.</hi></p><p>Идем на службу — после второго завтрака, прогулка на санях с Анатолем и его женой — едем на реку смотреть на конки, красиво и трогает меня, потому что </p><p>&lt;224&gt;</p><p>народно. Оттуда едем на балаганы, холодно — Маменька и Анатолий с Олимпией обедают у нас — После обеда идем на спектакль в русском театре. — милые пьесы, хорошо поставленные — особенно сцена купца в «<hi rend="underline">Ложе 1го Яруса»</hi> — много смеемся — представление закончилось рано и мужчинам захотелось поесть, они предложили завершить масленицу у Св. Георгия<note place="foot" xml:id="ftn113" n="113"><p rend="footnote text"> ??? выглядит как название ресторана</p></note>. — Небольшой ужин — висят портреты графа и графини Воронцовых. — Наконец, масленица закончилась — я надеюсь, я удовлетворила Владимира, но теперь хочу обрести вновь способность думать и сосредотачиваться, которую я так легко теряю, оттого и боюсь выходов в свет.</p></div><div><head>{1847-02-03}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 3.</hi></p><p>Иду в церковь, но опоздала к священнику, он заболел. Иду тогда к Маменьке, но и ей нездоровиться, затем приходит княгиня Шаховская, и я ухожу. — Вечером на </p><p>&lt;225&gt;</p><p>молитву к старушке Долгоруковой — князь Чернышев прислал мне свои мемуары, читаем их все вместе, обещает быть очень интересно. — начало ужасно смехотворно, незабываемое самомнение.</p></div><div><head>{1847-02-04}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 4.</hi></p><p>Александр все никак не приезжает — почему? — каждый день хожу в церковь с Евдокией, вечеров к княгине Долгоруковой, где устраивают молитвы — затем она меня всегда оставляет немного поговорить.</p></div><div><head>{1847-02-05}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 5.</hi></p><p>Читаю житие Святой Агафьи, очень интересно.</p></div><div><head>{1847-02-06}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 6.</hi></p><p>Сидела в гостиной после обеда, когда объявили о приезде Александра — быстро велю запрячь и едем вдвоем — застаем там уже Анатолия, Александр </p><p>&lt;226&gt;</p><p>прекрасно выглядит он помолодел — сразу рассказывает о своей сухой голодовке, о пребывании в Англии — об Элизе и о том, что ей лучше, о меховой шубе, которую он ей подарил, и о моей, которую он подарил Маше В. на свадьбу … Слушала его с волнением — Выражение его благородного лица меня радует. — В 9 часов пошла к старушке Долгоруковой и объявляю ей о приезде Александра.</p></div><div><head>{1847-02-07}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 7.</hi></p><p>На богослужении была рассеянной — визит Александра, он мне показывает очень хвалебное письмо от князя Воронцова, который вызывает его на Кавказ, от имени тех офицеров, с которым он сражался при Анди<note place="foot" xml:id="ftn114" n="114"><p rend="footnote text"> Даргинский поход, июнь 1845г</p></note>  — он склонен соглашаться. — вечером я на исповеди — священник долго разговаривает со мной — советует мне молиться за Маменьку, чтобы хотя бы перед смертью </p><p>&lt;227&gt;</p><p>она вошла в лоно нашей церкви<note place="foot" xml:id="ftn115" n="115"><p rend="footnote text"> Мать О.И. лютеранка</p></note> , проявляя при этом непривычную для него силу воли — тема меня очень удивляет, я недовольна, что она возникает в такой торжественный момент, это меня расстраивает и придает совсем другое течение моим мыслям. — не случайно он выбрал такое время — мне нужно подумать о серьезности вопроса. — Маменька мне кажется такой святой, такой богобоязненной, что я никогда и не думала, что ей нужна иная помощь, нежели <hi rend="background(yellow)">прямая божественная поддержка</hi> — а Бог, по-моему, всегда витал над ней и ее делами.</p></div><div><head>{1847-02-08}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 8.</hi></p><p>Причащаюсь с Евдокией в нашем приходе. — После завтрака иду на некоторые время к княгине Элии, мы с ней поговорили и она мне порекомендовала врача для деревни — после обеда зашли Бетси<note place="foot" xml:id="ftn116" n="116"><p rend="footnote text"> Домашнее имя Елизаветы Чернышевой – жены Анатоля</p></note> и Владимир — она заявляет, что очень боится Александра — </p><p>&lt;228&gt;</p><p>Идем все вместе к нему — застаем там Маменьку и Лан.<note place="foot" xml:id="ftn117" n="117"><p rend="footnote text"> Возможно, учитывая запись за <hi style="font-size:11pt">{1847-02-09}</hi>, речь идет о Лоле Монтес, получившей титул графини фон Ландсфельд от короля Баварии Людвига 1, фавориткой которой она была. Возможно именно поэтому О.И. не пишет фамилию плностью. </p></note> — Он показывает нам икону пророка Илии, который он хочет подарить полку: битва при Анди произошла в день этого святого. — Какими только путями Бог не приводит к себе — Александр рассматривает этот день как чудо, и на самом деле он необычен — его вера укрепилась, возможно, она поедет его ко всему доброму, по-настоящему христианскому, что есть в нем. Остаюсь до пол-третьего ночи.</p></div><div><head>{1847-02-09}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 9</hi></p><p>Большой семейный обед — Раух туда тоже попал, и получил большое удовольствие — после обеда Монтеc<note place="foot" xml:id="ftn118" n="118"><p rend="footnote text"> Возможно, танцовщица Лола Монтес. </p></note> нас очаровала — вечером иду к княгине Долгоруковой, застаю там г-жу Чевкину<note place="foot" xml:id="ftn119" n="119"><p rend="footnote text"> Возможно, Екатерина Фоминична Томатис (1799-1879), жена Константиина Владимировича Чеrвкина (1803-1875).</p></note>.</p></div><div><head>{1847-02-10}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 10</hi></p><p>Александр объявляет мне, что Император позволяет ему уехать на Кавказ —</p><p>&lt;229&gt;</p><p>Мне его счастье понятно — приглашает меня к себе — напоминает любимого мною Германика — захожу на минутку к нему у Маменьки, она говорит о его отъезде, надеется, что сможет его навестить — я застала ее с сестрами<note place="foot" xml:id="ftn120" n="120"><p rend="footnote text"> Возможно речь идет о сестрах милосердия.</p></note>.</p></div><div><head>{1847-02-11}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 11.</hi></p><p>Обед у Чернышевых — чествуют Александра — очень любезны ко мне — Александр говорит, что поедет адъютантом Императора — меня это печалит — мне нравилась мысль о том, что он будет адъютантом Наследника — все выглядят довольными и веселыми — Бетси понравилась Александру — после обеда были у Паниных — застали их одних — затем пришел граф Петр Пален, затем визит к графине Разумовской, она меня очень любезно приняла, застали там графиню Строганову — Бутурлина — Головина — Левашева — Алекс. Кочубея и т.д. Когда сели играть, мы сбежали</p><p>&lt;230&gt;</p><p>и поехали к Олимпии, застали ее в страшном состоянии. — Анатолий только что уехал в Новгор. по делам — мне ее жалко. —</p></div><div><head>{1847-02-12}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 12.</hi></p><p>Утром с Евдокией на службу — затем передаю ей предложение о женитьбе от молодого чиновника — она ему отказывает — иду к Маменьке, застаю Александра, довольного вчерашним вечером во дворце — сначала он был у Наследника, выпросил милость — первую за десять лет, что он служит ему адъютантом — а именно просьба о том, чтобы заменить его только одним из своих братьев. — С бесконечной добротой, Наследник ответил, что он об этом же весь вечер разговаривал с женой — Александр просит за Анатоля, Наследник удивляется, она хочет Владимира — мгновение спустя Александра приглашают к Императрице,</p><p>&lt;231&gt;</p><p>они идут туда вместе — с ним крайне любезны — просят рассказать о лечении, а когда все стали уходить, Наследник сказал — «хочу проводить Вас до Вашего дома» — потом и князь Александр <hi rend="underline">делает ему то же предложение</hi>, и они уезжают вместе — Наследник с Александром и князь Александр за ними — приехали к Александру домой в полночь, ушли в полтретьего, исчерпав самые интересные темы.</p><p>Завтракаю с Маменькой — затем ей объявляют некую даму, которая пришла за ней, чтобы идти в церковь — не могу смотреть, как Маменьку окружает немецкое влияние, оно не сочетается с ее великим характером. — Олимпия обедает у нас, она расстроилась, что не Анатолий — адъютант Наследника, она трогательная в своей любови к мужу. — вечеров провожу у Маменьки, </p><p>&lt;232&gt;</p><p>сначала с детьми, затем одна.</p></div><div><head>{1847-02-13}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 13.</hi></p><p>Грустна оттого, что за весь день так и не видела Александра — какое счастье было бы видеться с ним где-нибудь вне Петербурга — прогулка на санях с графиней Разумовской — привезла меня на аукцион вещей человека, который только что сбежал, оставив огромные долги. Впервые вижу столь печальное зрелище — визит Софьи Николаевны Д.<note place="foot" xml:id="ftn121" n="121"><p rend="footnote text"> Софья Николаевна Чиркова (Давыдова 1795-1880), супруга Дениса Давидовича Давыдова (1784-1839)</p></note> — очень рада ее видеть, она очень душевно и пламенно говорит о религиозных книгах, которые она читает — забываю, что в Петербурге, настолько разговор не похож на петербуржский. — вечером княгиня Любомирская и Камилл Лабенский.</p></div><div><head>{1847-02-14}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 14.</hi></p><p>На богослужении с мальчиками, потом иду к Маменьке, Анатолий </p><p>&lt;233&gt;</p><p>пришел, грустный и больной — затем Владимиру, возвращаемся домой пешком, идем на Фонтанку — Встречаем Наследника и Цесаревну — обменялись несколькими словами. — Визит графини Разумовской. Заходит Александр, а она остается, мешая нам переговорить о тысячах вещей, что мы хотим сказать друг другу. —</p><p>После ее ухода Александр показал мне письмо, которое он написал князю Воронцову, я нахожу его очень красивым.</p></div><div><head>{1847-02-15}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 15.</hi></p><p>Экзамен у мальчиков — они продвигаются не быстро, но, кажется, знают то, что учили. — Большой обед в честь Александра — к сожалению, сам он на охоте с Наследником, пришли Чернышев с женой, дочерью,  Владимир (брат) с женой, Анатолий с Олимпией, Кутузовы, Глинка, Пакуль, княгиня Ливен, Ваня Долгоруков (двоюродный брат) Лёвенштерны, Ламберт<note place="foot" xml:id="ftn122" n="122"><p rend="footnote text"> Граф Карл Карлович Ламберт (1815-1865)</p></note>, Сухозанет<note place="foot" xml:id="ftn123" n="123"><p rend="footnote text"> Николай Онуфриевич Сухозанет (1794-1871)</p></note>, Баранов</p><p> &lt;234&gt;</p><p> — я настроена ухаживать за гостями, мною довольны, прислуга не справляется, лампы чадят.</p></div><div><head>{1847-02-16}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 16.</hi></p><p>На богослужении — чтение с детьми — Александр пришел ко мне после обеда, он чрезвычайно огорчен состоянием дел Анатолия<note place="foot" xml:id="ftn124" n="124"><p rend="footnote text"> «… он был человек самый пустейший и промотал все свое состояние. Он жил в долгу как в шелку. Император Александр II неоднократно платил его долги, но князь, не имея гроша в кармане, продолжал мотать деньги беспрерывно. Несколько лет сряду он в Петербурге давал на Масленице завтраки с танцами, а когда командовал в Царском Селе стрелковым батальоном, приезжал вечером в Петербург в оперу в особом поезде, заказанном на железной дороге исключительно для себя. Эта роскошь, которой не позволяли себе и люди, имеющее хорошее состояние, стоила ему по сорока рублей серебром на вечер (<hi rend="reference-text">П. Долгоруков. Петербургские очерки. Памфлеты эмигранта. — М., 1992.— 560 с.)</hi></p></note> — долго с ним обсуждали этот вопрос — за обедом Маменька, которая немного опоздала, Владимир ее неласково встретил, и она обиделась. Вижу потом, что она завидует из-за длинного визита Александра ко мне — мне не хватает терпения, плачу, жалуюсь, но внутри молю Бога, чтобы все маменькино недовольство обратилось на меня, я-то остаюсь, и смогу отвоевать ее расположение, а у него мало времени, нужно наслаждаться его присутствием и не отравлять ему это время. —</p><p>&lt;235&gt;</p><p>Затем пришли Владимир (брат) и Анатолий с Олимпией, не знаю, как скрывать покрасневшие глаза. — приходится тем же вечером сходить и к графине Разумовской.</p></div><div><head>{1847-02-17}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 17.</hi></p><p>Отвожу детей к священнику — он говорит немного путано, мне сегодняшний урок не очень нравится — затем визит Маменьке — принимает меня очень холодно. — У Александра дают завтрак — Владимир заезжает за мной к Маменьке, катает меня на санях, мне нужно было проветриться, я задыхалась — Визит супруге Льва Давыдова<note place="foot" xml:id="ftn125" n="125"><p rend="footnote text"> Анна Васильевна Лихачёва (Давыдова 1796-?). 31 марта 1836 родился их сын Сергей.</p></note> — ее сын мне нравится — визит княгини Чернышевой, затем Александр, дела Анатолия приводят его в отчаяние. — Вечером визит графа Зубова, много болтает, но иногда он говорит хорошие вещи.</p><p>&lt;236&gt;</p></div><div><head>{1847-02-18}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 18.</hi></p><p>Приезд моего дяди Теодора — хотим его у себя поселить — он отказывает — замечательный человек — везу его на санях к Олимпии, затем отвожу к нему домой. — Александр забежал ненадолго,  после обеда Анатолий с Олимпией, затем сама иду к ним — Маменька немного мягче со мной — приглашаем дядю Теодора прийти к нам позднее.</p></div><div><head>{1847-02-19}</head><p>Среда, 19.</p><p>На богослужении одна — читаю письма Марии и о Марии, чтобы закалять душу, которая пребывает в отвратительном черством состоянии. — Визит княгине Куракиной — застаю там Дондукова, Корсакова, который очень любезен со мной. Обед с Александром, Львом Давыдовым,  а также Ломбарди, врачом, который поедет в Усолье.</p><p>Он выглядит добрыми малым, но кто знает, как они поладят с г-ном Бруммером, не буду ли соперничать. </p><p>&lt;237&gt;</p><p>Затем вечер у Маменьки, потом у Сологубов, где я осталась до часа, и очень приятно провела время — разговаривала с м-ль Бородиной, познакомилась с г-ном Лахницким<note place="foot" xml:id="ftn126" n="126"><p rend="footnote text"> Циприан Лахницкий (польск. Cyprian Lachnicki; 1824-1906) — польский коллекционер, художник-любитель, директор Рисовальной школы, почëтный директор Музея изящных искусств в Варшаве.</p></note>, молодым офицером, интересным своим вкусом к картинам.</p></div><div><head>{1847-02-20}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 20.</hi></p><p>С Налией в маменькином институте — затем долго у нее — она снова добра и ласкова со мной. (мои молитвы к тебе, о Богородица, были услышаны). Затем приходит Лемзон, у него неприятные манеры, но он, должно быть, беспрестанно делает много добра беднякам, так, как мне нравится.</p></div><div><head>{1847-02-21}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 21.</hi></p><p>Иду сегодня с утра с Маменькой к Императрице, она принимает меня </p><p>&lt;238&gt;</p><p>в своем зимнем саду, нахожу, что она выглядит не в духе, особенно по отношению ко мне и хочет, чтобы это заметили — меня это не расстраивает, она, возможно, просто устала или больна — ну а потом, какое удовольствие для нее на меня смотреть. —</p><p>Вдруг, она спрашивает, чем занят мой муж — говорю, что своими землями. «почему он не служит?» — «он был бы очень рад иметь возможность доказать свое рвение» — «он должен служить, жаль, что он этого не делает, какое место ему хотелось бы иметь?». — Я тогда заговорила об университетах в Харькове, в Киеве, где место куратора было вакантным<note place="foot" xml:id="ftn127" n="127"><p rend="footnote text"> Глава университета. Из этой затеи ничего не вышло.</p></note>. — Посмотрим, возымеет ли это последствия. — выйдя оттуда прошу Маменьке идти к графине Разумовской, рассказать ей эту историю, что мы и делаем, и графиня тут же направляется к г-ну Уварову, чтобы это обсудить.</p><p>&lt;239&gt;</p><p>Небольшой вечер у нас — Владимир (брат) с женой, толстяк Голицын, Рихтер — Виневитинев — Сологуб — Самарин — Кутузов с женой — м-ль Бородина — М-ль Майендорф — все разговаривали и казались довольными — Разошлись за полночь. — князь Васильчиков<note place="foot" xml:id="ftn128" n="128"><p rend="footnote text"> Князь Илларион Васильевич Васильчиков (1776-1847)</p></note> только что умер — это крупная потеря для страны — он был честным человеком.</p></div><div><head>{1847-02-22}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 22</hi></p><p>Пытаюсь застать Александра утром у него дома, сначала он как будто рад, потом постоянно стали появляться посетители, которые мешали нам разговаривать. — вечером осталась у себя. — Раух и Лебцелтерн.</p></div><div><head>{1847-02-23}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 23.</hi></p><p>Хорошее утро — Визит Пятницкого, он мне нравится, рассказывал о Гоголе — Отправляю его к Александру — иду к Маменьке — застаю там </p><p>&lt;240&gt;</p><p>Бетси и Владимира (брата) — обе холодны ко мне. — затем к Олимпии. — застаю там г-жу  Нарышкину<note place="foot" xml:id="ftn129" n="129"><p rend="footnote text"> Екатерина Николаевна Новосильцева (1818—1869) , супруга Эммануила Дмитриевича Нарышкина (1813-1901)</p></note> — затем Александра — много говорим о Москве, — выхожу вместе с ним — он провожает меня домой.</p></div><div><head>{1847-02-24}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 24.</hi></p><p>Владимир начинает находить интерес в моих религиозных чтениях. — Налия хорошо отзанималась — обедаю у Александра, он прибыл в новой кабардинской форме — обедаю у него и остаюсь в его доме до полуночи. — получила удовольствие от этого дня.</p></div><div><head>{1847-02-25}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 25.</hi></p><p>Обедаю у Александра — и остаюсь до вечера — мальчики приходят туда — затем молитвы, потому что он говеет — я рада, что мальчики увидели его при этом — позже приходит Ламберт.</p><p>&lt;241&gt;</p></div><div><head>{1847-02-26}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 26.</hi></p><p>Иду к священнику с мальчиками — обедаю дома — скучный вечер у Маменьки — Бетси только и делает, что хихикает и издевается над мужем,  мне это не нравится.</p></div><div><head>{1847-02-27}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 27.</hi></p><p>Остаюсь в постели до полдня. — разговор с Владимиром о губернаторе, мы не находим общего языка по этому поводу, и никогда не договоримся. — Чтение статьи Соловьева об отношениях между Литвой и Москвой, очень интересно. Не очень яркий вечер у Чернышевых.</p></div><div><head>{1847-02-28}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 28.</hi></p><p>Александр отвел меня на службу в Зимний дворец, красивая часовня — обед у г-жи Потемкиной, чтобы познакомиться с монахом, который был на Афоне и </p><p>&lt;242&gt;</p><p>в Палестине<placeName xml:space="preserve"> </placeName>— очень остроумный человек, который дорожит своим остроумием, очень хорошо говорит, но, по крайней мере внешне, не похож на тех, кто мне нравятся. — Г-жа Потемкина оказывает его плохую услугу, путая его мысли. — Сама она, должно быть, очень добра. —</p><p>Вечер у Александра, где застаю г-на Морица — сын Ельсинкова. — Александр хочет брать его на Кавказ, он выглядит очень комильфо — затем иду к Маменьке.</p></div><div><head>{1847-03-01}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 1.</hi></p><p>Иду в церковь Св. Сергия в 5 утра, чтобы видеть, как причащается Александр — взволнована до слез. Да благословит его Бог и возвысит его душу в Нему все больше и больше. — Вечером у Александра, там Ламберт и Владимир (брат) с женой — читаем письма, которые я сегодня получила от Егора Никифоровича и которые </p><p>&lt;243&gt;</p><p>всех хорошо повеселили — он самый большой чудак, и, на мой взгляд, настоящий Святой.</p></div><div><head>{1847-03-02}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 2.</hi></p><p>Служба — затем к Маменьке — Екатерина Николаевна, княгиня Куракина, Владимир (брат) с женой — Бетси очень мила, очень выгодно себя показала. — вечер провела одна, я была усталой. — </p></div><div><head>{1847-03-03}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник, 3. </hi></p><p>Владимир мной недоволен — я грустна и обескуражена, получила письма из Усолья. — прибыли крестьяне из Усолья. — все утро сидела у Маменьки — затем обедаем у Александра с неким г-ном Бартоломеем<note place="foot" xml:id="ftn130" n="130"><p rend="footnote text"> Иван Алексеевич Бартоломей (1813-1870) — генерал-лейтенант, известный нумизмат, археолог, писатель</p></note> — офицером — не помню — он бывший сослуживец Александра, очень большой ученый, знаток восточных языков, приятный человек, с ним легко разговаривать — остаюсь весь вечер у Александра.</p><p>&lt;244&gt;</p></div><div><head>{1847-03-04}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 4.</hi></p><p>Крестьянам поручили выпросить мой портрет для школьниц Усолья — заказываю его у плохонького художника, сидя за столом в избе, я думаю, что им понравится. — Затем еду в Академию посмотреть выставку картин Айвазовского, — есть очень красивые.</p><p>Вечером у Олимпии — Ламберт тоже пришел — нахожу его приятным.</p></div><div><head>{1847-03-05}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 5.</hi></p><p>Портрет дописывают — разговор с Владимиром о г-не Бруммере и Усолье — Говорят, что он собирается уехать из этого поместья. — Что думать об этом? Будет ли это благом, или еще большим несчастием для крестьян? Для этих несчастных перемены всегда очень тяжелы — что устойчиво, что безупречно под солнцем? —</p><p>Плачу на богослужении, но не так, как я должна бы это делать — о моих недостатках. </p><p>&lt;245&gt;</p><p>Иду с детьми смотреть оранжерею Нессельроде<note place="foot" xml:id="ftn131" n="131"><p rend="footnote text"> Дача К.В. Нессельроде, с огромными оранжереями, находилась на Аптекарском острове в Петербурге.  </p></note> — очаровательно — вечером у Маменьки, она принимает нас у себя в спальне, там удушающая жара — долго с ней хожу и разговариваю.</p></div><div><head>{1847-03-07}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 7.</hi></p><p>Служба с дорогим моим Владимиром, он сам предложил, и, поскольку мы были без детей, остались внизу — это намного приятнее. Отвожу княгиню Голицыну и м-ль Ланскую в маменькино учреждение — им, кажется, очень понравилось — и мне нравится с каждым днем больше.</p><p> — иду затем к Маменьке и рассказываю ей о нашем посещении — Александр и Ламберт заходят. — затем гуляю с детьми. — приятный вечер у нас — Софья Сологуб с сестрой Аполлонией<note place="foot" xml:id="ftn132" n="132"><p rend="footnote text"> София Михайловнй Виельгорская (1820-1878) жена Владимира Александровича Сологуба с 1840г.  и ее сестра Аполлония Михайловна Виельгорская (жена Алексей Владимировича Веневитинова). Странное написание имени девушки, которую звали Appoline, см <hi style="font-size:11pt">{1847-03-14}</hi>) возможно, связано с путаницей между кирилицей и латиницей (Апполин – Annolite)</p></note> — Сологуб — Самарин — княгиня Ливен</p><p>&lt;246&gt;</p><p>Крептовичи — княгиня Эли (Долгорукова).</p></div><div><head>{1847-03-08}</head><p><hi rend="Дата1">Суббота, 8.</hi></p><p>Крестьяне из Усолья пришли к нам, мне грустно, я не задаю никаких вопросов. — Они выглядят довольными. — Готовлю наряды, которые хочу передать с ними в Усолье — Вечером — открытие дома Владимира — очень прилично. — старшие Чернышевы и родственники со стороны отца — а именно Лёвенштерны, Бутурлин и Вревский — старшая графиня была в плохом настроении, невыносима. — Они очень хорошо устроились, нужно надеяться, чтоб будут всегда такими же счастливыми, как сейчас. — захожу ненадолго к старушке графине Долгоруковой, она принимает меня с распростёртыми объятиями.</p></div><div><head>{1847-03-09}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 9.</hi></p><p>Поездка с детьми сначала к </p><p>&lt;247&gt;</p><p>Маменьке ‒ потом к Олимпии — затем показываю им дом Владимира. — Едва я вернулась домой как мне объявляют Александра. — Поскольку крестьяне просили его видеть — посылаю за ними — Тут как раз приходит Владимир (брат) и я могу им показать двух своих братьев. — Александр очень хорошо с ними поговорил, они казались в восторге — затем на обед пришла Маменька и дядя Теодор — они тоже виделись с крестьянами, которые ушли в восторге. — глупый вечер у Нессельроде — на меня никто не обращал внимания. —</p><p>Когда я вернулась домой, я распростерлась с новым рвением перед всемогущим Богом, благодарила его за то, что не нахожу никакого интереса ни удовольствия в светской жизни. —</p></div><div><head>{1847-03-10}</head><p><hi rend="Дата1">Понедельник, 10.</hi></p><p>У священника с детьми — на обеде Александр — он мне показался расстроенным и усталым — он остался до 10 часов.</p><p>&lt;248&gt;</p><p>Показываю ему виды из Усолья — долго разговариваем вдвоём — говорит мне о своем положении по отношению к людям высшего света, к князю Чернышеву и к Воронцову — проницательность и четкость его ума замечательны. — отвез меня к Анатолию и Олимпии, которых застаю при обсуждении домашнего обихода — теперь Олимпия хочет уехать в деревню — разве можно так часто переменять свое мнение? </p></div><div><head>{1847-03-11}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Вторник, 11. </hi></p><p>Визит Олимпии — затем иду навещать княгиню Васильчикову<note place="foot" xml:id="ftn133" n="133"><p rend="footnote text"> Татьяна Васильевна Пашкова (1793—1875).  Дочерей три: Софья Илларионовна (1816—1854), Ольга Илларионовна (1833— ?), и Надежда – неизвестно, о которой речь. На портрете Софья Илларионовна (Маковского) – не «уродлива» </p></note> — она меня принимает — нахожу ее дочь очаровательной — такая изысканная и приятная, несмотря на уродство — оттуда к Бетси, где я застаю г-жу Кушелеву — Затем Бетси с Владимиром одни, оба очень любезны — затем к г-же Мензендорф, которая меня принимает, застаю ее в подавленном состоянии — возвращаюсь домой разбитой от ужасных дорог. —</p><p>&lt;249&gt;</p><p>Г-н Печкин дает мне почитать замечательную статью о воспитании в Современнике — очень хорошо продуманная вещь, это радостно — призываю Печкина написать что-нибудь для детей — уверена, что у него хорошо получится — он, кажется, по-настоящему интересуется детьми и следит за их успехами — сделал несколько очень точных замечаний о Владимире, которым он, в последнее время, недоволен. — провела вечер за написанием дневника, с которым я задержалась на несколько дней.</p></div><div><head>{1847-03-12}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Среда, 12. </hi></p><p>Вечер у Маменьки — Александр пришел в конце, в очень веселом расположении духа, — рассказывал о впечатлении, который произвела на него картина Брюллова «Христос во гробе» — его вызвали на пожар — в целом он считает неоправданно вызывать туда высших чинов и, в особенности, Императора.</p><p>&lt;250&gt;</p></div><div><head>{1847-03-13}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 13.</hi></p><p>Утром у Маменьки — застаю там графиню Нессельроде и княгиню Гагарину — иду к священнику с Олимпией, чтобы их знакомить — как всегда, он добр и замечателен с нами — обед у Бу., Александр там же — Зеебах — Хитров, Рейнваль и т.д., и т.п. Оттуда иду к Куракиным, где отдыхаю больше часа — затем к княгине Элии Долгоруковой — и, наконец, к Чернышевым, где вечер был не очень блестящим — возвращаюсь домой убитой от усталости, пусто в голове и в сердце.</p></div><div><head>{1847-03-14}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 14.</hi></p><p>Прогулка на санях — еду к С. Н. Давыдовой, застаю ее дома — затем к Маменьке где застаю г-на Бутурлина — обед с Наилей у Владимира (брата) — мило сидели внизу, как обычно — едва приехала домой, как приходит Ек. Ник. Давыдова </p><p>&lt;251&gt;</p><p>немного утомила меня своей болтовней — затем Апполина с мужем, Тютчев с милейшей женой, г-жа Туманская, молодые Барановы, Ламберт, Лебцелтерн.</p></div><div><head>{1847-03-15}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Суббота, 15. </hi></p><p>На богослужении в церкви Симеона [и Анна], посмотреть как Анатолий, Олимпия и их мальчик-ангелочек причащаются, было так трогательно, что я расплакалась, дай Бог он ниспошлет ему больше мудрости. После службы обедала у них, но обед был намного слишком роскошный по их средствам, оттуда провожаю Анатолия к Маменьке, прибывают Раух и Лиза Кочубей, ложусь рано, чтоб сходить на заутреню с детьми.</p></div><div><head>{1847-03-16}</head><p><hi rend="Дата1">Воскресенье, 16</hi> </p><p>Идем на службу в 4 утра — прекрасная погода, но не могу сказать, что я расположена к молитве, как, впрочем, все эти два месяца, не то, чтобы я была склонна к дурным поступкам, </p><p>&lt;252&gt;</p><p>живу в какой-то моральной апатии, от чрезвычайно большой телесной активности, которая вызывает пустоту. — вернувшись домой, ложусь обратно и сплю часа два, потом богослужение с детьми, на обед — Маменька и Анатолий с Олимпией. Вечером ненадолго иду к Александру.</p></div><div><head>{1847-03-17}</head><p><hi rend="Дата1" xml:space="preserve">Понедельник, 17 </hi></p><p>Еду в монастырь Св. Сергия с Налией и Евдокией, красивая дорога вне города, прибываем до службы, заказываем молитвы с склепе для Марии, Папеньки и свекра. Мне нравится соединять в молитве усопших родственников. Затем поднимаемся, слушаем Евангелие и очень красивую службу. Возвращаемся в полчетвертого — вечером <hi rend="lang-ru">Всенощная</hi> у Опочининых, очень красиво служат, священник прекрасно читает, возвращаюсь домой усталая и ложусь спать. </p><p>&lt;253&gt;</p></div><div><head>{1847-03-18}</head><p><hi rend="Дата1">Вторник, 18</hi></p><p>На богослужении в нашем приходе, читаю с детьми, которые не очень внимательны, особенно Владимир, которым я, в последнее время, не очень довольна, вечером как вчера. </p></div><div><head>{1847-03-19}</head><p><hi rend="Дата1">Среда, 19.</hi></p><p>Утром на богослужении, потом у священника с моим ангелочком Марией, она исповедуется в первый раз — меня это сильно трогает, вечером у Опочининых, затем к священнику, где мы долго ждем, и уходим не исповедавшись, сжалившись над ним, он нас переносит на пятницу, а Анатолий плачет от расстройства.</p></div><div><head>{1847-03-20}</head><p><hi rend="Дата1">Четверг, 20.</hi></p><p>Отвожу детей на службу у г-жи Потемкиной, чтоб делать им приятное, потому что им нравится эта часовня. Графиня Строганова причащается, выглядит очень взволнованной. — Вечером идем снова к </p><p>&lt;254&gt;</p><p>Опочининым чтобы послушать Евангелие — очень хорошо их читают — попили у них чай — у них не безупречные манеры.</p></div><div><head>{1847-03-21}</head><p><hi rend="Дата1">Пятница, 21.</hi></p><p>Утренняя служба и богослужение в два часа в нашем приходе. Затем с Анатолием и Олимпией в исправительном доме содержания неисправимых должников<note place="foot" xml:id="ftn134" n="134"><p rend="footnote text"> Находился в 1-й Роте Измайловского полка, ныне 1-я Красноармейская ул, также названный «Тарасов Дом». </p></note> — отличное учреждение. Вечером исповедь дома.</p></div></div></div></body></text></TEI>